{
    "paper_id": "03e33b3c62083291328b0aef755fd7516a13fd65",
    "metadata": {
        "title": "Folgen der COVID-19-Pandemie f\u00fcr die psychische Gesundheit und Konsequenzen f\u00fcr die Psychotherapie -Teil 1 einer (vorl\u00e4ufigen) \u00dcbersicht",
        "authors": [
            {
                "first": "Bernhard",
                "middle": [],
                "last": "Strau\u00df",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Jena",
                    "location": {
                        "settlement": "Jena",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Uwe",
                "middle": [],
                "last": "Berger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Jena",
                    "location": {
                        "settlement": "Jena",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jenny",
                "middle": [],
                "last": "Rosendahl",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Jena",
                    "location": {
                        "settlement": "Jena",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Public Health eine zentrale Bedeutung haben. Da viele dieser Faktoren l\u00e4ngst bekannt sind, h\u00e4tte man m\u00f6glicherweise sehr viel besser f\u00fcr die durch die \"coronavirus disease 2019\" (COVID-19) ausgel\u00f6ste Pandemie ger\u00fcstet sein k\u00f6nnen. Wie vielf\u00e4ltig die Einschr\u00e4nkungen der Lebensbedingungen durch COVID-19 sind, welche unterschiedlichen Gruppen wie betroffen sind, sowie die sich daraus ergebenden Risiken und psychosozialen Konsequenzen der Pandemie, wird im Folgenden gezeigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "In Anlehnung an die Feststellung von Spitzer (2020a) in einem bei Beginn des Lockdowns erschienenen Editorial zu COVID-19 k\u00f6nnte man auch f\u00fcr diese \u00dcbersicht vorhersagen, dass etliche Inhalte wom\u00f6glich \u00fcberholt oder veraltet sind, wenn der Text endg\u00fcltig erschienen ist. Der Umfang an wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichungen zum Thema COVID-19 ist seit dem Bekanntwerden der Pandemie exponentiell angestiegen. Eine Recherche mit dem Stichwort \"COVID-19\" ergab (Zugriffe am 11.11.2020) in der Datenbank PubMed bereits 72.996 Ergebnisse, in MEDLINE 48.749 und in PsychINFO immerhin auch schon 2282. Es k\u00f6nnte aber auch sein, dass die Befunde der intensiven psychosozialen Forschung im Kontext der Pandemie m\u00f6glicherweise gar nicht viel Neues erbringen, da bez\u00fcglich der \"Psychologie von Pandemien\" eigentlich schon viele Erkenntnisse vorliegen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 52,
                    "text": "Spitzer (2020a)",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Der amerikanische Psychologe Steven Taylor hat interessanterweise schon 2019 ein Buch publiziert, mit dem Titel The Psychology of Pandemics. Preparing for the next global outbreak of infectious disease (Fettauszeichnung durch die Verfasser; Taylor 2020: dt.: Die Pandemie als psychologische Herausforderung) . Darin gibt er an, dass die Fachwelt spekuliere, dass k\u00fcnftige Pandemien unvermeidlich und gravierend seien. Laver und Webster (2001) werden mit der Vorhersage zitiert, dass die Weltbev\u00f6lkerung \"keine Immunit\u00e4t gegen\u00fcber diesem ,neuen' Virus\" bes\u00e4\u00dfe, \"aufgrund der beengten r\u00e4umlichen Verh\u00e4ltnisse und bei den modernen M\u00f6glichkeiten des schnellen Transports w\u00fcrde sich die Epidemie wie ein Lauffeuer ausbreiten und jeden Winkel der Erde erreichen. Viele Millionen Menschen w\u00fcrden krank werden, es w\u00fcrde mit Sicherheit viele Todesf\u00e4lle geben.\"",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 307,
                    "text": "Herausforderung)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 442,
                    "text": "Laver und Webster (2001)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Es ist best\u00fcrzend, wie diese Vorhersage sich in den letzten Monaten angesichts der COVID-19-Verbreitung verwirklicht hat. Dabei wissen wir um die Geschichte der Pandemien (Spitzer 2020b ) und somit auch dar\u00fcber, dass schon fr\u00fch in unserer Zeitrechnung Epidemien gr\u00f6\u00dferen Ausma\u00dfes immer wieder vorkamen. Pr\u00e4gnante Beispiele sind eine Pockenepidemie mit bis zu 10 Mio. Toten im R\u00f6mischen Reich in der Zeit zwischen 165 und 180 n. Chr. (Spitzer 2020b) und Pandemien auch in j\u00fcngster Zeit (z. B. durch verschiedene Formen der Influenza, Infektionskrankheiten, ausgel\u00f6st vom Ebola-und vom Zikavirus, sowie das \"severe acute respiratory syndrome\" [SARS] ). Aufgrund der Tatsache, dass Pandemien schon seit vielen Jahrhunderten die Menschheit besch\u00e4ftigen, ist es nicht \u00fcberraschend, dass Taylor (2020) in seinem \"Pr\u00e4corona-Buch\" die wesentlichen Aspekte des psychologischen Umgangs mit einer Pandemie schon ausf\u00fchrlich darstellt. Das, was auf uns zukam, ist also offenbar gar nichts Neues. Taylor weist darauf hin, dass im Pandemiefall Impfungen -soweit sie \u00fcberhaupt vorhanden sindund Verhaltensmethoden die prim\u00e4ren Interventionsm\u00f6glichkeiten seien, um die Zunahme an Erkrankungen und Sterbef\u00e4llen zu reduzieren. Zu den Verhaltensmethoden geh\u00f6ren lange schon Hygienepraktiken und Methoden der sozialen Distanzierung, also das, was heute als AHA-Regel (Abstand halten, Hygiene beachten und im Alltag Maske tragen) vermittelt wird. Hier werden also vorrangig psychosoziale Aspekte sichtbar, wobei auch Taylor darauf hinweist, dass Gesundheitsbeh\u00f6rden offensichtlich viel zu wenig Ressourceninvestierenund verf\u00fcgbarhaben, um mit den psychosozialen Faktoren im KontexteinerPandemie angemessenumzugehen. Entsprechend werden psychologische Faktoren vernachl\u00e4ssigt, obwohl sie bei den Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und im Kontext von Public Health eine zentrale Bedeutung haben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 185,
                    "text": "(Spitzer 2020b",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 448,
                    "text": "(Spitzer 2020b)",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 647,
                    "text": "[SARS]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 795,
                    "text": "Taylor (2020)",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Spitzer verwies in seinem \"veralteten\" Editorial auf eine Reihe wichtiger psychologischer Aspekte, die in der Folge auch in der Forschung in den Vordergrund ger\u00fcckt sind. Hierzu z\u00e4hlen das Auftreten von Angst und Misstrauen, Denunziation und Verleugnung, die Zusammenh\u00e4nge von physischer Distanzierung, sozialer Isolation und Einsamkeit sowie die vorhersagbaren Folgen der COVID-19-Pandemie f\u00fcr die individuelle, soziale und gesellschaftliche Gesundheit. Er geht auch auf den Teufelskreis ein, der darin besteht, dass die Infektionskrankheit zu sozialen und individuellen Auswirkungen f\u00fchrt, die mit Stress verbunden sind, wobei Stress bekannterma\u00dfen die Immunit\u00e4t drastisch reduziert und damit wieder die Vulnerabilit\u00e4t f\u00fcr die Infektionskrankheit erh\u00f6ht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Das amerikanische Meinungsforschungsinstitut Gallup f\u00fchrt seit Langem t\u00e4gliche Befragungen in der Erwachsenenbev\u00f6lkerung der USA durch, die u. a. nach dem Ausma\u00df an Besorgnis (\"worry\") und Stress fragen. Aus . Abb. 1 geht hervor, dass tats\u00e4chlich der fr\u00fche M\u00e4rz des Jahres 2020 eine einschneidende und bisher auch anhaltende Ver\u00e4nderung der Besorgnis und des Stresslevels der Menschen in den USA zur Folge hatte. Mit diesen Ver\u00e4nderungen gehen deutliche Anstiege von Angst-und Depressionssymptomen einher (s. Abschn. \"Epidemiologie psychischer Probleme im Kontext von COVID-19\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Psychologische Faktoren sind gleicherma\u00dfen wichtig f\u00fcr die Art und Weise, wie mit der pandemiebedingten Bedrohung und deren Folgen (z. B. Einsamkeit, Verluste etc.) umgegangen wird, f\u00fcr psychische Symptome, die infolge der Pandemie und ihrer Konsequenzen beobachtbar sind und f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis \"allgemeinerer gesellschaftlicher Probleme, die mit Pandemien verkn\u00fcpft sind\" (Taylor 2020, S. 16) . Hierzu geh\u00f6ren beispielsweise die Furcht vor einschneidenden Lebensver\u00e4nderungen oder fehlangepasste Abwehrreaktionen (z. B. Stigmatisierung und Ausgrenzung).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 394,
                    "text": "(Taylor 2020, S. 16)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Eigentlich h\u00e4tte man also m\u00f6glicherweise sehr viel besser ger\u00fcstet sein k\u00f6nnen f\u00fcr die psychosozialen Konsequenzen der Pandemie, die in den folgenden Abschnitten zusammengefasst werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Die Taxonomie in . Abb. 2 ist ein Versuch der Gliederung psychosozialer Folgen der COVID-19-Pandemie aus dem Blickwinkel betroffenen Gruppen der Bev\u00f6lkerung. In der zweiten und dritten Spalte der . Abb. 2 sind die verschiedenen diskutierten bzw. in empirischen Beobachtungen und Studien bereits fest-gestellten Probleme im Zusammenhang mit den Auswirkungen der Pandemie im privaten und im \u00f6ffentlichen Raum sowie entsprechende Annahmen zu deren Entstehung zusammengefasst. Die Spalte \"Hypothesen positive Folgen\" wurde bewusst aufgenommen, um den Fokus auch auf diesen Aspekt der Pandemie zu lenken. Dies geschieht insgesamt sowohl in der medialen Berichterstattung als auch der Forschung eher selten. Eine Umfrage von YouGov und Statista (Suhr 2020) unter 2076 Personen im Alter ab 18 Jahren in Deutschland vom Mai 2020 offenbarte jedoch, dass in der Bev\u00f6lkerung auch durchaus positive Aspekte, wie etwa positive Auswirkungen auf das Klima, Entschleunigung des Alltags, weniger Verkehr, mehr Solidarit\u00e4t und mehr Hilfsbereitschaft der Coronakrise wahrgenommen wurden. Insgesamt bewerteten 10 % der Befragten die Krise eher positiv, 36 % eher negativ, und 42 % sahen gleicherma\u00dfen positive und negative Aspekte. In der letzten Spalte sind exemplarische Quellen aufgef\u00fchrt, in denen die psychosozialen Folgen der durch eine Infektion mit dem \"severe acute respiratory syndrome coronavirus type 2\" (SARS-CoV-2) verursachten Pandemie aus dem Blickwinkel der jeweiligen Bev\u00f6lkerungsgruppen untersucht wurden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 739,
                    "end": 750,
                    "text": "(Suhr 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Die Betrachtung der Pandemiefolgen aus dem Blickwinkel verschiedener Bev\u00f6lkerungsgruppen offenbart einige \u00dcberschneidungen. So sind Angst, Unsicherheit sowie Herausforderungen durch soziale Isolation sicherlich f\u00fcr alle Gruppen kennzeichnend, wenngleich nicht immer in derselben Weise und im selben Ausma\u00df. Bei Kindern und Jugendlichen z. B. sind die Folgen von fehlender Kitabetreuung, Bildungsdefiziten aufgrund von eingeschr\u00e4nktem Schulunterricht oder die Gefahr, Opfer von h\u00e4uslicher Gewalt zu werden, gr\u00f6\u00dfer als bei \u00c4lteren. Von den \u00c4lteren hingegen sind besonders jene gef\u00e4hrdet, die ohnehin bereits psychisch beeintr\u00e4chtigt sind, und bei denen das Auftreten oder die Verst\u00e4rkung depressiver Episoden durch die soziale Isolation noch verst\u00e4rkt wird (wenngleich auch Kinder und Jugendliche nat\u00fcrlich unter dem eingeschr\u00e4nkten Kontakt zu Freunden und allgemein Gleichaltrigen leiden; Ravens-Sieberer et al. 2020). Sowohl spezifische als auch gemeinsame Aspekte der jeweiligen Konsequenzen der Pandemie bringt z. B. auch das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes (MNS) mit sich. So ist der Aspekt, sich aufgrund der Unlesbarkeit des Gesichtsausdrucks durch maskentragende Erwachsene bedroht zu f\u00fchlen, spezifisch f\u00fcr Kinder. Allerdings erleben auch Erwachsene eine Einschr\u00e4nkung ih-rerLebensqualit\u00e4tund k\u00f6rperlichenLeistungsf\u00e4higkeit zumindest durch das Tragen der besser sch\u00fctzenden Masken der \"Filtering-face-piece\"(FFP)-Klasse 2 (Fikenzer et al. 2020).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Den bisher umfassendsten \u00dcberblick \u00fcber die Epidemiologie psychischer Probleme im Rahmen der COVID-19-Pandemie liefert die systematische \u00dcbersicht und metaanalytische Zusammenfassung von Luo et al. (2020) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 204,
                    "text": "Luo et al. (2020)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie psychischer Probleme im Kontext von COVID-19"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassung Die durch die \"coronavirus disease 2019\" ausgel\u00f6ste Pandemie hat weltweit -abgesehen von wenigen positiven Auswirkungen -zu massiven und vielf\u00e4ltigen Einschr\u00e4nkungen der Lebensbedingungen von Menschen gef\u00fchrt, f\u00fcr die diese Arbeit eine Taxonomie vorschl\u00e4gt. Diese Einschr\u00e4nkungen haben entsprechend ihrer Schwere bei vielen Menschen Verschlechterungen des psychischen Befindens bzw. eine Erh\u00f6hung der Vulnerabilit\u00e4t f\u00fcr psychische St\u00f6rungen ausgel\u00f6st. Dies belegen inzwischen zahllose Studien und \u00dcbersichtsarbeiten, die sich auch mit der Frage besch\u00e4ftigen, welche Faktoren die psychische Gesundheit positiv und negativ beeinflussen. Diese \u00dcbersicht zeigt, dass beispielsweise eine vorliegende COVID-19, j\u00fcngeres Alter und weibliches Geschlecht sowie eine vorbestehende psychische bzw. k\u00f6rperliche Erkrankung als besondere Risikofaktoren gelten m\u00fcssen. Psychotherapeut*innen werden mit der Pandemie auf unterschiedliche Weise konfrontiert. Angesichts der gesellschaftlichen Auswirkungen kommt ihnen eine besondere Rolle zu. Gleichzeitig bringt die Pandemie mit sich, dass spezifische Themen und spezifische Gruppen in der Psychotherapie adressiert werden m\u00fcssen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Folgen der COVID-19-Pandemie f\u00fcr die psychische Gesundheit und Konsequenzen f\u00fcr die Psychotherapie -Teil 1 einer (vorl\u00e4ufigen) \u00dcbersicht"
        },
        {
            "text": "Wohlbefinden \u00b7 Lebensbedingungen \u00b7 Psychosoziale Deprivation \u00b7 Risikofaktoren \u00b7 Psychotherapie",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "The pandemic triggered by the coronavirus disease 2019 (COVID-19) has, apart from a few positive effects, led to massive and manifold impairments of human living conditions for which this article suggests a taxonomy. According to the severity, these impairments have resulted in a deterioration of the psychological well-being for many people and an increased vulnerability for psychological disorders. This has been confirmed by numerous studies and review articles, which also dealt with the question of factors that positively as well as negatively influencing mental health. This review shows that, e.g. suffering from COVID-19 disease, younger age and female gender as well as a pre-existing psychiatric or somatic disease must be considered as special risk factors. Psychotherapists are confronted with the pandemic in different ways. In view of the societal impact psychotherapists have a special role. In addition, the pandemic raises questions on specific issues and specific groups which must be addressed. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indirect and direct psychosocial consequences of the corona pandemic-part 1 of a (preliminary) review Abstract"
        },
        {
            "text": "Einer der bedeutsamsten Risikofaktoren f\u00fcr eine eingeschr\u00e4nkte psychische Gesundheit besteht im Vorliegen der Erkrankung selbst. Entsprechende Ergebnisse zeigt eine gro\u00dfe US-amerikanische Kohortenstudie mit mehr als 60.000 Patienten, die im Zeitraum vom Ende Januar bis zum Anfang August 2020 an COVID-19 erkrankt waren. Bei Patienten ohne psychiatrische Vorgeschichte war die Diagnose COVID-19 im Vergleich zu anderen Erkrankungen (z. B. Influenza, andere Atemwegsinfektionen) mit der erh\u00f6hten Inzidenz einer ersten Diagnose einer psychischen St\u00f6rung in den folgenden 14 bis 90 Tagen verbunden (Taquet et al. 2020 ; . Abb. 3). Im Vergleich zu Influenza-Erkrankten hatten COVID-19-Patienten ein mehr als doppelt so hohes Risiko, eine psychische St\u00f6rung zu entwickeln (\"hazard ratio\" [HR] 2,1; 95 %-KI 1,8-2,5). Im Vergleich zu anderen Atemwegsinfektionen war das Risiko um den Faktor 1,7 erh\u00f6ht (95 % KI 1,5-1,9).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 595,
                    "end": 614,
                    "text": "(Taquet et al. 2020",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19-Patienten"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse systematischer Reviews deuten darauf hin, dass insbesondere die Besch\u00e4ftigten, die im Gesundheitswesen in \"vorderster Front\" arbeiten, ein er- Muller et al. 2020; Mulfinger et al. 2020) . Galli et al. (2020) berichten auf der Basis von 15 Studien zu psychopathologischen Symptomen nach SARS und \"Middle East respiratory syndrome\" (MERS) bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen eine Spannweite von 10-51 % f\u00fcr PTBS, f\u00fcr psychische Symptome von 20-75 % je nach Risikogruppe, d. h., auch die Verbreitung psychischer Probleme h\u00e4tte auf der Grundlage von Studien zu fr\u00fcheren Pandemien antizipiert werden k\u00f6nnen. Neben der Arbeit im Gesundheitswesen ganz allgemein, beschreiben \u00dcbersichten den direkten Kontakt mit Patienten, Quarant\u00e4neerfahrungen und das wahrgenommene eigene Gesundheitsrisiko als besonderen Risikofaktor f\u00fcr psychische St\u00f6rungen (Mulfinger et al. 2020) . Weitere Risikofaktoren sind weibliches Geschlecht, j\u00fcngeres Alter, gr\u00f6\u00dfere Sorgen, sich oder andere zu infizieren, sowie der Berufsstand eines Pflegenden (h\u00f6heres Risiko in Studien ausschlie\u00dflich mit Pflegepersonal vs. ausschlie\u00dflich \u00e4rzt-liches Personal; Salazar de Pablo et al. 2020; Muller et al. 2020) . Soziale Unterst\u00fctzung erwies sich als Schutzfaktor f\u00fcr die psychische Gesundheit (Muller et al. 2020) , ebenso wie die Teilnahme an Interventionsstudien (Mulfinger et al. 2020 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 173,
                    "text": "Muller et al. 2020;",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 196,
                    "text": "Mulfinger et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 218,
                    "text": "Galli et al. (2020)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 874,
                    "text": "(Mulfinger et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1162,
                    "text": "Salazar de Pablo et al. 2020;",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1163,
                    "end": 1182,
                    "text": "Muller et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1266,
                    "end": 1286,
                    "text": "(Muller et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1338,
                    "end": 1360,
                    "text": "(Mulfinger et al. 2020",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen"
        },
        {
            "text": "Risiko-und Schutzfaktoren hinsichtlich der psychischen Belastung der Allgemeinbev\u00f6lkerung, die in verschiedenen Reviews identifiziert wurden, sind in . Abb. 4 dargestellt. Die gr\u00f6\u00dfte Evidenzbasis findet sich in der bereits oben genannten \u00dcbersicht von Luo et al. (2020) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 269,
                    "text": "Luo et al. (2020)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinbev\u00f6lkerung"
        },
        {
            "text": "Auf Auf gesellschaftlicher Ebene ist ein schwerer regionaler Ausbruch h\u00e4ufig mit einer psychischen Belastung der Allgemeinbev\u00f6lkerung assoziiert, ausreichend vorhandene medizinische Ressourcen wirken dagegen protektiv.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinbev\u00f6lkerung"
        },
        {
            "text": "Diverse Fachgesellschaften, Berufsverb\u00e4nde und Gesundheitsorganisationen haben sehr fr\u00fch im Zusammenhang mit der Pandemie auf die Notwendigkeit der Ber\u00fccksichtigung psychischer Probleme hingewiesen. Zu nennen sind z. B. die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkunde (DGPPN 2021), das Inter-Agency Standing Committee (IASC 2020), die Bundespsychotherapeutenkammer (BPtK 2020) und die World Health Organization (WHO 2021). Berichtet wurde \u00fcber \"psychosoziale Gebrechlichkeit\", wie z. B. Stresserleben und Einsamkeit (Cerami et al. 2020) , und es wurde gefordert, entsprechende Hilfsangebote bereitzustellen (Fiederowicz 2020; Galea et al. 2020 Strau\u00df et al. 2021) , aber auch von Ambulanzen und Beratungsstellen erfolgt ist. In den Kliniken wurden Konsiliarund Liaisondienste auf die Anforderungen der genannten Gruppen umgestellt. \u00dcber die Auswirkungen der Hygienema\u00dfnahmen (Psychotherapie mit dem Tragen von MNS und unter Einhaltung gr\u00f6\u00dferer Distanz) und des Setting-Wechsels auf die Effekte und die Qualit\u00e4t der Therapie sind derzeit noch keine verl\u00e4sslichen Aussagen m\u00f6glich. Bell et al. (2020) beschreiben als besondere Aufgabe in der Psychotherapie, mit der \"Infodemie\" (i. e. der Flut vielf\u00e4ltiger, teilweise widerspr\u00fcchlicher Informationen) umzugehen. Andere Autoren empfehlen den Fokus zu legen, auf Diskriminierung und die spezifischen Probleme von Minderheiten und sozial Schwachen, die ohnehin nur schwer Zugang zum psychosozialen, geschweige denn psychotherapeutischen Versorgungssystem finden (Strau\u00df 2015) . Einige Publikationen beziehen sich explizit auf besonders vulnerable Gruppen, wie die Opfer h\u00e4uslicher Gewalt, Alleinerziehende, Arbeitslose oder \u00e4ltere Menschen (Bering und Eichenberg 2020) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 564,
                    "end": 584,
                    "text": "(Cerami et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 673,
                    "text": "(Fiederowicz 2020;",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 691,
                    "text": "Galea et al. 2020",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 711,
                    "text": "Strau\u00df et al. 2021)",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1128,
                    "end": 1146,
                    "text": "Bell et al. (2020)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1555,
                    "end": 1568,
                    "text": "(Strau\u00df 2015)",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1733,
                    "end": 1761,
                    "text": "(Bering und Eichenberg 2020)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Rolle und spezifische Themen der Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Psychotherapie in Zeiten von COVID-19 kann durch die Erkrankung durchaus bestimmt werden, wenn pandemiebezogene Themen f\u00fcr Patient*innen von besonderer Relevanz sind oder durch die Geschehnisse relevante Themen reaktualisiert werden. Dadurch \"formt\" COVID-19 die Psychotherapie und kann sie naturgem\u00e4\u00df auch st\u00f6ren (Shadbolt 2020; spricht vom \"COVID Third\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Rolle und spezifische Themen der Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Ansonsten finden sich in der bisher noch vorwiegend konzeptuellen Literatur zur Psychotherapie im Pandemiekontext Empfehlungen, den spezifischen Anforderungen entsprechend, Ans\u00e4tze aus unterschiedlichen Methoden und Verfahren anzuwenden. Swartz (2020) beispielsweise legt nahe, sich spezifischer Techniken der kognitiven Verhaltenstherapie zu bedienen, um automatische negative Gedanken, spezifische \u00c4ngste und Hoffnungslosigkeit zu ver\u00e4ndern, angenehme Aktivit\u00e4ten zu aktivieren und den Aufbau von allgemeinen Aktivit\u00e4ten anstatt einer Aufgabe t\u00e4glicher Routinen zu f\u00f6rdern. Techniken der Interpersonalen Therapie (IPT) eignen sich zur Entwicklung neuer Skills der Kontaktaufnahme (einschlie\u00dflich der Nutzung von Tech-nik f\u00fcr soziale Zwecke) und zur Erarbeitung von L\u00f6sungsans\u00e4tzen f\u00fcr negative Erfahrungen in aktuellen Beziehungen (Pr\u00e4vention von Aggression, Begreifen der Pandemie als Erfordernis einer neuen Rolle). Eine psychodynamische Sichtweise liegt nahe, bei der Exploration von Abwehrmechanismen gegen\u00fcber Verlusten und Todesf\u00e4llen sowie dem Verst\u00e4ndnis von Reaktionen auf der Grundlage der eigenen Pers\u00f6nlichkeit und Entwicklung. Dies -so Swartz (2020) -sollte in eine supportive und humanistische Haltung mit der Offenbarung der eigenen Betroffenheit eingebettet sein und eine systemische Perspektive auf die psychosoziale Gesundheit mit Blick auf Paar-und Familiendynamiken umfassen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Rolle und spezifische Themen der Psychotherapie"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Neurological and neuropsychiatric complications of COVID-19 in 153 patients: a UK-wide surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Aravinthan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Naomi",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nicholas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wsd",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Elizabeth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "875--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Research in counseling and psychotherapy post COVID",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Crabtree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandage",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Die Psyche in Zeiten der Corona-Krise",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eichenberg",
                    "middle": [],
                    "last": "Ch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Euren Applaus k\u00f6nnt ihr euch sonst wohin stecken\" -Pflegenotstand, Materialmangel, Zeitnot -was alles in unserem Gesundheitssystem schiefl\u00e4uft",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f6hmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Thepsychological impact of quarantine and how to reduce it: rapid review of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "Websterrk",
                    "middle": [],
                    "last": "Brookssk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30460--30468",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30460-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Tumor patients' perceived changes of spedific attitude, perceptions, and behaviors due to the COVID-19 pandemic and its relation to reduced well-being. Front Psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00fcssing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00fcbner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fpsyt.2020.574313"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Centers for Disease and Prevention (2020) Coronavirus disease 2019 (COVID-19): coping with stress",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Covid-19 outbreakinItaly:Arewereadforthepsychosocial and the economic crisis? Front Psychiat",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Santi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Galandra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fpsyt.2020.00556"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Is schizophrenia research relevant during the COVID-19 pandemic?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cowan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Schizophr Res",
            "volume": "220",
            "issn": "",
            "pages": "271--272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Mental Health, substance use, and suicidal ideation during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Czeisler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Lane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrosky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Empfehlungen zur Unterst\u00fctzung von belasteten, schwerstkranken, sterbenden und trauernden Menschen in der Corona-Pandemie aus palliativmedizinischer Perspektive",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin DGP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "An investigation of mental health status of children and adolescents in China during the outbreak of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Duan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "112--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "New challenges with the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fiederowicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Effects of surgical and FFP2/N95 face masks on cardiopulmonary exercise capacity",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fikenzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Falz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hepp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Laufs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Res Cardiol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "1522--1530",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00392-020-01704-y"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Psychological resilience. A review and critique of definitions, concepts, and theory",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur Psychol",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "12--23",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1027/1016-9040/a000124"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The mental health consequences of COVID-19 and physical distancing-the need for prevention and early intervention",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Galea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Merchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lurie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Intern Med",
            "volume": "180",
            "issn": "6",
            "pages": "817--818",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamainternmed.2020.1562"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "A systematic review and providional metaanalysis on psychopathologic burden on health care workers of coronavirus outbreaks. Front Psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Galli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruggiero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fpsyt.2020.568664"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Gallup Inc. (2020) Gallup-panel",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Psychomorbidity, resilience, and exacerbating and protective factors during the SARS-CoV-2-pandemic-a systematic literature review and results from the German COSMO-PANEL",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6thke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blessin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoffers-Winterling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcssig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ksl",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00fcscher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thrul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreuter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprengholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stieglitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Dtsch Arztebl Int",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "625--632",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3238/arztebl.2020.0625"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Prioritizing COVID-19 vaccination for people with severe mental illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Hert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazereel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Detraux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Asche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/wps.20826"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Generalized anxiety disorder, depressive symptoms and sleep quality during the COVID-19 outbreak in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Psychological intervention and COVID-19: what we know so far and what we can do",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Inchausti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Macbeth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasson-Ohayon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimaggio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Prevalence of psychological morbidities among general population, healthcare workers and COVID-19 patients amidst the COVID-19 pandemic: A systematic review and metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Krishnamoorthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagarajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Saya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Menon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "293",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.psychres.2020.113382"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The psychological and mental impact of coronavirus disease 2019 (COVID-19) on medical staff and general public-A systematic review and metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "291",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.psychres.2020.113190"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Risk and protective factors for prospective changes in adolescent mental health during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Magson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jya",
                    "middle": [],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rapee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Oar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fardouly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "J Youth Adolesc",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "44--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "A nationwide survey of psychological distress among Italian people during the COVID-19 pandemic: immediate psychological responses and associated factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Biondi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Colasanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferracuti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Napoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Environ Res Public Health",
            "volume": "17",
            "issn": "9",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/ijerph17093165"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Assessing the anxiety level of Iranian general population during COVID-19 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moghanibashi-Mansourieh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Asian J Psychiatry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ajp.2020.102076"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Psychische Belastungen durch Epidemien bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen und Implikationen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise: Eine Literatur\u00fcbersicht",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulfinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "ZPsychosomMedPsychother",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "220--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "The mental health impact of the COVID-19 pandemic on healthcare workers, and interventions to help them: a rapid systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hafstad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jpw",
                    "middle": [],
                    "last": "Himmels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Smedslund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Flottorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "\u00d8"
                    ],
                    "last": "Stensland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stroobants",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van De Velde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "293",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.psychres.2020.113441"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Mental health before and during the COVID-19 pandemic: a longitudinal probability sample survey of the UK population",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "10",
            "pages": "30308--30312",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2215-0366(20)30308-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Identifying predictors of psychological distress during COVID-19: a machine learning approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Prout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zilcha-Mano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Aafies-Van Doorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Front Psychol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fpsyg.2020.586202"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Mental health and quality of life in children and adolescents during the COVID-19 pandemic-results of the COPSY study",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravens-Sieberer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Otto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Adedeji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Devine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Erhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Napp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanck-Stellmacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6ffler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hurrelmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Dtsch Arztebl Int",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "828--829",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3238/arztebl.2020.0828"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Psychological impact nd associated factors during the initial stage of the coronavirus (COVID-19) pandemic among the general population in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrido-Harnansaiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Collado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Front Psychol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fpsyg.2020.01540"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Applying psychotherapeutic principles to bolster resilience among health care workers during hat e COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Preisman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hunter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maunder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Am J Psychother",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1176/appi.psychotherapy.20200020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Impact of coronavirus syndromes on physical and mental health of health care workers: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Salazar De Pablo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaquerizo-Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Catalan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Psychotherapy in the time of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shadbolt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychother Politics Int",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/ppi.1552"
                ]
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Psychologie und Pandemie",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Spitzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nervenheilkunde",
            "volume": "39",
            "issn": "05",
            "pages": "274--283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Pandemie -historisch, systematisch, kulturell und (Sopzial-)politisch",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Spitzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nervenheilkunde",
            "volume": "39",
            "issn": "06",
            "pages": "363--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Chancenungleichheit auf der Suche nach einem Therapieplatz Schlussfolgerungen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Aufgaben der Psychotherapieforschung",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Strau\u00df",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Psychotherapeut",
            "volume": "60",
            "issn": "5",
            "pages": "389--396",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Folgen der COVID-19-Pandemie f\u00fcr die psychische Gesundheit und Konsequenzen f\u00fcr die Psychotherapie -Teil 1 einer (vorl\u00e4ufigen) \u00dcbersicht. Psychotherapeut",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Strau\u00df",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosendahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00278-021-00504-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Positive Aspekte der Ausgangsbeschr\u00e4nkung",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suhr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The role of psychotherapy during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Swartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Am J Psychother",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "412--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Bidirectional associations between COVID-19 and psychiatric disorder: retrospective cohort studies of 62 354 COVID-19 cases in the USA",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Taquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Luciano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Geddes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30462--30466",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2215-0366(20)30462-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Die Pandemie als psychologische Herausforderung. Psychosozial-Verlag, Gie\u00dfen Vindegaard N, Benros ME (2020) COVID-19 pandemic and mental health consequences: systematic review of the current evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Brain Behav Immun",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "531--542",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.bbi.2020.05.048"
                ]
            }
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Immediate psychological responses and associated factors during the initial stage of the 2019 COVID-19 epidemic among ther genral population in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/ijerph17051729"
                ]
            }
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Increased risk of COVID-19 infection and mortality in people with mental disorders: analysis from electronic health records in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q-Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Volkow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/wps.20806"
                ]
            }
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Impact of COVID-19 pandemic on mental health in the general population: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipsitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nasri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "55--64",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jad.2020.08.001"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "Psychotherapeut https://doi.org/10.1007/s00278-021-00504-7 \u00a9 Springer Medizin Verlag GmbH, ein Teil von Springer Nature 2021 B. Strau\u00df \u00b7 U. Berger \u00b7 J. Rosendahl",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Well being \u00b7 Living conditions \u00b7 Psychosocial deprivation \u00b7 Risk factors \u00b7 Psychotherapy der Allgemeinbev\u00f6lkerung festgestellt werden. Die Pr\u00e4valenz einer posttraumatischen Belastungssymptomatik/-st\u00f6rung (PTBS) wurde \u00fcber 7 Studien aggregiert und war bei von COVID-19 Betroffenen mit 93 % (95 %-KI 92-95 %) deutlich h\u00f6her als bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen oder in der Allgemeinbev\u00f6lkerung (Pr\u00e4valenz zwischen 3 % [95 %-KI 2-4 %] und 16 % [95 %-KI 15-17 %]; Luo et al. 2020). Die erh\u00f6hte Pr\u00e4valenz psychischer Probleme unter COVID-19-Patienten wird von Ergebnissen einer gro\u00dfen Kohortenstudie untermauert. Taquet et al. (2020) zeigten, dass die Inzidenz der Diagnose einer psychischen St\u00f6rung im Zeitraum von 14 bis 90 Tagen nach COVID-19 18,1 % (95 %-KI 17,6-18,6 %) betrug, worunter 5,8 % (95 %-KI 5,2-6,4 %) Erstdiagnosen waren. Die Inzidenz war damit deutlich h\u00f6her als bei Patienten mit Influenza oder anderen Atemwegserkrankungen (s. Abschnitt Einflussfaktoren auf die psychische Gesundheit). Tab. 1 Metaanalytische Pr\u00e4valenzsch\u00e4tzungen f\u00fcr klinisch relevante Angst-und Depressionssymptome. (Aus Luo et al. 2020) China, z. B. Huang und Zhao 2020; gefolgt von Italien und anderen L\u00e4ndern, in denen die Pandemie die Gesundheitssysteme fr\u00fch belastete, z. B. Mazza et al. 2020; Moghanibashi-Mansourieh 2020), die prim\u00e4r auf affektive Symptome (Angst und Depression) fokussierten. Weitere Studien ergaben Hinweise auf eine Zunahme von Alkohol-und Internetkonsum; Letzteres wurde insbesondere bei Jugendlichen sehr ausgepr\u00e4gt deutlich (DAK-Gaming-Studie, https://www.dak.de/dak/ gesundheit/dak-studie-gaming-socialmedia-und-corona-2295548.html#/). Andere Studien weisen neben dem ansteigenden Substanzmissbrauch auf h\u00e4ufigere Suizidgedanken hin (Czeisler et al. 2020), aber auch auf ein erh\u00f6htes Risiko der Verschlimmerung schizophrener St\u00f6rungen (Cowan 2020). Zusammengefasst kann man also davon ausgehen, dass die Pandemie und ihre Begleitumst\u00e4nde ein allgemeines Risiko f\u00fcr die Entwicklung jedweder psychischer St\u00f6rung mit sich gebracht hat sowie zur Verschlimmerung von psychischen und auch k\u00f6rperlichen Erkrankungen beitragen kann. Insgesamt liegen bislang jedoch nur sehr wenige L\u00e4ngsschnittstudien vor, die die Entwicklung psychischer Gesundheit im zeitlichen Verlauf vor und w\u00e4hrend der Pandemie betrachten. Ein Vergleich der psychischen Belastung vor der Pandemie und w\u00e4hrend des ersten Lockdowns im April in Gro\u00dfbritannien mit mehr als 17.000 Teilnehmer*innen zeigte, dass die Pr\u00e4valenz klinisch bedeutsamer psy-Pierce et al. 2020). L\u00e4ngerfristige Entwicklungen k\u00f6nnen aufgrund der bisherigen Datenlage noch nicht abgesch\u00e4tzt werden, ebenso wenig wie die Entwicklung der Pr\u00e4valenz psychischer St\u00f6rungen infolge der Pandemie. Die Frage, welche Faktoren w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie einen Einfluss auf die psychische Gesundheit haben, ist mittlerweile in sehr vielen internationalen Studien adressiert worden. Einige systematische Zusammenfassungen liegen derzeit bereits vor (Gilan et al. 2020; Vindegaard und Benros 2020; Krishnamoorthy et al. 2020; Luo et al. 2020; Xiong et al. 2020). Zudem sind spezifische Reviews zur psychischen Belastung bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen publiziert worden (z. B. Salazar de Pablo et al. 2020; Muller et al. 2020; Mulfinger et al. 2020).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Abb. 4 8 Risiko-und Schutzfaktoren hinsichtlich psychischer Belastung w\u00e4hrend der durch die \"coronavirus disease 2019\" ausgel\u00f6sten Pandemie, basierend auf den Ergebnissen systematischer Reviews",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Zudem weisen Alleinlebende, Eltern (Kinder im Haushalt) sowie Alleinerziehende eine h\u00f6here psychische Belastung auf, wohingegen eine feste Partnerschaft, eine gute soziale Vernetzung und die wahrgenommene soziale Unterst\u00fctzung als Schutzfaktoren nachgewiesen wurden. Auf sozio\u00f6konomischer Ebene gelten, Studien zufolge, insbesondere finanzielle Einbu\u00dfen bzw. Sorgen, Arbeitsplatzverlust und die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer (ethnischen) Minderheit als Risiken f\u00fcr psychische Belastung, dagegen wird eine h\u00f6here Bildung als Schutzfaktor beschrieben.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "). Zu dieser Thematik gibt es vergleichsweise noch wenig Literatur. Inchausti et al. (2020) haben versucht, spezielle Gruppen zu definieren, die einerseits besonderer Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen, andererseits aber auch m\u00f6glicherweise sowohl psychotherapeutisch als auch im Hinblick auf die Organisation der Versorgung besondere Herausforderungen bedeuten. Zu diesen Gruppen geh\u00f6ren: 4 Personen, die im Gesundheitssystem t\u00e4tig sind und (s. oben), die eine besonders vulnerable Gruppe auch f\u00fcr psychosoziale Probleme darstellen, was auch gilt f\u00fcr 4 von COVID-19 betroffene Menschen. Hinzu kommen: 4 Personen, die aufgrund einer eigenen COVID-19-Diagnose oder aufgrund von Verlusten nahestehender Personen oder aber auch als Folge der sozialen Isolation/Distanzierung Personen, die nur mittelbar von der Pandemie betroffen sind und au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen und Stress erleben, assoziiert mit unklaren Empfehlungen der Politik, Angst vor Ansteckung und Erkrankung bei sich und anderen, Einsamkeit und Isolation, moralischen Konflikten, sozialen und finanziellen Einschr\u00e4nkungen/Folgen und daraus resultierenden \u00c4ngsten, aber auch Diskriminierungserfahrungen und Stigma. F\u00fcr die meisten genannten Gruppen ist eine notfallpsychotherapeutische Versorgung notwendig, wie sie beispielsweise f\u00fcr \"heath care workers\" in Kliniken als Modell eines \"Resilienz-Coachings\" entwickelt wurde (Rosen et al. 2020). Diese bedient sich verschiedener psychotherapeutischer Prinzipien (angefangen von bindungsbezogenen Konzeptionen von Teams bis hin zu Elementen des Fertigkeitentrainings aus der Dialektisch-behavioralen Therapie [DBT] und der spezifischen Ber\u00fccksichtigung von Gruppenprozessen). Optimalerweise sollten psychotherapeutische Angebote m\u00f6glichst niedrigschwellig sein, weswegen z. B. rasch eine Umstellung auf telemedizinische Formate und Onlinetherapien im Kontext der Richtlinientherapie (zumindest im Einzelsetting;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}