{
    "paper_id": "3d086607452449e9a0bf6ca4890a5ef13ee28b6f",
    "metadata": {
        "title": "Hauptsponsor Veranstalter & Kongress-Agentur D IG IT A L Kongress",
        "authors": [
            {
                "first": "\u00a9",
                "middle": [],
                "last": "Bpk",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "|",
                "middle": [],
                "last": "Staatliche",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kunstsammlungen",
                "middle": [],
                "last": "Dresden",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J\u00fcrgen",
                "middle": [],
                "last": "Karpinski",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Caspar",
                "middle": [],
                "last": "David",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Friedrich -Das",
                "middle": [],
                "last": "Gro\u00dfe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gehege",
                "middle": [],
                "last": "Abstractband",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kongress-Pr\u00e4sident",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Med",
                "middle": [
                    "Sebastian"
                ],
                "last": "Schellong",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [
                    "Cornelia"
                ],
                "last": "Dostal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Spranger",
                "middle": [],
                "last": "Christoph",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Dresden",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hach-Wunderle",
                "middle": [
                    "Med"
                ],
                "last": "Viola",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "/",
                "middle": [],
                "last": "Frankfurt",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Prof",
                "middle": [
                    "Andreas"
                ],
                "last": "Main",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hannover",
                "middle": [],
                "last": "Creutzig",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ulrike",
                "middle": [],
                "last": "Kongress-Sekretariat",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Silvia",
                "middle": [],
                "last": "Gerk",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Hirt",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "middle": [],
                "last": "Ra",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Maximilian",
                "middle": [],
                "last": "Broglie",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Stellvertretende",
                "middle": [],
                "last": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dipl.-Kffr",
                "middle": [
                    "Ourania"
                ],
                "last": "Menelaou",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Diabetologie",
                "middle": [],
                "last": "Schmid",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sebastian",
                "middle": [
                    "M ("
                ],
                "last": "L\u00fcbeck",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Christine",
                "middle": [
                    "("
                ],
                "last": "M\u00fcnchen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ")",
                "middle": [],
                "last": "Digitale",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Medizin",
                "middle": [],
                "last": "Hartmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pia",
                "middle": [
                    "("
                ],
                "last": "K\u00f6ln",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Andreas",
                "middle": [],
                "last": "Schwarting",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ern\u00e4hrungsmedizin",
                "middle": [],
                "last": "Ockenga",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Johann",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bremen",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Forum",
                "middle": [],
                "last": "Junge",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Internisten",
                "middle": [],
                "last": "Raspe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Matthias",
                "middle": [
                    "("
                ],
                "last": "Berlin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Von der Krise lernen",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Er stm als vo llst \u00e4n dig",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Angiologie Creutzig, Andreas (Hannover), Hach-Wunderle, Viola (Frankfurt am Main)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "cord pre-specified voice samples and to perform a physical activity test. Voice recordings are analysed using methods of machine learning to assess levels of fatigue and pulmonary congestion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "The telemonitoring system has already undergone an extensive field-testing with 17 healthy participants over a period of 12 weeks to assure data safety and user friendliness. The first results of the Tele-med5000-COVID-19 study will be available in 2022. Background: App-assisted weight management enables patients to manage their weight through self-monitoring and self-education in their everyday life. While traditional weight management relies on face-to-face interaction between nutritionists and patients, app-assisted weight management extends care beyond direct personal interactions. We provide a comparative analysis of face-to-face nutritional counseling and face-to-face nutritional counseling augmented by app-assisted care for obese patients, using real world data.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "We collected data from 481 adults (mean age 47 years (SD 13) , 69% female; 30% male; 1% not specified) with a BMI \u2265 30 that received nutritional counseling by certified nutritionists, employed at a specialized nutritional care provider based in Germany. After a 60-minute initial meeting, patients received nutritional counseling for circa 6 months. Patients chose either solely face-to-face nutritional counseling (option 1) or opted for hybrid care -that is, face-to-face nutritional counseling plus app-assisted care (option 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 60,
                    "text": "(SD 13)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Results: 72% of the patients (240 female, 102 male, 4 not specified) opted for app-assisted care in addition to the nutritional counseling (option 2) . Patients using the app were younger on average (44 years (SD 13)) than patients not using the app (56 years (SD 13) ). Patients using the app lost more weight (3,9% of initial weight) than patients not using the app (2,7% of initial weight; p < 0,01). 24% of patients using the app achieved weight loss of 5% or more whereas 9% of patients not using the app achieved weight loss of 5% or more. Both groups received a similar amount of counseling (159 min, 162 min; p = 0.47).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 149,
                    "text": "(option 2)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 267,
                    "text": "(SD 13)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Conclusion: App-assisted care in addition to nutritional counseling yielded increased weight loss in a German obesity cohort compared to nutritional counseling without app-assistance. A randomized controlled trial is needed to ascertain the effect and control for a possible selection bias (as patients freely chose between the two conditions).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Vorsorge statt Nachsorge -Strukturierte Fr\u00fcherkennung von Leberfibrose und Leberzirrhose durch Screening der Allgemeinbev\u00f6lkerung mit Hilfe des SEAL Programmes erfolgt die \u00dcberweisung an einen Gastroenterologen und weiterf\u00fchrend die Vorstellung in einem universit\u00e4ren Leberzentrum. Endpunkte sind neben der Leberfibrose-Diagnoserate Daten zur Epidemiologie von Leberwerterh\u00f6hungen sowie zur Kosten-Effektivit\u00e4t.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB11"
        },
        {
            "text": "Ergebis: Bislang wurden \u00fcber 11000 Patienten mit einem Durchschnittsalter von 62 Jahren rekrutiert. Von den untersuchten Patienten zeigten 13% eine erh\u00f6hte ALT-oder. AST-Aktivit\u00e4t. Ungeachtet dessen, dass bei 621 Patienten bereits bei der Aufnahme eine Lebererkrankung bekannt war, zeigten weitere 17% der Patienten ohne bekannte Lebererkrankung erh\u00f6hte Aminotransferasen. Insgesamt konnte bei 392 Patienten eine erh\u00f6hte ALT oder AST mit einem auff\u00e4lligen APRI-Score \u2265 0,5 festgestellt werden, von denen 77% bisher keine chronische Lebererkrankungen diagnostiziert worden war. Bei 295 Patienten erfolgte eine \u00dcberweisung zum Facharzt oder Leberzentrum zur weitergehenden Diagnostik und Therapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB11"
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerung: Die Etablierung einer Fr\u00fcherkennung von Lebererkrankungen wird von Fachgesellschaften und in der Literatur kontrovers diskutiert. Diese ersten Daten zeigen bereits, dass ein relevanter Anteil der Bev\u00f6lkerung unter einer Erh\u00f6hung der Transaminasen bei nicht bekannten Lebererkrankung leidet. Das SEAL-Projekt wird weitere Daten zu Umsetzbarkeit, Effektivit\u00e4t und Kosten-Nutzen-Bewertung in Deutschland liefern und wesentliche Evidenz zur Sinnhaftigkeit einer solchen Ma\u00dfnahme beitragen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB11"
        },
        {
            "text": "Stefanie Howaldt\u00b9; Clara Becker\u00b2; Jakob Becker\u00b2; Anne-Claire Poinas\u00b3 \u00b9Hamburgisches Forschungsinstitut f\u00fcr chronisch entz\u00fcndliche Darmerkrankungen, HaFCED e.K., Medizinische Leitung, Hamburg, Germany; \u00b2Hamburgisches Forschungsinstitut f\u00fcr chronisch entz\u00fcndliche Darmerkrankungen, HaFCED e.K., CED, Hamburg, Germany; \u00b3Norgine Limited, Medical, Harefield, United Kingdom Einf\u00fchrung: Die intraven\u00f6se (i.v.) Gabe von Eisen wird bei Patienten mit Eisenmangel h\u00e4ufig eingesetzt, wenn orale Eisenpr\u00e4parate unwirksam sind oder nicht verwendet werden k\u00f6nnen. Eine i.v. Eisenbehandlung ist sowohl f\u00fcr das medizinische Personal als auch f\u00fcr die Patienten mit einer Mehr-Belastung verbunden, da die Patienten f\u00fcr jede Anwendung in das jeweilige Zentrum anreisen m\u00fcssen und f\u00fcr die i.v. Gabe neben der Sicherstellung einer Reanimationseinheit auch ein Raum, medizinisches Personal sowie die Zeit f\u00fcr eine solche Intervention vorhanden sein m\u00fcssen. Ziel dieser Studie war es, die Verwendung von i.v. Eisen vor und nach der Einf\u00fchrung von oralem Eisen(III)-Maltol in der Praxis zu quantifizieren. Unter Ber\u00fccksichtigung der erh\u00f6hten Patientenzahl in der zweiten Gruppe im Vergleich zur ersten, h\u00e4tten rein rechnerisch 452 Infusionen gegeben werden m\u00fcssen. Nach der Einf\u00fchrung von Eisen(I-II)-Maltol betrug die tats\u00e4chliche Gesamtzahl der FCM-Infusionen jedoch 138, was im Vergleich zur ersten Kohorte, in der Eisen(III)-Maltol nicht verf\u00fcgbar war, eine Reduktion um 70 % bedeutet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB12 Verringerung des Bedarfs an intraven\u00f6sem Eisen bei Patienten mit Eisenmangel (mit oder ohne An\u00e4mie): Real-World-Daten vor und nach Einf\u00fchrung von oralem Eisen(III)-Maltol"
        },
        {
            "text": "Bemerkenswert ist, dass der mittlere (SD) Baseline-H\u00e4moglobinspiegel in der ersten Kohorte mit 11,5 g/dl (1,19) im Vergleich zur zweiten Kohorte mit 12,2 g/dl (1,18) niedriger war. Drei bis sechs Monate nach Absetzen der Behandlung lag der mittlere (SD) H\u00e4moglobinspiegel sowohl in der ersten als auch in der zweiten Gruppe bei 13 g/dl mit einer Standardabweichung von 1,31 bzw. 1,37.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 111,
                    "text": "11,5 g/dl (1,19)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB12 Verringerung des Bedarfs an intraven\u00f6sem Eisen bei Patienten mit Eisenmangel (mit oder ohne An\u00e4mie): Real-World-Daten vor und nach Einf\u00fchrung von oralem Eisen(III)-Maltol"
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerungen: Zwischen den beiden Kohorten wurde bei vergleichbaren H\u00e4moglobinspiegeln durch den Einsatz von Eisen(I-II)-Maltol ein R\u00fcckgang der FCM-Infusionen um 70 % beobachtet. Diese Ergebnisse deuten darauf hin, dass Patienten mit Eisenmangel mit oder ohne An\u00e4mie, die zuvor eine i.v. Eisenbehandlung erhielten, wirksam mit oralem Eisen(III)-Maltol behandelt werden k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB12 Verringerung des Bedarfs an intraven\u00f6sem Eisen bei Patienten mit Eisenmangel (mit oder ohne An\u00e4mie): Real-World-Daten vor und nach Einf\u00fchrung von oralem Eisen(III)-Maltol"
        },
        {
            "text": "Lenvatinib in first-line treatment of hepatocellular carcinoma in patients with impaired liver function in advanced liver cirrhosis: real world data and experience of a tertiary hepatobiliary center statistically generated) when compared with Child-Pugh B (153 days, 95% CI 88. 3 -217.7) and Child-Pugh C (30 days). The survival benefit was significantly correlated with less impaired liver function (p = 0.003).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 287,
                    "text": "3 -217.7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB13"
        },
        {
            "text": "Conclusion: Tolerability and toxicity of lenvatinib are similar in patients with liver cirrhosis Child-Pugh class A and class B, but patients with less impaired liver function have a better survival benefit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB13"
        },
        {
            "text": "Sicherheit und Vertr\u00e4glichkeit von Menthacarin bei Kindern und Jugendlichen (\u2264 18 Jahren) -Ergebnisse aus einer wissenschaftlichen, praxisbasierten Beobachtungsstudie Martin Storr MVZ Gauting-Starnberg, Internistenzentrum, Gauting, Germany Hintergrund: Funktionelle gastrointestinale St\u00f6rungen (FGS) k\u00f6nnen einen erheblichen Leidensdruck bedingen, auch bei Kindern und Jugendlichen. Menthacarin1 (eine propriet\u00e4re Kombination \u00e4therischer \u00d6le mit spezifizierter Qualit\u00e4t aus Mentha x piperita L. (90 mg WS\u00ae 1340) und Carum carvi (50 mg WS\u00ae 1520)) verf\u00fcgt \u00fcber eine gute Wirksamkeit und Vertr\u00e4glichkeit, welche in randomisierten, placebokontrollierten Studien nachgewiesen werden konnte. Daten zur Sicherheit und Vertr\u00e4glichkeit bei Patienten \u2264 18 Jahren wurden bisher noch nicht dargestellt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 239,
                    "text": "Martin Storr MVZ Gauting-Starnberg, Internistenzentrum, Gauting, Germany",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB14"
        },
        {
            "text": "In einer praxisbasierten Beobachtungsstudie wurden die Behandlungsdaten von 55 Patienten \u2264 18 Jahren dokumentiert (Senf et al. 1998) . Eingeschlossen wurden 2.148 Patienten (> 12 Jahre) in 448 allgemein\u00e4rztlichen und internistischen Praxen, die an dyspeptischen Beschwerden besonders mit leichten Kr\u00e4mpfen im Magen-Darm-Bereich, Bl\u00e4hungen, V\u00f6llegef\u00fchl litten. Sie wurden f\u00fcr eine Dauer von 4 Wochen beobachtet. Die Dosierung betrug 2 -3 Kapseln Menthacarin pro Tag. Art und H\u00e4ufigkeit von unerw\u00fcnschten Ereignissen sowie die globale Einsch\u00e4tzung der Wirkung und der Vertr\u00e4glichkeit durch den behandelnden Arzt wurde erfasst.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 132,
                    "text": "(Senf et al. 1998)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methodik:"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: Bei keinem der beobachteten Kinder und Jugendlichen (n = 55), die an dyspeptischen Beschwerden besonders mit leichten Kr\u00e4mpfen im Magen-Darm-Bereich, Bl\u00e4hungen, V\u00f6llegef\u00fchl litten, wurde das Auftreten eines unerw\u00fcnschten Ereignisses dokumentiert. Dementsprechend war die globale Beurteilung der Vertr\u00e4glichkeit durch den Arzt sehr gut (n = 42) oder gut (n = 9). Keine Angabe gab es bei 4 Patienten. Die globale Wirksamkeitsbeurteilung durch den Arzt war meist sehr gut (n = 33) oder gut (n = 16). Keine Angabe lag in 4 F\u00e4llen vor; je einmal wurde die Wirksamkeit als befriedigend, ausreichend oder mangelhaft beurteilt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methodik:"
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerung: Menthacarin zeigte sich als sichere und gut vertr\u00e4gliche Therapieoption bei Kindern und Jugendlichen bei guter Wirksamkeit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methodik:"
        },
        {
            "text": "1Menthacarin\u00ae ist der Wirkstoff des Fertigarzneimittels Carmenthin\u00ae bei Verdauungsst\u00f6rungen der Dr. Willmar Schwabe GmbH & Co. KG. Hintergrund: Im Rahmen der Ma\u00dfnahmen zur Kontaktreduktion w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie konnte eine erhebliche Abnahme in der Anzahl der Krankenhausbehandlungen bei vielen Notf\u00e4llen beobachtet werden. Insbesondere kam es zu einer signifikanten Verz\u00f6gerung in der notfallm\u00e4\u00dfigen Behandlung von zerebralen und kardialen Insulten, die zu einem Anstieg in der Mortalit\u00e4t in diesem Zeitraum f\u00fchrte. Die Auswirkungen auf die Vorstellung von akuten gastrointestinalen Blutungen, einem der h\u00e4ufigsten Notf\u00e4lle in Deutschland, bleibt bislang weitestgehend unklar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methodik:"
        },
        {
            "text": "In dieser Studie wurden alle Patienten mit gastrointestinaler Blutung eingeschlossen, die im Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein am Campus L\u00fcbeck in der Zeit von M\u00e4rz bis Juni 2020 w\u00e4hrend der ersten Welle der Covid-19-Pandemie behandelt wurden. Diese Inzidenzen und der klinische Verlauf wurden mit den Daten von historischen Kontrollgruppen mit selbiger Symptomatik aus den Jahren 2019 und 2018 verglichen. Die statistische Auswertung mittels T-Test bezog sich auf die folgenden Parameter: Anzahl der Aufnahmen, Vitalparameter bei der Aufnahme ( Puls , sys. und dias. Blutdruck ), durchschnittlichen H\u00e4moglobin-Wert bei Aufnahme, durchschnittliche Anzahl der transfundierten Erythrozytenkonzentrate und durchschnittliche Verweildauer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methoden:"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: Im Jahr 2020 wurden von M\u00e4rz bis Juni 71 Patienten w\u00e4hrend der Zeit des kompletten Lock-Downs der Corona-Pandemie notfallm\u00e4\u00dfig aufgenommen. Hierbei zeigte sich kein signifikanter Unterschied im Vergleich zum Jahr 2019 (58; p=0,35) und 2018 (91; p=0,27) . Bez\u00fcglich der Vitalparameter betrugen die Durchschnittswerte im Jahr 2020 (HF 86/min., RR 126/73 mmHg) ohne signifikanten Unterschiede zu den Jahren 2019 (HF 81/min.; p=0, 197 ) -RR sys. 123 mmHg (p=0,55) -RR dia. 73 mmHg (p=0,989) oder 2018 (HF 81/min; p=0,081 ) -RR sys. 133 mmHg (p=0,127) -RR dia. 73 mmHg (p=0,863). Auch die erfassten laborchemischen Parameter konnten keinen Unterschied im Jahr 2020 (durchschnittlicher H\u00e4moglobinwert 10,2 g/dl) im Vergleich zu 2019 (9,7 g/dl, p=0,603) oder 2018 (10,4 g/dl, p=0,899) nachweisen. Ebenso ergab die Auswertung der durchschnittlichen Anzahl von transfundierten Erythrozytenkontentrate im Jahr 2020 mit 3,18 EK/Pat., im Jahr 2019 mit 2,76 EK/Pat. (p=0,402) und im Jahr 2018 mit 2,69 EK/Pat. (p=0,259) keine relevanten Unterschiede. Insbesondere war auch die durchschnittliche Verweildauer in allen 3 Jahren vergleichbar (6, 6 Tage im Jahr 2020, 6,1 Tage im 2019, p=0,593 ; 5,4 Tage im Jahr 2018, p=0,111 ) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 264,
                    "text": "2019 (58; p=0,35) und 2018 (91; p=0,27)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 433,
                    "text": "(HF 81/min.;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 438,
                    "text": "p=0,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 442,
                    "text": "197",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 758,
                    "text": "(9,7 g/dl, p=0,603)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 789,
                    "text": "(10,4 g/dl, p=0,899)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1138,
                    "end": 1141,
                    "text": "(6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1142,
                    "end": 1143,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1163,
                    "end": 1190,
                    "text": "6,1 Tage im 2019, p=0,593 ;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1191,
                    "end": 1223,
                    "text": "5,4 Tage im Jahr 2018, p=0,111 )",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methoden:"
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerung: Im Gegensatz zu anderen Notfallbehandlungen f\u00fchrte die COVID-19-Pandemie in der ersten Welle nicht zu einer messbaren Ver\u00e4nderung der Anzahl der Aufnahmen von gastrointestinalen Blutungspatienten oder zu einer Verz\u00f6gerung der Krankenhausbehandlung. Auch blieben indirekte Parameter der Mortalit\u00e4t wie z.B. Transfusionsfrequenz und Verweildauer stabil. S156 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 Hintergrund und Fragestellung: Ad\u00e4quate Schmerztherapie bei Patienten mit dekompensierter Leberzirrhose ist h\u00e4ufig eine Herausforderung. Aktuelle Leitlinien raten zum Beispiel von nicht-steroidalen Antirheumatika (NSAR) ab, da hierbei das Risiko einer Nierensch\u00e4digung besteht. Metamizol geh\u00f6rt nicht zu der Gruppe der NSAR und wird als sichere Therapiealternative angesehen. Bis jetzt wurde die Sicherheit bei Patienten mit dekompensierter Zirrhose allerdings noch nicht systematisch analysiert. Ziel dieser Studie ist es, den Einfluss von Metamizol auf den klinischen Verlauf dieser Patienten zu untersuchen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methoden:"
        },
        {
            "text": "Material und Methoden: Die Patientendaten der Studie wurden aus der Hannover Aszites Kohorte, welche insgesamt 667 Patienten mit dekompensierter Zirrhose und Aszites umfasst, gewonnen. Bei diesen Patienten wurde retrospektiv der Status einer Metamizol-Einnahme zum Zeitpunkt der ersten Parazentese nach Einschluss erhoben. Untersuchte Endpunkte waren das Auftreten von akutem Nierenversagen (ANV) und Tod oder Lebertransplantation (LTx) innerhalb von 28 Tagen. Zur Darstellung des \u00dcberlebens wurden Kaplan-Meier Kurven angefertigt, p-Werte wurden mit dem log-rank Test berechnet. Weiter wurde eine multivariate Cox-Regression durchgef\u00fchrt, um f\u00fcr potenzielle Confounder wie Alter, mittlerer arterieller Blutdruck (MAD) < 65 mmHg, Leukozyten, Thrombozyten, Serum-Natrium und MELD-Score zu adjustieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB16 Die Gabe von Metamizol bei Patienten mit dekompensierter Leberzirrhose ist assoziiert mit akutem Nierenversagen und einer h\u00f6heren Sterblichkeit"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: Es wurden insgesamt 667 Patienten ausgewertet, 36% waren weiblich, das mittlere Alter betrug 56,4 Jahre, der mittlere MELD-Score 19. Eine Metamizol-Einnahme konnte bei 22% der Patienten nachgewiesen werden (n = 145/667). Hierbei betrug die mittlere Tagesdosis 2g (0,45g -5,00g) Metamizol. Die Patienten in der Metamizolgruppe waren insgesamt j\u00fcnger (p = 0,001) und hatten ein h\u00f6heres CRP (p = 0,008), einen niedrigeren MAD und h\u00f6here Natriumwerte (p = 0,068 und p = 0,098). Die Leukozyten Zahl und der MELD-Score waren zwischen den beiden Gruppen vergleichbar (p = 0,416 und p = 0,210). W\u00e4hrend der Beobachtungszeit entwickelten 52% der Patienten (n = 346/667) ein ANV, 72% mit (n = 105/145) und 46% (n=241/522) ohne Metamizol-Einnahme. Folglich war eine Metamizol-Einnahme zum Beobachtungsstart signifikant mit einem h\u00f6heren Risiko f\u00fcr ANV (p < 0,001) und mit einem niedrigeren LTx-freien 28-Tages-\u00dcberleben assoziiert (p < 0,001). Die multivariate Analyse der Daten ergab eine unabh\u00e4ngige Assoziation einer Metamizol-Einnahme mit dem Auftreten von einem ANV (HR: 1,95, p < 0,001). Des Weiteren war die Metamizol-Einnahme ebenfalls unabh\u00e4ngig mit einem h\u00f6heren Risiko f\u00fcr Tod oder LTx assoziiert (HR: 2,15, p = 0,001). Methoden: HepG2-und Huh7-Hepatomzellen wurden mit Regorafenib (1-20 \u00b5M), mit Panobinostat (5-20 nM) und mit Kombinationen beider Therapeutika f\u00fcr 24-120 h inkubiert. Die Zellviabilit\u00e4t wurde mittels MTS-Assay untersucht und der Zelltod wurde mittels Durchflusszytometrie nach 7-AAD/FITC-Annexin V-F\u00e4rbung bestimmt. Die Spiegel der p53-Familie wurden mittels Western Blot untersucht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB16 Die Gabe von Metamizol bei Patienten mit dekompensierter Leberzirrhose ist assoziiert mit akutem Nierenversagen und einer h\u00f6heren Sterblichkeit"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: Panobinostat erh\u00f6hte den durch Regorafenib induzierten Zelltod sowohl in HepG2-als auch in Huh7-Zellen. In Huh7-Zellen waren jedoch h\u00f6here Dosen und eine l\u00e4ngere Inkubationszeit f\u00fcr vergleichbare Effekte erforderlich. Die Monotherapie von HepG2-Zellen mit Regorafenib (5\u00b5M) oder Panobinostat (5 nM This also applies to the treatment of children with functional GI diseases by STW 5 (Iberogast), a medicine approved for use in children from age of 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schlussfolgerung"
        },
        {
            "text": "Methods: Therefore, data from the PhytoVIS study, with data from 20,870 patients, was evaluated with regards to the use of STW 5 in the paediatric population. The data in this data base have been collected by means of a retrospective, anonymous, one-off survey consisting from 20 questions on the user's experience with Herbal Medicinal Products [1].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schlussfolgerung"
        },
        {
            "text": "Overall, 77 datasets from the paediatric population were evaluated (60% female, 40% male). Dyspepsia-associated symptoms (FD) were the largest group (90%) while IBS-associated symptoms were described by 4%, and FD-/IBS associated by 6% of patients. Most patients used STW 5 for the treatment for acute symptoms (91%), 5% for chronic symptoms and 1% for prevention. In most cases, the therapeutic effect was perceived within 60 minutes after ingestion. The effect of the therapy was rated as very good by 60% of the FD patients, as moderate by 30% and as minimal by 10%. The recommendation to take STW 5 came in almost equal parts from physicans, pharmacists or friends/family, and only a negligible part from other sources. Patients experienced no significant adverse effects.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "The data shed light on a still neglected field of the pharmacotherapy of functional gastrointestinal diseases, on the example of STW 5, confirming its good clincal effect, and also, therapeutic approaches in general, in the pediatric population.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "Literatur: 1. Nieber, Karen, Raskopf, Esther, Moeller, Johanna, Kelber, Olaf , Fuerst, Robert, Shah-Hosseini, Kija , Singh, Jaswinder, Kraft, Karin and Moesgens, Ralph (2020 Purpose: To address this gap, data from the PhytoVIS study, presumably the world's largest pharmacoepidemiological study on the use of herbal medicinal products [2] , were evaluated with the view on the gender. Understanding gender differences is important for designing safe and effective treatments.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 173,
                    "text": "Nieber, Karen, Raskopf, Esther, Moeller, Johanna, Kelber, Olaf , Fuerst, Robert, Shah-Hosseini, Kija , Singh, Jaswinder, Kraft, Karin and Moesgens, Ralph (2020",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "The PhytoVIS data contain information on the epidemiology of the participants, the therapeutic indication, and the efficacy and tolerability of the medicinal products used, captured in pharmacies and in doctor\u00b4s practices, in compliance to the ENCePP Code of Conduct [3] . When screening them for gender differences [4] , information on indications, treatments, co-medication and tolerability was evaluated.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 270,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Results: Overall, 24,056 data sets could be evaluated, thereof 16, 443 were from female and 7613 from male patients. Of these, 75.0% women and 77.5% men were treated for acute complaints, 15.6% and 14.1% for chronic complaints and 7.1% and 6.1 % as a preventive measure. The efficacy of the therapy was rated very good in 45.9 % of the female and 42.5% of the male patients, good to moderate in 38.2% and 41.5%, minimal in 11.6% and 11.5% and unchanged to worsened in 4.2% and 4.6%, while tolerability was good in 91.5% and 90.6%. While the number of men and women taking herbal products was comparable for most indications, the proportion of men taking herbal products for cough and cold and for joint pain was higher than that of women. In contrast, women were more likely to take herbal products for anxiety, sleep disturbance, bladder dysfunction and, of course, menopausal symptoms. The use of herbal products based on the recommendation of the pharmacist, doctor, other healthcare personnel or friends was similar in both genders except the recommendation by the family, which was 21.7% for women and 1.8% for men.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 66,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 67,
                    "end": 70,
                    "text": "443",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "The data give a picture of the use of herbal medicinal products in an unselected cohort of patients. In general, men and women were similar in the use of herbal products in terms of complaints, effectiveness, side effects, frequency of use and the formulation of the product, while there were clear differences in the areas of application. However, data are based on the subjective perception of the interviewed patients, which has not necessarily been verified by a clinical examination. Still, data allow a better undunderstanding of the gender differences in the way these medicinal products are used, and are also a good background information understanding of the gender differences in the way these medicinal products are used, and are also a good background information for therapeutic decisions. S159 | Literatur: 1. Marquardt P. et al., Wien Med Wochenschr. 2015, 165(11-12) Nach erfolgreichem Abschluss der Pilotphase wurden die w\u00f6chentlichen pharmakotherapeutischen Fallbesprechungen zwischen Geriatern und klinischen Pharmazeuten zur Verbesserung der Arzneimitteltherapiesicherheit in der klinischen Geriatrie in die Regelversorgung \u00fcbernommen. The rationale behind this study was to investigate the effects of an age simulation suit on gait parameters in young healthy adults and to compare the altered gait with older, community dwelling citizens.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 825,
                    "end": 883,
                    "text": "Marquardt P. et al., Wien Med Wochenschr. 2015, 165(11-12)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "Measurements were performed on 14 healthy young (6 female) and 8 healthy old (4 female) adults with a mean (\u00b1 SD) age of 24.8 \u00b1 3.4 years and 72 \u00b1 1.9 years, respectively. After initial baseline measurements and a 5 minute familiarization session, younger subjects walked 15 minutes without and 15 minutes with an age simulati-S161 | on suit on an instrumented treadmill. The older subjects walked once for 15 minutes on the same treadmill without wearing an age simulation suit. For all subjects walking speed was self-selected with the slope of the treadmill set at 0\u00b0.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "The age simulation suit reduced the walking speed from 4.1 \u00b1 0.7 km/h to 3.3 \u00b1 0.5 km/h (p < 0.001) in young adults with no differences compared to older adults (2.9 \u00b1 0.6 km/h, p = 0.9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Step width increased from 8.7 \u00b1 2.2 cm to 12.1 \u00b1 2.2 cm (p < 0.001) and did not differ from older participants (11.1 \u00b1 4.3 cm, p = 0.37) . Stride length was significantly reduced by wearing the suit (132.6 \u00b1 5.9 cm vs 118.1 \u00b1 6.6 cm, p < 0.001), but still did not match the older control group (94.5 \u00b1 5.6 cm, p < 0.05). Wearing the suit increased stride time of young subjects (from 1152 to 1316ms, p < 0.001) and also differed from the old control group (1172ms, p < 0.01). Stride time of younger subjects without the suit showed no difference compared to the elderly control (p = 0.53).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 136,
                    "text": "(11.1 \u00b1 4.3 cm, p = 0.37)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Wearing an age simulation suit with a self-selected walking speed on a treadmill may alter some spatiotemporal parameters such that an older gait pattern is approximated. However, not all parameters change to \"being old\" in principle. Methodik: Insgesamt wurden die Chip-Daten von 4435 Personen in der Altersgruppe (AG) 45-64 Jahren (55\u00b15 Jahre, 66% \u2640) und 2853 in der AG 65-95 Jahren (72\u00b16 Jahre, 54% \u2640) untersucht. Analysiert wurden Trainingsgewicht und Wiederholungsanzahl \u00fcber die ausgef\u00fchrten Trainingss\u00e4tze am Beinstrecker der letzten drei Trainingseinheiten (gemittelt) vor dem Lockdown im M\u00e4rz 2020 und die ersten zehn Einheiten ab dem individuellen Trainingsbeginn. F\u00fcr die Zeitpunkte (ZP) August, September und Oktober 2020 wurden die Daten gemittelt. Zus\u00e4tzlich wurde ein Beinscore (Trainingsgewicht x Wiederholungsanzahl) pro AG berechnet und jeweils drei Trainingsintensit\u00e4ts-Grup-pen (TG) gebildet. Signifikante Unterschiede wurden mittels ANOVA mit den Faktoren AG (J\u00fcngere, \u00c4ltere), TG (gering, mittel, hoch) und mit Messwiederholungen auf dem Faktor ZP (pre, Training 1-10, August, September, Oktober) identifiziert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: F\u00fcr die Faktoren ZP, ZP*TG, ZP*AG sowie f\u00fcr TG, AG und TG*AG ergaben sich signifikante Effekte (p < 0.001). Bei der TGgering zeigte sich kein Unterschied im Beinscore im Vergleich zu vor dem Lock down und erh\u00f6hte sich in beiden Gruppen am Ende des Sommers (p < 0.05). In der TGmittel war der Beinscore beim ersten Training reduziert (p < 0.05) und n\u00e4herte sich bei den j\u00fcngeren Erwachsenen ab der achten und den \u00e4lteren Erwachsenen ab der zweiten Trainingseinheit wieder dem Ausgangsniveau an. In der TGintensiv war der Beinscore in beiden AGs reduziert (p < 0.001), und erreichte bis Oktober nicht mehr das Ausgangsniveau.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literatur"
        },
        {
            "text": "Diskussion: Mithilfe der analysierten Daten aus einem chip-kontrollierten Trainingszirkel wurde die Gruppe, die vor dem Lockdown am intensivsten trainierenden Gruppen (TGintensiv) in beiden AGs, hinsichtlich des im Training geleisteten Beinscores, als besonders stark von der Trainingspause betroffene Gruppe identifiziert. Da diese Gruppe im Oktober 2020 nicht wieder ihre Ausgangstrainingsroutine erreichten, k\u00f6nnte der zweite Lock down im Winter 20/21 zu noch gr\u00f6\u00dferen Einbu\u00dfen f\u00fchren. F\u00fcr diese Personen sollten intensivere Trainingsempfehlungen gegeben werden, damit sie ihr initiales Trainingsniveau wieder erreichen k\u00f6nnen und langfristige gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen vermieden werden H\u00e4matologie / Onkologie Introduction: For most acute myeloid leukemia (AML) patients (pts) an allogeneic stem cell transplantation (HSCT) offers the best chance of cure. Evaluation of submicroscopic AML cells by measurable residual disease (MRD) allows dynamic risk stratification during disease course additionally to genetic risk at diagnosis. Reduced intensity (RIC) or non-myeloablative (NMA) conditioning enable HSCT also in older or comorbid AML pts. Here we compare the clinical relevance of morphologic & MRD-based remission status in AML pts prior to NMAor RIC-HSCT.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literatur"
        },
        {
            "text": "We analyzed 392 AML pts who received NMA (74%) or RIC (26%) HSCT at a median age of 62 (range 21-77) years with active disease (33%), or in complete remission (CR) or CR with incomplete peripheral recovery (CRi, 67%). At diagnosis, cytogenetics, & the mutation status of 54 recurrently mutated genes in myeloid malignancies were analyzed using next-generation sequencing. Pre-HSCT morphologic remission & MRD status in pts in morphologic CR/CRi based on NPM1 mutations, BAALC, MN1, & WT1 expression were evaluated. At least one positive MRD marker defined MRD+ pts. Median follow up after HSCT was 2.8 years.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Results: Pts transplanted with active disease differed from pts in remission with or without MRD pre-HSCT: they were less likely to have de novo AML (P = .04) & had higher genetic risk including a higher frequency of a complex (P = .006) or monosomal karyotype (P < .001) and TP53 mutations (P = .05), less NPM1 mutations (P < .001) & worse ELN2017 genetic risk (P < .001). Pre-HSCT MRD-pts only differed from pre-HSCT MRD+ pts regarding a lower white blood count at diagnosis (P = .03) & less SRSF2 mutations (P = .04). Pre-HSCT MRD-pts had a significantly lower cumulative incidence of relapse/progression (CIR) compared to both MRD+ pts & pts transplanted with active disease (P < .001) while the latter did not differ significantly (P = .50). Pre-HSCT MRD-pts had longer overall survival (OS) than pre-HSCT+ pts (P = .07) who again had longer OS than pts transplanted with active disease (P = .002). In multivariate analyses, the MRD corrected remission status prior to HSCT remained a significant factor for higher CIR (Hazard ratio 1.5, P < .001) & shorter OS (Odds ratio 0.7, P < .001) after adjustment for ELN2017 risk stratification at diagnosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S163 |"
        },
        {
            "text": "Conclusion: AML pts transplanted with active disease showed a variety of high-risk diagnostic parameters compared to pts in morphologic remission. In contrast, pre-HSCT MRD-& MRD+ pts could not be discriminated by high risk factors at diagnosis, underlining the importance of a dynamic risk stratification during remission. Pts with active disease or a MRD+ status in CR/CRi prior to HSCT showed worse outcomes than MRD-pts. However, OS was worst in pts transplanted with active disease, indicating that MRD+ pts might still be salvageable after suffering relapse and able to achieve long-term outcomes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S163 |"
        },
        {
            "text": "Erik Thiele Orberg\u00b9; Sascha G\u00f6ttert\u00b2; Alix Pianka\u00b2; Hendrik Poeck\u00b3 \u00b9Klinikum rechts der Isar der TU M\u00fcnchen, III. Medizinische Klinik f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie, M\u00fcnchen, Germany; \u00b2Klinikum rechts der Isar Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen, III. Medizinische Klinik, M\u00fcnchen, Germany; \u00b3Universit\u00e4tsklinikum Regensburg, III. Medizinische Klinik, Regensburg, Germany Background: Graft-versus-host disease (GVHD) is a dreaded complication after allogeneic hematopoietic stem-cell transplantation (allo-HSCT). Previously, we and others showed that activation of IFN-I inducing pathways such as RIG-I/MAVS or cGAS-STING can promote the integrity of the gastrointestinal (GI) barrier and limit GVHD. Commensal microbiota can (i) have distant effects on immune responses through modulation of IFN-I signalling and (ii) predict mortality in allo-HSCT patients. We hypothesized that microbiota-derived products such as microbial metabolites facilitate IFN-I signalling in immune and non-immune cells poising them for induction of protective responses. We established a prospective, observational clinical study in patients newly diagnosed with acute leukemia and performed longitudinal stool sampling to track targeted metabolome and microbiome, then validated clinical findings in preclinical GVHD models and organoids.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbial-derived metabolites induce epithelial recovery via the STING pathway in mice and men and protect from graft-versushost disease"
        },
        {
            "text": "Methods: Human stool samples from allo-HSCT patients were obtained at MRI and UKR. Patients were sampled at initial diagnosis (Dx), and weekly after allo-HSCT up to day 28. Samples were analysed by 16S, ITS sequencing and mass spectrometry for metabolomic profiling. Next, we tested metabolites which we detected in patients (desaminotyrosine [DAT], indole-3-carboxaldehyde [ICA]) as treatment in preclinical models of (i) acute genotoxic GI damage and (ii) allo-HSCT.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbial-derived metabolites induce epithelial recovery via the STING pathway in mice and men and protect from graft-versushost disease"
        },
        {
            "text": "Outcomes were assessed by clinical scoring, histology, flow cytometry and organoid recovery. To obtain a mechanistic understanding of the signalling pathways involved, we stimulated WT or IFN-I-signalling-impaired mouse (STING-/-, MAVS-/-, IFN\u03b1R-/-) as well as human organoids with metabolites. Analysis was performed by microscopy, qPCR and flow cytometry.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbial-derived metabolites induce epithelial recovery via the STING pathway in mice and men and protect from graft-versushost disease"
        },
        {
            "text": "Here, we present a 64-year-old female patient who received allo-HSCT for refractory AML. At initial diagnosis (Dx), we detected rich alpha diversity in the patient's stool. Flavonifractor plautii, a producer of the metabolite DAT, was enriched. We observed high-level expression of metabolites including short-chain fatty acids, DAT, ICA and secondary bile acids. Following allo-HSCT, diversity and metabolite expression declined drastically and at day 15, the patient developed skin and GI GVHD (Glucksberg III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Next, we prophylactically administered metabolites to murine allo-HSCT recipients. Metabolite-treated mice showed significantly reduced inflammation and improved recovery of intestinal stem cells following allo-HSCT, an effect that was abrogated in STING-/-recipients. Metabolite stimulation of mouse and human organoids increased size and numbers, and required intact STING signalling.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "We show for the first time that microbial-derived metabolites detected in patients can engage the STING pathway in humans and mice to confer resistance from chemotherapy, radiation and immune damage. Prophylactic administration of metabolites may reduce occurrence of GVHD in allo-HSCT patients. Introduction: Paraneoplastic leukocytosis in lung cancer is associated with chemoresistance and poor prognosis. While mild leukocytosis is common, paraneoplastic hyperleukocytosis is limited to few cases in the literature. We report the case of a 73-year-old male diagnosed with a poorly differentiated adenocarcinoma of the lung and a peak white blood cell count of 178.000/\u00b5l, surviving only two months after first hospital admission.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "A 73-year-old Caucasian male with a smoking history of 40 pack-years was admitted to our emergency department with symptoms of fatigue, cough, and hemoptysis. Chest X-ray and computed tomography showed consolidation of the right superior lobe, suspicious for pneumonia. An expanding lesion could not be excluded with certainty. Blood samples showed an elevated CRP-level of 121 mg/l and an initial white blood cell count of about 85.000/ \u00b5l with predominating neutrophilia. The patient had not received any growth factors or steroids previously. Procalcitonin levels were normal; all blood cultures were sterile. Serology as well as multiplex polymerase chain reaction (PCR) from bronchoalveolar lavage could not detect any infection. CRP and leukocytes did not respond to a broad antibiotic regimen and white blood cell count rose to 178.000/\u00b5l. Peripheral blood smear showed normal differentiation and complete maturation. A bone marrow biopsy showed no signs of bone marrow carcinosis. Chromosome diagnostics from bone marrow revealed no numeric or structural aberrations. Mutation analysis of BCR-ABL was negative. A biopsy was taken from the right superior lobe of the lung. Pathology revealed a poorly differentiated adenocarcinoma with an expression of programmed death-ligand 1 (PD-L1) in 40% of the tumor cells. Staging showed multiple micrometastases in the brain. Besides, no further metastasis was detected. Molecular analysis of the tumor could not find any therapy relevant mutation in ALK, ROS1, BRAF, or EGFR. We applied combined immuno-chemotherapy with carboplatin, pemetrexed, and pembrolizumab. While leukocytes dropped rapidly after the first application, imaging showed progressive consolidation of the lungs. The general condition of the patient worsened. He succumbed to the disease during hematopoietic recovery after cycle two.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Case presentation:"
        },
        {
            "text": "Conclusion: Paraneoplastic leukocytosis must be considered when the application of growth factors or steroids, leukemia, bone marrow carcinosis as well as infection have been ruled out. It is caused by the production of growth factors by tumor cells, especially G-CSF, GM-CSF, and IL-6. Worsening of the prognosis is thought to result from G-CSF-dependent mobilization of certain myeloid cells producing metalloproteinases and proangiogenic factors thereby suppressing the immune response. Experimental approaches, like COX2-inhibitors or MEK-inhibitors, were successful to suppress G-CSF production in vitro, but have not been reported in clinical use. \u00b9Schwarzwald-Baar-Klinikum, Onkologie, Villingen-Schwenningen, Germany; \u00b2Schwarzwald-Baar-Klinikum, H\u00e4matoonkologie, Villingen-Schwenningen, Germany; 3 Schwarzwald-Baar-Klinikum, Radiologie und Nuklearmedizin, Villingen-Schwenningen, Germany; 4 Schwarzwald-Baar-Klinikum, Pathologie, Villingen-Schwenningen, Germany; 5 Schwarzwald-Baar-Klinikum, Pneumologie, Donaueschingen , Germany; 6 Schwarzwald-Baar-Klinikum, H\u00e4amtoonkologie, Villingen-Schwenningen, Germany Purpose: Hemophagocytic lymphohistocytosis (HLH) is a severe hyperinflammatory syndrome characterized by highly active cytotoxic T-cells, NK-cells, and macrophages. If not timely recognized, it can lead to multiorgan damage and death. Conditions triggering HLH are infections, malignancies and autoimmune/ -inflammatory (MAS-HLH) disorders. Long term immunosuppressive patients are prone to develop HLH. Incidence in the community hospital setting is unknown. HLH-patients, diagnosed at Schwarzwald Baar Klinikum, were reviewed in the context of national and international guidelines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Case presentation:"
        },
        {
            "text": "Methods: From 08/2016 to 11/2020, 13 patients with HLH have been analysed retrospectively. Both HLH-2004 Criteria and Hscore have been used to diagnose HLH. The collected data depicts underlying disease, clinical presentation, laboratory findings and treatment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Case presentation:"
        },
        {
            "text": "Result: This retrospective Study includes 13 HLH-patients, with 10 male and 3 female patients. Median age at diagnosis was 53, ranging 27-80 years. Most common triggers in our cohort were infections (n=7) and malignancies (n=4). MAS-HLH (n=1) was seen in a Still\u00b4s disease patient. A HLH-related gene mutation was identified (n=1) with a heterozygote mutation in Perforin (PrfA91). In malignancy associated HLH, hematologic disorders, particularly acute myeloid leukaemia (n=3) and lymphomas of B-as well as T-lymphoid origin (n=2) represented the main cause. Viral infections i.e. COVID-19(n=1), RSV (n=1) and EBV (n=1), also bacterial infections like M. tuberculosis (n=1), and the attenuated strain Bacillus Calmette Guerin (BCG) (n=2) were seen in infection associated HLH. Most patients presented with fever (n=9) and splenomegaly (n=4). HLH patients show pancytopenia, peak ferritin levels ranging between 1352-185000 ng/ml (median=21600), peak soluble IL-2 receptor concentrations ranging between 2571-21660 U/ ml (median=6606), and peak triglyceride levels ranging between 175 -610 mg/ml (median=227). Hemophagocytosis in bone marrow was detected in 6 patients. First line treatment consisted of glucocorticoids (n=12) combined with polyvalent immunoglobulins (n=5). Etoposide as single agent or as part of polychemotherapy against the malignant disorder was used in 4 patients. Rituximab in EBV-triggered HLH, and cytokine-directed treatment with Anakinra (n=3) and Ruxolitinib (n=4) was given to selected patients. Two patients received cytokine-depleting Cytosorb\u00ae therapy. Multiorgan failure (n=5) was the most common cause of death.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S165 |"
        },
        {
            "text": "This data gives an estimate of incidence in the nontertiary care setting for HLH. To foster diagnostic vigilance and knowledge dissemination regarding treatment, institutional and national measures to prevent death due to HLH will be presented (www.hlh-registry. org; www.dgho-onkopedia.de). ) demonstrated that, in adults \u226550 years of age followed over a mean period of 3.1 and 3.7 years respectively, the adjuvanted recombinant zoster vaccine (RZV) was efficacious against herpes zoster (HZ), highly immunogenic and had a clinically acceptable safety profile. In this extension study (ZOS-TER-049 [NCT02723773]), RZV-induced immunogenicity persistence and long-term vaccine efficacy (VE) against HZ were evaluated. We report interim results after at least 2 years of follow-up (starting and ending \u22485.1 and 7.1 years, respectively, after initial vaccination during the parent studies).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "Methods: Participants from ZOE-50 and ZOE-70 having received two doses of RZV were offered to participate in ZOSTER-049. Primary objective of the study was: VE against HZ over the ZOSTER-049 study. Secondary objectives: VE against HZ from 1 month post-dose 2 in ZOE-50/-70 until the end of observation for year (Y)2 of ZOSTER-049, persistence of vaccine-induced humoral immunogenicity (HI) in terms of anti-gE antibody concentrations (by ELISA) and cell-mediated immune (CMI) response in terms of frequency of gE-specific CD4+ T-cells (by intracellular cytokine staining). S167 | Results: Of the 7,413 participants enrolled in ZOSTER-049, 7,277 were included in the VE analysis and 6,972 reached Y2 of this study. The overall VE against HZ during at least 2 years of follow-up in ZOSTER-049 was 84.0% (95% confidence interval [CI]: 75.9-89.8%). From 1 month post-dose 2 in the ZOE-50/-70 studies until the end of observation for Y2 of ZOSTER-049, the overall VE was 90.9% (95% CI: 88. 2-93.2% ). Anti-gE antibody concentrations persisted \u22486 times above pre-vaccination levels up to Y8 after vaccination and the frequency of gE-specific CD4 [2+] T-cells remained above baseline from Y6 to Y8 after vaccination (i.e. until the end of observation for Y2 of ZOSTER-049).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 985,
                    "end": 992,
                    "text": "2-93.2%",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB33 Kommunikative Kompetenz und Performanz von \u00c4rzten/ innen f\u00f6rdern (KPAP-Studienprotokoll) -Langzeiteffekte von Kommunikationstrainings unter Ber\u00fccksichtigung der Patientensicht"
        },
        {
            "text": "Conclusion: RZV demonstrated high VE against HZ until the end of the observation period for this Y2 interim analysis. The HI and CMI responses remained stable and high until the end of observation (i.e. 7.1 years after initial vaccination). Background: Herpes zoster can negatively impact older adults' health and quality of life. An adjuvanted recombinant zoster vaccine (RZV) has excellent vaccine efficacy (VE), including in older adults. Given that frailty is strongly associated with vulnerability to illness and adverse health outcomes, we studied how frailty impacts RZV VE, immunogenicity, reactogenicity, and safety.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB33 Kommunikative Kompetenz und Performanz von \u00c4rzten/ innen f\u00f6rdern (KPAP-Studienprotokoll) -Langzeiteffekte von Kommunikationstrainings unter Ber\u00fccksichtigung der Patientensicht"
        },
        {
            "text": "In the ZOE-50 and ZOE-70 pivotal Phase 3 efficacy studies of RZV, 29,305 participants aged 50-96 received 2 doses of RZV vs. placebo in 1:1 randomization. In this secondary analysis (NCT03563183), a baseline frailty index (FI) was created retrospectively following previously validated methods using pre-existing comorbidities and patient reported outcomes. Participants were categorized as non-frail (FI\u22640.08), pre-frail (FI=0.08-0.25) or frail (FI\u22650.25) for stratified analyses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Results: FI was calculated for 99.8% of participants included in this secondary analysis (n=26,976) and was balanced between RZV and placebo groups. 45.6% were pre-frail and 11.3% were frail. Mean age was 68.8 years; 58.1% were women. RZV VE against HZ was consistently above 90% for all frailty categories [non-frail: 95.8% (95%CI: 91.6-98.2), pre-frail: 90.4% (84. 4-94.4) , frail: 90.2% (75.4-97.0)]. The RZV group demonstrated robust antibody responses post-dose 2 across frailty categories. In the RZV group, the percentage of participants reporting solicited adverse events decreased with increasing frailty. Unsolicited medically attended visits and serious adverse events increased with frailty and were balanced between placebo and RZV groups.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 367,
                    "end": 374,
                    "text": "4-94.4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "The ZOE studies included older adults who were frail and pre-frail, and VE was high across frailty categories. Reactogenicity decreased with increasing frailty, and no safety concerns were identified in any frailty group. Introduction: Bempedoic acid (BA), a first-in-class, oral, small-molecule, ATP-citrate lyase (ACL) inhibitor, lowers low-density lipoprotein cholesterol (LDL-C) in patients with hyperlipidemia. Here we evaluated BA efficacy across 4 pivotal randomized, double-blind, placebo-controlled, phase 3 trials.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "Methods: In all 4 trials, patients with elevated LDL-C at risk for cardiovascular events and on stable lipid-modifying therapies were randomized 2:1 to receive BA 180 mg or placebo (PBO) daily for 12 to 52 weeks. The primary efficacy endpoint was mean percent change in LDL-C at week 12. Key secondary endpoints, including percent change in non-high-density lipoprotein cholesterol (non-HDL-C), total cholesterol (TC), apolipoprotein B (Apo B), and high-sensitivity C-reactive protein (hsCRP) from baseline to week 12, were also assessed. To minimize the potential for skewed data, the studies were grouped in 2 pools based on background statin usage: moderate-or high-dose statin group and no-or low-dose statin group.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB38 Emphysemat\u00f6se Zystitis -Fallbericht-"
        },
        {
            "text": "The analysis included 3009 patients in the moderate-or high-dose statin group (2010 BA, 999 PBO) and 614 patients in the no-or low-dose statin group (415 BA, 199 PBO). In the moderate-or high-dose statin group, 97.2% of patients were on background statin therapy. In both pools, the least squares mean percent changes from baseline to week 12 in LDL-C, non-HDL-C, TC, and Apo B, and median percent change from baseline to week 12 for hsCRP were significantly lower in the BA group compared with PBO (P < .001 for all) (Table) . The pooled analyses of longer-term studies showed that LDL-C lowering with BA was maintained through 24 weeks in the no-or low-dose statin group and through 52 weeks in the moderate-or high-dose statin group.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 518,
                    "end": 525,
                    "text": "(Table)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Conclusion: Daily treatment with BA 180 mg is effective as an adjunct to diet as monotherapy or in combination with other lipid-lowering therapies for the treatment of hyperlipidemia in adults who require additional LDL-C lowering. Hintergrund: Psychische Komorbidit\u00e4ten werden bei Patienten mit Indikation f\u00fcr einen Implantierbaren Cardioverter Defibrillator ohne-(ICD) oder mit biventrikul\u00e4rer Schrittmacherfunktion (CRT-D) oft beobachtet und k\u00f6nnen Lebensqualit\u00e4t (LQ) und Prognose beeintr\u00e4chtigen. Ziel der prospektiven Anxiety in Patients with Chronic Heart Failure (Anxiety-CHF) Studie ist die Untersuchung des Einflusses einer ICD-oder CRT-D-Implantation auf Herzangst (HFA), allgemeine Angst, Depression und LQ.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Methoden: Patienten (n= 132) (71 % m\u00e4nnlich; mittleres Alter 60,9 \u00b1 13,9 Jahre; linksventrikul\u00e4re Ejektionsfraktion 30,6 \u00b1 8,7 %) mit Indikation zur ICD-(n= 88) oder CRT-D-Implantation (n= 44) wurden vor und 5, 12 und 24 Monate nach Implantation untersucht. Zur Erhebung psychischer Parameter wurde der Herzangstfragebogen zur Erfassung von HFA, die Hospital Anxiety and Depression Scale zur Erfassung von Symptomen allgemeiner Angst und Depression sowie der Minnesota Living with Heart Failure Questionnaire (MLHFQ) zur Bestimmung der LQ verwendet. Zus\u00e4tzlich wurden Anzahl und Ausl\u00f6ser von ICD-Schockabgaben und Antitachykardem Pacing (ATP) erfasst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB44 Einfluss eines Implantierbaren Cardioverter Defibrillators ohne (ICD) oder mit kardiale Resynchronisationstherapie (CRT-D) auf Herzangst, allgemeine Angst, Depression und Lebensqualit\u00e4t -Ergebnisse der Anxiety in Patients with Chronic-Heart-Failure-Study"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: Vor ICD-/CRT-D-Implantation zeigten 43,5 % der Patienten klinisch signifikante HFA; die LQ war bei 68 % der Erkrankten eingeschr\u00e4nkt. Klinisch signifikante Werte allgemeiner Angst und Depression wurden bei 13,7 %, respektive 11,4 % der Patienten nachgewiesen. Erh\u00f6hte Werte wurde bei Frauen (p= 0,05 f\u00fcr allgemeine Angst, p= 0,018 f\u00fcr LQ und p= 0,021 f\u00fcr die MLHFQ-Subskala \"K\u00f6rperliche Leistungsf\u00e4higkeit\") und Patienten unter 63 Jahren (p= 0,009 f\u00fcr allgemeine Angst und p= 0,006 f\u00fcr die MLHFQ-Subskala \"Emotionales Befinden\") gemessen. Nach Device-Implantation zeigte sich bei Patienten mit CRT-D eine \u00fcber 24 Monate persistierende Verbesserung der HFA (p < 0,001), einschlie\u00dflich der HFA-Subskalen Furcht (p < 0,001) und Aufmerksamkeit (p < 0,001) und eine Verbesserung des emotionalen Befindens (p= 0,005). ICD-Patienten profitierten im Hinblick auf die HFA-Subskala Aufmerksamkeit (p= 0,004), w\u00e4hrend die Auspr\u00e4gung der \u00fcbrigen Parameter unver\u00e4ndert blieb. Sowohl bei ICD-als auch CRT-D-Empf\u00e4ngern blieben das HFA-spezifische Vermeidungsverhalten und die Depressionssymptomatik nach Device-Implantation unver\u00e4ndert hoch. Bei Patienten nach ATP (n= 20; 15,4 %) und/oder Schockabgabe (n= 7; 5,4 %) zeigte sich nach 24 Monaten eine signifikante Steigerung der HFA (p= 0,009) und des HFA-spezifischen Vermeidungsverhaltens (p= 0,004).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB44 Einfluss eines Implantierbaren Cardioverter Defibrillators ohne (ICD) oder mit kardiale Resynchronisationstherapie (CRT-D) auf Herzangst, allgemeine Angst, Depression und Lebensqualit\u00e4t -Ergebnisse der Anxiety in Patients with Chronic-Heart-Failure-Study"
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerungen: Eine CRT-D-, nicht aber eine alleinige ICD-Implantation ist mit einer anhaltenden Verbesserung der LQ und einer Abnahme von HFA und allgemeiner Angst assoziiert. Insbesondere Frauen, Device-Empf\u00e4nger unter 63 Jahren und Patienten nach Schock/ATP-Abgabe sind von HFA, allgemeiner Angst oder einer Einschr\u00e4nkung der LQ betroffen. Besonders bei diesen Patienten sollte auf psychologische Komorbidit\u00e4ten geachtet werden und gegebenenfalls eine psychotherapeutische Mitbetreuung erfolgen. Conclusions: While in-hospital and 30-days mortality tended to be higher in non-diabetics, no statistical differences regarding long-term survival were found for patients with DM to those without. Interestingly and despite constituting an established element indicating for adverse prognosis included in most common risk factor models, we could not document a relevant impact of DM regarding short-and long-term mortality over a 7 year follow-up in a large monocentric study of patients undergoing TMVr by edge-to-edge therapy. S172 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 Background and Aims: Numbers of percutaneous edge-to-edge mitral regurgitation (MR) valve repairs using MitraClip\u00ae implantations increased significantly in recent years. Studies have suggested an obesity survival paradox in patients with cardiovascular diseases and one recently published study reported an obesity paradox regarding adverse in-hospital outcomes, but data for long-term survival are missing. Thus, we aimed to investigate the impact of nutritional status at the MitraClip\u00ae implantation on patients' short and long-term outcomes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB44 Einfluss eines Implantierbaren Cardioverter Defibrillators ohne (ICD) oder mit kardiale Resynchronisationstherapie (CRT-D) auf Herzangst, allgemeine Angst, Depression und Lebensqualit\u00e4t -Ergebnisse der Anxiety in Patients with Chronic-Heart-Failure-Study"
        },
        {
            "text": "We analyzed in-hospital, 1-year, 3-year and long-term survival of patients successfully treated with isolated transcatheter mitral valve repair (TMVr) by edge-to-edge therapy 06/2010-03/2018 (with exclusion of combined forms of TMVr). Weight classes were categorized according to the WHO classification with BMI categories and impact of the different weight classes on survival was analyzed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Overall, 617 patients (aged 79.2 years in median; 47.3% females) treated with percutaneous edge-to-edge valve repair using MitraClip\u00ae between 06/2010 and 03/2018, who could be categorized in weight classes, were included in the present study.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Patients were categorized as follows: 12 underweight (2.2%), 220 normal weight (40.1%), 237 overweight (43.2%), 64 obesity class I (11.7%), 12 obesity class II (2.2%) and 4 obesity class III (0.7%). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Our results demonstrated a long-term survival benefit of overweight patients undergoing MitraClip\u00ae procedure independently of Logistic EuroScore in comparison to normal weight patients. This might indicate for a larger nutritional reserve of overweight patients undergoing TMVr. Background: Type 2 diabetes mellitus (T2DM) represents a relevant cardiovascular risk factor (CVRF) causing cardiac impairment accompanied by altered cardiac metabolism and cardiac fibrosis which both result in an elevated risk for the development of heart failure. In diagnostics of heart failure NT-proBNP is the gold-standard laboratory parameter, but also galectin-3 revealed promising results in assessing cardiac dysfunction. Since galectin-3 is involved in inflammatory and fibrotic processes as well as cardiac remodeling, galectin-3 might represent a compliment biomarker for cardiac impairment induced by hyperglycaemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "The Gutenberg Health Study cohort (N=15,010, age 35-74 years) was stratified by galectin-3 level tertiles. Using regression models the association between galectin-3 and cardiac function, mortality in a 5 years follow-up period as well as prognostic performance of galectin-3 were analysed and compared to NT-proBNP in the subgroups of individuals with euglycaemia, prediabetes and T2DM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Results: Higher galectin-3 levels were associated to older age, female sex and higher prevalence for prediabetes, T2DM, CVRF and comorbidities. Galectin-3 was cross-sectionally associated with impaired systolic (\u03b2 -0.36, 95%CI -0.63/-0.09; P=0.008) and diastolic function (\u03b2 0.014, 95%CI 0.001/0.03; P=0.031) in T2DM and with reduced systolic function in prediabetes (\u03b2 -0.34, 95%CI -0.53/-0.15; P=0.00045). Remarkably, galectin-3 was prospectively associated with systolic (\u03b2 -0.656, 95%CI -1.07/-0.24; P=0.0021) and diastolic dysfunction (\u03b2 0.0179, 95%CI 0.0001/0.036; P=0.049), cardiovascular (hazard ratio (HR) 1.60, 95%CI 1.39-1.85; P < 0.0001) and all-cause mortality (HR 1.36, 95%CI 1.25-1.47; P < 0.0001) in T2DM. NT-proBNP revealed no prospective correlation to diastolic dysfunction in T2DM. No relationship between galectin-3 and cardiac function was found in individuals with euglycaemia, whereas NT-proBNP was consistently related to reduced cardiac function in this subgroup. Prospective performance of NT-proBNP predicting cardiovascular and all-cause mortality was superior to galectin-3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "NT-proBNP was superior compared to galectin-3 regarding the assessment of reduced systolic and diastolic dysfunction at the time-point of presentation, but galectin-3 was superior in predicting cardiac function prospectively within a five-year period in subjects with T2DM. Thus, galectin-3 may represent a valuable tool to deliver additional information in monitoring and especially in the prediction of future cardiac function in patients with T2DM. PE patients with DM revealed higher rates of risk stratification markers such as right ventricular dysfunction (31.8% vs 27.7%, P < 0.001) and shock (5.2% vs 3.6%, P < 0.001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "Systemic thrombolysis was more often administered in diabetics (4.8% vs 4.1%, P < 0.001), whereas for surgical embolectomy no difference was present (both groups 0.2%, P = 0.904). DM was associated with higher rates of in-hospital mortality (19.8% vs 14.8%, P < 0.001), cardio-pulmonary resuscitation (8.5% vs 6.2%), P < 0.001) and also important bleeding complications such as intracerebral bleeding (0.7% vs 0.6%, P < 0.001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB48 Impact of diabetes mellitus on mortality rate and outcome in pulmonary embolism"
        },
        {
            "text": "The multi-variable logistic regression analyses confirmed an increased risk in diabetics with PE for in-hospital mortality (OR 1.21 [95%CI 1.20-1.23], P < 0.001), cardiopulmonary resuscitation (OR 1.26 [95%CI 1.24-1.29], P < 0.001), and intracerebral bleeding (OR 1.19 [95%CI 1.12-1.26], P < 0.001) independently of age, sex and important comorbidities. In addition, DM was independently associated with a higher risk to develop typical risk stratification parameters such as right ventricular dysfunction (OR 1.09 [95%CI 1.08-1.10], P < 0.001) and shock (OR 1.12 [95%CI 1.10-1.15], P < 0.001). Systemic thrombolysis was more likely to be performed in diabetics than in non-DM (OR 1.18 [95%CI 1.15-1.21], P < 0.001) and no significant difference was present concerning the performance of surgical embolectomy.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB48 Impact of diabetes mellitus on mortality rate and outcome in pulmonary embolism"
        },
        {
            "text": "Conclusions: DM was associated with poor outcome in hospitalized patients with PE. PE patients with DM had a substantial (5%) higher in-hospital mortality rate. The presence of DM was independently associated with worse clinical outcomes including higher rates of in-hospital mortality, cardiopulmonary resuscitation, but also bleeding events. Our data underline the need for a special focus on this patient group. Arterial hypertension (AHT) is a significant risk factor for morbidity and mortality after KTx that affects 50-80% of adult recipients [1, 2] . Besides vascular pathologies and increased pulse pressure [3] , additional factors occur after KTx that are capable of inducing AHT, e.g. the use of immunosuppressants [4] , volume overload [5] , renal insufficiency itself [6] or various donor factors [2] . Our study was conducted to shed light on the relationship between antihypertensive drugs and long-term outcomes for KTx recipients nowadays considering that most existing studies were conducted 10-20 years ago.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 550,
                    "end": 553,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 556,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 730,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 749,
                    "end": 752,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 785,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 814,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB48 Impact of diabetes mellitus on mortality rate and outcome in pulmonary embolism"
        },
        {
            "text": "We retrospectively analyzed the data of 854 adult patients who were transplanted between 2007 and 2015 for their antihypertensive treatment one year after KTx and allograft outcome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB49 Antihypertensive therapy after kidney transplantation (KTx)and its association with allograft outcome"
        },
        {
            "text": "Beta-blockers were the most frequently used antihypertensive drug group (68.1% of patients). ACE-Is/ARBs were prescribed to 51.9%, CCRBs to 51.5% and loop diuretics to 38.8%. Systolic blood pressure was higher one year after KTx in patients with a higher number of prescribed antihypertensive agents (p < 0.001) and associated with impaired allograft function in terms of lower eGFR one, two and five years after KTx (each p < 0.001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB49 Antihypertensive therapy after kidney transplantation (KTx)and its association with allograft outcome"
        },
        {
            "text": "Patients without AHT treatment had a mean eGFR of 63.9 \u00b1 19.4 mL/ min/1.73 m2 while patients with six antihypertensives had a mean eGFR of 39.0 \u00b1 17.2 mL/min/1.73 m2 (p < 0.001) one year after KTx. Patients on five or more different antihypertensive drugs showed a shortened death-censored graft survival (8.9 years, CI 8.0 -9.8) compared to those without antihypertensives (10.0 years, . For patients with one or two antihypertensives it was and for patients with three or four antihypertensives 9.9 years (CI 9.6 -10.3), (p < 0.001).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 386,
                    "text": "(10.0 years,",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB49 Antihypertensive therapy after kidney transplantation (KTx)and its association with allograft outcome"
        },
        {
            "text": "In patients medicated with ACE-I/ARB, beta-blockers or CCB, eGFR and UPCR are comparable. In contrast, patients treated with a loop diuretic show reduced eGFR and elevated UPCR. Medication with loop diuretics was independently associated with graft survival shorter by 0.5 year (10.3 years, , (p=0.001). In contrast, there were no differences in the kidney allograft survival for the use of ACE-I/ARB (p=0.398) or CCB (p=0.102).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 290,
                    "text": "(10.3 years,",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB49 Antihypertensive therapy after kidney transplantation (KTx)and its association with allograft outcome"
        },
        {
            "text": "The number of antihypertensives in KTx recipients is a strong predictor of poor allograft function and survival, as well as theintake of loop diuretics.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB49 Antihypertensive therapy after kidney transplantation (KTx)and its association with allograft outcome"
        },
        {
            "text": "As we could not observe a measurable beneficial effect of ACEI/ARB or CCB on allograft survival, one explanation for these results could be that patients treated with ACEI/ARB and/or CCB for AHT are compared to patients without hypertension. Therefore, comparable allograft survival in these AHT patients may already be interpreted as a beneficial effect.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB49 Antihypertensive therapy after kidney transplantation (KTx)and its association with allograft outcome"
        },
        {
            "text": "This study does not allow to distinguish direct effects of antihypertensive drugs on allograft function from specific factors that may be indicative, such as reduced diuresis or congestive heart failure. S174 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 Introduction: Carnosinase 1 (CN1) is a serum dipeptidase degrading the histidine-dipeptides carnosine, homo-carnosine and anserine. Since these dipeptides can scavenge oxidative species and hinder the formation of advanced-glycation-end-products (AGEs), we hypothesized that serum CN1 might be involved in the development of diabetic kidney disease (DKD) and identified a potent CN1 inhibitor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB49 Antihypertensive therapy after kidney transplantation (KTx)and its association with allograft outcome"
        },
        {
            "text": "We generated transgenic mice with increased serum CN1 concentration in a DKD model (BTBR ob/ob) and studied the influence of CN1 on the diabetic and renal phenotype. Furthermore, we screened a small-molecule library for a potent CN1 inhibitor. To examine the clinical relevance, we measured serum CN1 concentrations and activities in a type 2 diabetes cohort with 2 years of follow-up (N = 980). We assessed which parameters were significantly associated with ser-S175 | um CN1 at baseline and whether serum CN1 was associated with renal function in the follow-up period.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Results: Obese transgenic mice overexpressing serum CN1 displayed significantly higher levels of glycated hemoglobin (8.0 \u00b1 0.9 vs 10.1 \u00b1 1.2 %), fasting plasma glucose, glucosuria, proteinuria, and increased albumin-creatinine ratios (1104 \u00b1 696 vs 492.1 \u00b1 282.2 \u03bcg/mg) compared to non-transgenic diabetic mice. Histologically, significantly increased glomerular tuft area (5594 \u00b1 576 vs 6623 \u00b1 1257 \u00b5m\u00b2) and renal corpuscle size were detected. After having screened a small-molecule library of 6080 compounds, we identified SAN9812 as a potent CN1 inhibitor, able to inhibit CN1 activity in transgenic mice with a Ki = 11 nM, resulting in a sustained reduction in circulating CN1 activity. Simultaneous administration of carnosine and SAN9812 increased carnosine levels in plasma and kidney by up to 100-fold compared to treatment-na\u00efve CN1-overexpressing mice. In patients with type 2 diabetes, higher CN1 concentrations were associated with lower age, female gender and higher estimated glomerular filtration rate (eGFR) at baseline, while higher CN1 activities were associated with lower glycated hemoglobin and higher eGFR. However, during the follow-up a higher serum CN1 activity at baseline was associated with a more rapid decline of eGFR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Based on these data, we conclude that increased serum CN1 activity may aggravate DKD. Furthermore, SAN9812 may be used as a therapeutic agent in DKD as the first one of a new drug class targeting the renal carnosine metabolism. Introduction: COPD is a leading cause of morbidity and mortality throughout the world. Bronchodilators are central to the symptomatic management of COPD. Currently, knowledge on real-world treatment of COPD patients in Germany is sparse, in particular regarding the frequency of treatment patterns after an incident COPD diagnosis. This study aims to address this question by analyzing real-world claims data.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "A retrospective longitudinal analysis of incident COPD patients was performed based on German claims data covering the period 04/2014 -03/2019. Patients were included if either they had \u2265 2 outpatient specialists' diagnoses and/or one inpatient COPD diagnosis (ICD-10 code: J44.-), were aged \u2265 40 years, and were continuously S177 | insured. All patients were followed up until the end of the study period or death. COPD-related outpatient drug prescriptions were assessed based on ATC codes, and FEV1 based on ICD-10 codes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "The sample comprised 17,464 patients with incident COPD. Patients had a mean age of 71.5 years (SD 12.3) , and 59% were male. Among those with available ICD-10 codes indicating lung function (n = 7,426), 26% were classified with FEV1 > 70 %, 38% with FEV1 50-70 %, 20 % with FEV1 35 -50 % and 16 % with FEV1 < 35 % predicted. Mean Charlson-Comorbidity-Index was 5.3 (SD 3.3) . 65 % of the sample received at least one prescription of any COPD-related drug, thereof 57 % long-acting bronchodilators and/or ICS and/or short-acting bronchodilators (SABD), and 8 % on SABD alone. 7,438 patients (43 %) were without any long-acting COPD treatment. Of those patients with at least one prescription of a long-acting COPD therapy (n=9,981), 35 % initiated treatment with LAMA/LABA, 25 % with LAMA, 16 % with LABA/ ICS, 8 % with LABA, 8 % with LAMA/LABA/ICS, and 5 % with ICS. Initial treatment with other drug groups was < 1 %, respectively. The mean number of sequential COPD long-acting maintenance treatments during the observation period was 1.4/patient (SD 0. Conclusion: This real-word claims data analysis showed a considerably high proportion of incident COPD patients without any outpatient prescription of long-acting COPD-related pharmacological therapies. Of those patients receiving long-acting COPD prescriptions, most received either LAMA/LABA or LAMA as initial treatment, however there was still a relatively high proportion of patients with early use of ICS containing therapies.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 104,
                    "text": "(SD 12.3)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 374,
                    "text": "5.3 (SD 3.3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Rudolf Hennig\u00b9; Ines Vinge\u00b2; J\u00f6rgen Syk\u00b3; Athanasios Xanthopoulos\u2074; Hendrik La\u00dfmann\u2075; Mikko Vahteristo\u2076; Ulla Sairanen\u2076; Satu L\u00e4helm\u00e4\u2076; Matthias M\u00fcller 7 \u00b9Lungen\u00e4rzte Radebeul Gemeinschaftspraxis, Lungen\u00e4rzte Radebeul Gemeinschaftspraxis, Radebeul, Germany; \u00b2Fysikalisk Medicin i Stockholm AB, Linding\u00f6, Sweden; \u00b3Academic Primary Health Care Centre, Stockholm, Sweden; \u2074Praxis f\u00fcr Pneumologie, F\u00fcrstenwalde, Germany; \u2075Praxis f\u00fcr Pneumologie, Saalfeld, Germany; \u2076Orion Corporation, Espoo, Finland; 7 Lungenpraxis, Hamburg, Germany Zielsetzung: Der Gebrauch von unterschiedlichen Inhalatoren kann zu einer schlechten Krankheitskontrolle und einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr Exazerbationen und Nebenwirkungen f\u00fchren. Der Salmeterol/ Fluticason (SF) Easyhaler (EH) wurde als sechste Behandlungsalternative in der EH-Trockenpulverinhalatoren-Familie entwickelt. In der Studie sollte der SF EH in Hinblick auf Wirksamkeit und Zufriedenheit im Alltagseinsatz \u00fcberpr\u00fcft werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 153,
                    "text": "M\u00fcller 7",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 498,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB56 Prospektive, offene, multizentrische, nicht interventionelle Studie bei erwachsenen Patienten mit Asthma oder COPD zur Erhebung der klinischen Wirksamkeit des Salmeterol/Fluticason Easyhalers in der t\u00e4glichen Praxis"
        },
        {
            "text": "Materialien: Die Studie wurde in Deutschland und Schweden mit erwachsenen Asthma-und COPD-Patienten durchgef\u00fchrt, die seit \u00fcber 3 Monaten eine SF Therapie erhielten und auf den SF EH umgestellt wurden. Der Asthmakontrolltest (ACT) bzw. COPD-Assessment-Test (CAT) wurden als Basiswert und nach 3 Monaten erhoben. Zudem wurden der Mini Asthma Quality of Life Fragebogen (miniAQLQ), die modifizierte Medical Research Council (mMRC) Dyspnoeskala, die Patientenzufriedenheit mit dem Inhalator (FSI-10), die Patientenpr\u00e4ferenz, die \u00e4rztliche Beurteilung des Inhalatorgebrauchs sowie die Inanspruchnahme von Gesundheitsleistungen aufgrund respiratorischer Symptome erfasst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB56 Prospektive, offene, multizentrische, nicht interventionelle Studie bei erwachsenen Patienten mit Asthma oder COPD zur Erhebung der klinischen Wirksamkeit des Salmeterol/Fluticason Easyhalers in der t\u00e4glichen Praxis"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: 231 Patienten, 178 Asthma/53 COPD (mittleres Alter 55 bzw. 66 J, 63% bzw. 55% weiblich, 69% bzw. 25% Nichtraucher) wurden eingeschlossen und 211 (160 Asthma bzw. 51 COPD) wurden analysiert. Bei Asthmatikern stieg der ACT Score von 18,6 auf 20,2 (p < 0,001) und der miniAQLQ Score erh\u00f6hte sich um 0,45 Punkte (p < 0,001). Bei COPD Patienten blieben der CAT Wert (19,9 vs.19,6) ebenso wie der mMRC Dyspnoe Wert (1,4 vs.1,3) unver\u00e4ndert. Patienten waren zufriedener mit dem EH: Anstieg im FSI-10 Wert um 5,9 (Asthma) und 6,2 (COPD) (p < 0,001 in beiden Gruppen). 76% der Asthma-(p < 0,001) und 74% der COPD-Patienten (p = 0,001) bevorzugten den SF EH gegen\u00fcber ihrem fr\u00fcheren Inhalator. Bei 68% der Patienten war es sehr einfach den EH-Gebrauch zu schulen, und bei 82% dauerte es weniger als 5 Minuten. 64% der Patienten konnten den Inhalator sehr gut in den Alltag integrieren, die Compliance lag bei 66%. 87% hatten keine Schwierigkeiten im Umgang mit dem EH und 81% gaben an, den EH weiter nutzen zu wollen. Im Vergleich zur 3-Monats-Periode vor vs. nach dem Wechsel berichteten die Patienten eine geringere Inanspruchnahme von Gesundheitsleistungen aufgrund respiratorischer Symptome: 17 vs. 3 Hospitalisierungen, 41 vs. 23 Ambulanzbesuche und 126 vs. 75 Arztbesuche. 30 Patienten berichteten Krankmeldungen vor vs. 13 nach dem Wechsel.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 387,
                    "text": "(19,9 vs.19,6)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 433,
                    "text": "Dyspnoe Wert (1,4 vs.1,3)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "WB56 Prospektive, offene, multizentrische, nicht interventionelle Studie bei erwachsenen Patienten mit Asthma oder COPD zur Erhebung der klinischen Wirksamkeit des Salmeterol/Fluticason Easyhalers in der t\u00e4glichen Praxis"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassung: SF EH zeigte eine bessere oder zumindest gleich gute Kontrolle von Asthma und COPD nach dem Wechsel von einem anderen SF Inhalator. Der EH wurde von den Patienten bevorzugt, weil er leicht zu schulen, lernen und im Alltag zu gebrauchen war. Zudem wurde nach dem Wechsel auf den SF EH ein R\u00fcckgang der Inanspruchnahme von Gesundheitsleistungen beobachtet. Diese Ergebnisse lassen den Schluss zu, dass ein Wechsel zum SF EH f\u00fcr Asthma-und COPD-Patienten angemessen ist. Lungenfunktion: Es findet sich eine grenzwertige Restriktion (TLC: 5,37 l, 74,4%) und eine erniedrigte Diffusionskapazit\u00e4t (TLCO: 3,72, 35,5%; Krogh-Faktor: 0,98, 67,8%). Die BGA zeigt eine Hypox\u00e4mie bei Hyperventilation (pO2 in Ruhe 58 mmHg, pCO2 34 mmHg; Standard S178 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 pO2 47 mmHg). Unter Belastung werden 10 l O2/min ben\u00f6tigt, um eine SpO2 von >90% zu erreichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB56 Prospektive, offene, multizentrische, nicht interventionelle Studie bei erwachsenen Patienten mit Asthma oder COPD zur Erhebung der klinischen Wirksamkeit des Salmeterol/Fluticason Easyhalers in der t\u00e4glichen Praxis"
        },
        {
            "text": "In der HRCT des Thorax f\u00e4llt ein leicht rechtsseitig betontes diffuses pflastersteinartiges Bild, im Sinne eines crazy paving Musters auf. Differenzialdiagnostisch werden folgende Krankheitsbilder erwogen: alveolares Lungen\u00f6dem, Pneumocystispneumonie, pulmonale Alveolarproteinose, pulmonale H\u00e4morrhagie, NSIP etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung:"
        },
        {
            "text": "Bronchoskopie: Es lassen sich keine Keime und kein Blut nachweisen. Die Recovery der BAL pr\u00e4sentiert sich milchig tr\u00fcb. Es fallen PAS-positive, schollige eosinophile Ablagerungen auf. In der Elektronenmikroskopie zeigt sich amorphes Material entsprechend Myelin-like Strukturen. Im Jahr 2020 pr\u00e4sentierte er sich notfallm\u00e4\u00dfig mit trockenem Hustenanfall, Fieber, progredienter Dyspnoe und Unwohlsein. Er hatte vor\u00fcbergehend Pirfenidon und sp\u00e4ter Nintedanib erhalten, die Behandlung jedoch aufgrund von Nebenwirkungen (Durchfall) abge-brochen. Das Labor zeigte ein erh\u00f6htes CRP (64,9 mg/l) und einen WBC (14/nl); SpO2 90%, Atemfrequenz 18/min und pO2 von 57 mmHg in der Blutgasanalyse. Er wurde zun\u00e4chst unter dem V. a. eine Infektion mit unbekanntem Fokus mit Piperacillin/Tazobactam behandelt, jedoch ohne klinische oder laborchemische Besserung. Bronchoalveol\u00e4re Lavage, Blutkulturen, Urinstatus und Kultur waren unauff\u00e4llig. Die Thorax-CT ergab progressive fibrotische Ver\u00e4nderungen der Lunge. Ein Infektionsfokus wurde nicht gefunden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung:"
        },
        {
            "text": "Da das Fieber therapieresistent war und die t\u00e4glichen subfebrilen Temperaturen anhielten, entschieden wir uns f\u00fcr einen Prednisolon-Sto\u00df (1 mg/kgKG), bei dem sich die Belastungsdyspnoe und der trockene Husten sofort besserten und die CRP-Werte auf 39,9 mg/l sanken. Dar\u00fcber hinaus wurden an beiden Unterarmen eine palpable Purpura gefunden, und auf gezielte Befragung berichtete er \u00fcber eine intermittierende Epistaxis f\u00fcr etwa 10 Jahre. Wir entschlossen uns zu einer vollst\u00e4ndigen Re-Evaluation der urspr\u00fcnglichen Diagnose einer IPF. Weitere Labordiagnostik zeigte einen erh\u00f6hten MPO-ANCA von 69,9 U/ml.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung:"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend diagnostizierten wir eine MPO-ANCA-Serokonversion einer mikroskopischen Polyangiitis (MPA) mit Lungenmanifestation ohne Nierenbeteiligung. Eine Induktionstherapie mit Rituximab (1000 mg, 2 Kurse im Abstand von 2 Wochen, gefolgt von einer Erhaltungstherapie in 4 Monaten) wurde eingeleitet, wonach der Patient eine drastische Verbesserung der Belastungsdyspnoe sowie der Bildgebung und der CO-Diffusion zeigte (21% vs. 35%). Die Prednisolon-Therapie sollte schrittweise auf eine Erhaltungsdosis von ca. 10 mg reduziert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung:"
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerungen: 1. Pirfenidon und Nintedanib sind die einzigen verf\u00fcgbaren Behandlungen f\u00fcr IPF. Bei Lungenmanifestation infolge einer Systemkrankheit sind die Therapiem\u00f6glichkeiten breiter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung:"
        },
        {
            "text": "2. Eine klinische und laborchemische Re-Evaluation bei Patienten mit interstitieller Lungenkrankheit w\u00e4hrend neuer Exazerbationen sollte routinem\u00e4\u00dfig in Betracht gezogen werden, da eine Serokonversion bei zuvor noch nicht erkennbarer Systemkrankheit m\u00f6glich ist. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung:"
        },
        {
            "text": "Franziska Vanessa Ferner\u00b9; Carsten Heydel\u00b2; Judith Hoppe\u00b3; Olivia Kershaw\u00b3; Sophie Aurich\u00b2; Christiane Hoffmann\u00b2; Christa Ewers\u00b2; Achim Gruber\u00b3; Torsten Hain 4 ; Wolfgang Kummer\u00b9; Alexander Perniss\u00b9 \u00b9Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Institut f\u00fcr Anatomie und Zellbiologie, Giessen, Germany; \u00b2Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Institut f\u00fcr Hygiene und Infektionskrankheiten der Tiere, Giessen, Germany; \u00b3Freie Universit\u00e4t Berlin, Institut f\u00fcr Tierpathologie, Berlin, Germany; 4 Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Institut f\u00fcr medizinische Mikrobiologie, Deutsches Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung (DZIF), Giessen, Germany Zielsetzung: Herk\u00f6mmliche Atemwegsinfektionsmodelle in der Maus nutzen an den Menschen adaptierte Pathogene (Pseudomonas aeruginosa, S. pneumoniae). Diese verursachen in der Maus nur milde Krankheitssymptome oder kolonisieren die Atemwege kaum, daher m\u00fcssen hohe Infektionsdosen verwendet werden. Dies spiegelt jedoch kein typisches Infektionsgeschehen wider. B. pseudohinzii hingegen kolonisiert die Atemwege von M\u00e4usen und Ratten und f\u00fchrt dort zu einer chronischen Entz\u00fcndung. Im Rahmen dieser Arbeit wurden M\u00e4use intranasal mit B. pseudohinzii infiziert und die Atemwegs-und Lungenentz\u00fcndung sowie die lokale Immunantwort charakterisiert. Ziel dieser Arbeit war es ein neues, an die Maus adaptiertes Infektionsmodell zu etablieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB59 Bordetella pseudohinzii: Ein neues Infektionsmodell zur Untersuchung von Atemwegsinfektionen"
        },
        {
            "text": "Methoden: C57BL/6J-M\u00e4usen wurden entweder 20 \u00b5l PBS oder B. pseudohinzii in 20 \u00b5l PBS (ca. 1200 CFU pro Tier) intranasal verabreicht und Tiere nach 7 und 14 Tagen untersucht (n=5-10 pro Gruppe). Zudem wurde eine chronisch infizierte Gruppe untersucht (n=4). Die Bakterienlast in Trachea und Lunge wurde bestimmt und eine semiquantitative, quantitative und qualitative histopathologische Beurteilung der Atemwegsinfektion durchgef\u00fchrt. Hierzu wurden H&E-F\u00e4rbungen von Lungen und Tracheen hergestellt und die nachweisbaren Immunzellaggregate zus\u00e4tzlich mittels immunhistochemischer Markierungen (B220/45R: B-Zellen, CD3: T-Zellen) klassifiziert. Diese lassen sich in 3 Typen einteilen; Typ 1: BALT (Bronchus-assoziiertes lymphatisches Gewebe) mit Follikelform und klar erkennbarer T-und B-Zellzone, Typ 2: haupts\u00e4chlich dicht gepackte B-Zellen, vereinzelt T-Zellen und Typ 3: haupts\u00e4chlich T-Zellen. Ergebnisse: 7 Tage post infectionem (p.i.) konnten pro 100 mg Gewebe 5,5x10-5 CFU in der Trachea und 4,4x10-5 CFU in der Lunge nachgewiesen werden (n=10). Die Bakterienanzahl erh\u00f6hte sich nach 14 Tagen nur geringf\u00fcgig. In der Gruppe der Tiere mit chronischer B. pseudohinzii-Infektion lag die Keimzahl bei 5x10-6 in der Trachea und bei 3,7x10-4 in der Lunge (n=6, pro 100 mg Gewebe). Sowohl in den intranasal infizierten, als auch in den chronisch infizierten Tieren konnten Hinweise auf Entz\u00fcndungen der Atemwege und Lunge beobachtet werden. 7 Tage p.i. zeigten 80% der Tiere eine Infiltration von Immunzellen, allerdings war diese immer unorganisiert (Typ 2 und 3). 14 Tage p.i. wurde bei allen Tieren eine Infiltration von Immunzellen festgestellt, 60% der Tiere wiesen Typ 1, 100% Typ 2 und 60% Typ 3 auf. In chronisch infizierten Tieren konnte am meisten organisiertes BALT (Typ 1; 100% der Tiere) beobachtet werden. In den PBS-Gruppen war keine Infiltration von Immunzellen sichtbar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB59 Bordetella pseudohinzii: Ein neues Infektionsmodell zur Untersuchung von Atemwegsinfektionen"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassung: Eine Infektion mit B. pseudohinzii f\u00fchrt in der Maus zu einer Besiedlung und chronischen Entz\u00fcndung der Atemwege und Lunge. Dabei bildet sich Bronchus-assoziiertes lymphatisches Gewebe aus. B. pseudohinzii eignet sich daher als naturnahes Infektionsmodell zur genaueren Untersuchung der Erreger-Wirt-Interaktion. Objective/Background: Non-interventional studies (NIS) offer important insights into real-life patient care, however, changes in guidelines can make it difficult to compare data between studies. The impact of changes in group classification between Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease (GOLD) 2015 and 2017 strategies and the extent to which GOLD treatment recommendations were implemented in two NIS were evaluated. Furthermore, patient satisfaction with the Respimat\u00ae soft mist inhaler (SMI) was compared between older (\u226565 years) and younger patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB59 Bordetella pseudohinzii: Ein neues Infektionsmodell zur Untersuchung von Atemwegsinfektionen"
        },
        {
            "text": "Methods: Using data from the two German NIS, SPIRIT (completed in 2017) and AERIAL (completed in 2018), both evaluating treatment of COPD patients with tiotropium/olodaterol (tio/olo) via the SMI in real-life over approximately 6 weeks, it was assessed how many patients were pre-treated according to GOLD recommendations. Furthermore, it was analyzed, how grouping patients in SPIRIT by GOLD strategy assessment criteria would have changed if they had been classified according to the 2017 criteria, separating the spirometric grades from the ABCD groups. In addition, patient satisfaction with tio/olo treatment overall, handling of and inhaling from the SMI was assessed in patients \u2265 65 and < 65 years using a 7 point Likert scale ranging from very satisfied to very unsatisfied.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implications of GOLD guideline changes, guideline adherence and satisfaction with the Respimat SMI: Results from two German observational studies"
        },
        {
            "text": "Results: Classification of NIS SPIRIT patients according to the GOLD 2017 strategy resulted in more patients in GOLD groups A (29% -> 42%) and B (17% -> 34%) and fewer patients in GOLD groups C (27% -> 14%) and D (27% -> 10%). Comparison of GOLD group distribution in the two NIS according to GOLD 2017 showed that patients with more severe COPD were included in the AERIAL compared with the SPIRIT study. Around 50% of patients in both NIS did not receive COPD therapy before inclusion in the studies (SPIRIT: 45,2%, AERIAL: 54,3%). Similar results for patient satisfaction with tio/olo therapy were observed for older and younger patients (age split approximately 50:50), with over 80 % of patients satisfied or very satisfied with the tio/olo treatment overall, inhaling from as well as handling of the Respimat\u00ae SMI. -A high proportion of patients in both NIS did not receive any COPD medication in clinical practice although bronchodilator therapy is recommended by the GOLD strategy for all COPD patients. This indicates a high rate of under-treatment in real-life and non-adherence to guidelines in everyday clinical practice.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implications of GOLD guideline changes, guideline adherence and satisfaction with the Respimat SMI: Results from two German observational studies"
        },
        {
            "text": "-Similar high patient satisfaction rates with tiotropium/olodaterol therapy were observed in elderly patients and patients younger than 65 years in SPIRIT and AERIAL, highlighting the suitability of tiotropi-S180 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 um/olodaterol via the Respimat\u00ae SMI for COPD patients irrespective of age. Background: COPD exacerbations may result in increased morbidity and mortality. Recent studies using models to evaluate the predictive value of different variables on future exacerbations, suggest that exacerbation history is the strongest predictor. Observational studies showing similar results are usually restricted to patients on certain treatments with selective inclusion criteria, or offer results over follow-up periods around 2 years or less. We examined the effect of exacerbation history on subsequent exacerbations in a large sample population with over 250,000 real-world COPD patients, using up to 8 years of longitudinal healthcare data from Germany.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implications of GOLD guideline changes, guideline adherence and satisfaction with the Respimat SMI: Results from two German observational studies"
        },
        {
            "text": "Healthcare insurance claims (Germany; WIG2 research database) were obtained 2011-2017 as the index period with 12 months before and after for baseline assessment and follow-up. Patients 40 years or older with any COPD diagnosis in primary or secondary care within the study time frame (January 1st, 2011 to December 31st, 2017) were included. Baseline exacerbations 12 months pre-index were defined as moderate (treatment with oral corticosteroids or antibiotics, J01AA, J01CA) or severe (emergency visit or hospitalization). Exacerbation risk by baseline exacerbation number and severity was estimated as cumulative incidence with 95% CIs adjusted for death. A total of 250,723 COPD patients (mean age 63.0 years, 43% women) were included. On average, patients with one moderate baseline exacerbation experienced 1.9 (1.9-1.9) exacerbations during the first 3 years of follow-up, whereas patients with either one severe baseline exacerbation, or 2 or more moderate and/or severe baseline exacerbations experienced 6.3 (6.1-6.3) exacerbations. More than half of patients with a moderate baseline exacerbation developed another event within 3 years, more than a third of patients without baseline exacerbations experienced at least one exacerbation during the same time frame.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1028,
                    "text": "6.3 (6.1-6.3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods and Results:"
        },
        {
            "text": "Conclusion: Patients with a severe or multiple baseline exacerbation history had a markedly higher risk for and shorter time to a subsequent exacerbation. Having had one moderate baseline exacerbation increased the risk of a subsequent exacerbation throughout follow-up. The present data highlights a need for strategies regarding management and treatment of COPD patients to prevent subsequent exacerbations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods and Results:"
        },
        {
            "text": "Helge Scholz\u00b9; Iris Aykara\u00b9; Klaus Frommer\u00b9; Stefan Rehart\u00b2; Ulf M\u00fcller-Lad-ner\u00b9; Elena Neumann\u00b9 \u00b9Campus Kerckhoff, Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Klinische Rheumatologie und Immunologie, Gie\u00dfen, Germany; \u00b2Agaplesion Markus Krankenhaus, Abteilung f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie, Frankfurt, Germany Background: Activin A and follistatin belong to an anti-inflammatory auto-regulatory cycle. During inflammation, activin A is released systemically, followed by induction of its antagonist follistatin. Patients with rheumatoid arthritis (RA) have increased activin A levels in synovial fluid and tissue. This negative feedback is active in different cell types but not RA synovial fibroblasts (RASF).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB63 Activin A and follistatin alter endothelial cell and rheumatoid arthritis synovial fibroblasts"
        },
        {
            "text": "Objective: As RASF are known to interact with endothelial cells (EC) in inflamed tissues, we evaluated the role of activin A and follistatin on RASF and endothelial cell (HUVEC) interactions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB63 Activin A and follistatin alter endothelial cell and rheumatoid arthritis synovial fibroblasts"
        },
        {
            "text": "Methods: RASF and HUVEC were stimulated in i) monoculture, ii) direct coculture (RASF together with HUVEC) and iii) indirect coculture using inserts with HUVEC separated from RASF in the lower chamber. The following stimuli were used: activin A 15ng/ml, follistatin 500ng/ ml, IL-1\u03b2 1ng/ml. Proteins were measured by ELISA. For the flow-adhesion assay, HUVEC were cultured on rat-tail collagen coated capillary slides. Cells were stimulated 4h with TNF\u03b1, TNF\u03b1+activin A or TNF\u03b1+follistatin. Afterwards, RASF resuspended in medium were sent through the capillaries. 1min videos were recorded at 18.4ml/h and 30.5ml/h using activin A, follistatin or TNF\u03b1-stimulated RASF on activin A+TNF\u03b1 or follistatin+TNF\u03b1 stimulated HUVEC. For the migration assays, 2% FCS medium with 1x10^5cells were placed in inserts (8\u00b5m membrane) into wells with 10% FCS (control: 2% FCS vs. 2% FCS) and stimulated with IL-1, IL-1+activin A and IL-1+follistatin. After 16h, migrated cells were quantified.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB63 Activin A and follistatin alter endothelial cell and rheumatoid arthritis synovial fibroblasts"
        },
        {
            "text": "Results: IL-1 induced activin A in all RASF and HUVEC culture systems. The IL-1-induced activin A release was reduced by follistatin in HUVEC monoculture, direct and indirect coculture compared to IL-1 alone but not in RASF monoculture. IL-1-induced IL-6 release was reduced by activin A in HUVEC and indirect coculture but not RASF monoculture and direct coculture. Follistatin alone did not alter IL-6 responses. IL-1 induced VEGF in RASF but not in HUVEC and was altered by activin A. Flow adhesion assays showed reduced adherence of RASF to HUVEC stimulated with TNF\u03b1 and activin A (n=4). Migration assays showed that IL1 decreased migration but without significant difference between the induced effects of IL-1+activinA and IL-1+follistatin (n=4). Proliferation of RASF and/or HUVEC was not altered.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB63 Activin A and follistatin alter endothelial cell and rheumatoid arthritis synovial fibroblasts"
        },
        {
            "text": "In direct and indirect coculture of HUVEC with RASF the effect on HUVEC is dominant leading to reduced IL-1-induced activin A release. The IL-1-induced IL-6 release in RASF or HUVECs was decreased by activin A in HUVEC monoculture and indirect coculture but not during cell-contact of both cell types. Direct interaction of RASF with HUVEC seems to prevent the reducing activin A effect on IL-6 release in HUVECs. Activin A seems to impact selectin-mediated adhesion under flow conditions. The migration assay shows that IL-1-induced effects on cell migration were enhanced by activinA and follistatin. Hintergrund: Die Interaktion zwischen synovialen Fibroblasten und Makrophagen ist ein ma\u00dfgeblicher Entz\u00fcndungsmechanismus der rheumatoiden Arthritis (RA). Die synergistische Aktivit\u00e4t beider Zelltypen f\u00fchrt zur erh\u00f6hten Sekretion von Zytokinen, vor allem von Interleukin 6 (IL-6) und matrixabbauenden Enzymen. Die fortschreitende Zerst\u00f6rung des Gelenkknorpels und angrenzender Knochenstrukturen ist die Folge. Bei aktiver Entz\u00fcndung werden initial eingesetzte Glukokortikoide im Verlauf durch Substanzen der Gruppe der disease-modifying anti-rheumatic drugs (DMARDS), meist Methotrexat oder Biologika, wie TNF-\u03b1-oder IL-6-Inhibitoren, ersetzt. Dies f\u00fchrte zu ma\u00dfgeblichen Verbesserungen im Hinblick auf Prognose und Outcome von RA-Patienten. Bei bis zu 40% kann jedoch kein zufriedenstellendes Therapieziel erreicht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "Ziel der Studie war, den Einfluss von Prednisolon, MTX, Adalimumab und Tocilizumab auf die synergistische IL-6-Sekretion in Kokulturen von Makrophagen und RA synovialen Fibroblasten (RASF) zu untersuchen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB64 Wirkung von Adipokinen, Laktat und Succinat auf Effektorzellen der rheumatoiden Arthritis"
        },
        {
            "text": "Methoden: RASF wurden aus Synovium von RA-Patienten isoliert. Mononukle\u00e4re Zellen wurden aus Blut gesunder Donoren und RA-Patienten unter Verwendung von Ficoll\u00a9 Medium mittels Dichtegradienten-Zentrifugation gewonnen. 6x10^6 Zellen pro Well wurden f\u00fcr 7 Tage inkubiert. Es folgte die Stimulation mit Interferon-\u0443 (20ng/ml) und LPS (50ng/ml) f\u00fcr 48h, um die Differenzierung in proinflammatorische M1-Makrophagen zu initiieren. Kokulturen wurden durch Zugabe von RASF (100.000/Well) angelegt und die Testsubstanzen zugef\u00fcgt (Prednisolon: 10/25/50/75/100nM, 1\u00b5M; Adalimumab: 100/500\u00b5g/ ml; Tocilizumab: 1/5\u00b5g/ml; MTX: 0.5/1/5/10/100nM, 1\u00b5M). Nach 24h wurde IL-6 und TNF\u03b1 per ELISAs in den \u00dcberst\u00e4nden quantifiziert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB64 Wirkung von Adipokinen, Laktat und Succinat auf Effektorzellen der rheumatoiden Arthritis"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: Die Kokulturen ohne Testsubstanzen wiesen vergleichbare IL-6-Konzentrationen auf, unabh\u00e4ngig davon, ob M1-Makrophagen (M1) von gesunden Donoren oder RA-Patienten verwendet wurden. Im Gegensatz dazu reduzierte Prednisolon den synergistischen IL-6-Anstieg der RASF und M1 von gesunden Donoren um 58% und in Kokulturen der RASF und M1 von RA-Patienten um 60%. Adalimumab reduzierte den synergistischen IL-6-Anstieg um 28% (M1 Gesunde) und um 45% (M1 RA was necessary in 5% of the patients under TNF-I compared to 22% under OID and invasive ventilation in 2% in the TNF-I-group compared to 6% under OID. Most notably, no fatal courses of COVID-19 were reported among the 269 RMD-patients treated with TNF-I versus 49 deaths in the 874 cases (5.6%) treated with OID. Focussing on the hospitalizated TNF-I patients, the rate of concomitant GC use (p < 0.001) and higher disease activity (p=0.005) was significant higher.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB64 Wirkung von Adipokinen, Laktat und Succinat auf Effektorzellen der rheumatoiden Arthritis"
        },
        {
            "text": "In this large cohort RMD-patients treated with TNF-I show a low hospitalisation rate and no fatal course. This is reassuring for patients and treating rheumatologists to use TNF-I to control RMD disease activity. The use of GC and high disease activity seem to counteract possible protective effects of TNF-I.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "Weder die Krankheitsaktivit\u00e4t noch die Schmerzlevel von Patienten mit rheumatologischen Erkrankungen wurden durch die COVID19-Pandemie beeinflusst-Interims -Analyse aus der Deutschen Rheuma-COVID19-Patienten-Befragung Objective: Here, we assess the usage of high throughput sequencing (HTS) in rheumatic research and the availability of public HTS data of rheumatic samples.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB69"
        },
        {
            "text": "We performed a semiautomated literature review on Pub-Med, consisting of an R-script and manual curation as well as a manual search on the Sequence Read Archive for public available HTS data.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Of the 699 identified articles, rheumatoid arthritis (n=182 publications, 26%), systemic lupus erythematous (n=161, 23%) and osteoarthritis (n=152, 22%) are among the rheumatic diseases with the most reported use of HTS assays. The most represented assay is RNA-Seq (n=457, 65%) for the identification of biomarkers in blood or synovial tissue. We also find, that the quality of accompanying clinical characterisation of the sequenced patients differs dramatically and we propose a minimal set of clinical data necessary to accompany rheumatological-relevant HTS data.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Conclusion: HTS allows the analysis of a broad spectrum of molecular features in many samples at the same time. It offers enormous potential in novel personalised diagnosis and treatment strategies for patients with rheumatic diseases. Being established in cancer research and in the field of Mendelian diseases, rheumatic diseases are about S1 5 | to become the third disease domain for HTS, especially the RNA-Seq assay. However, we need to start a discussion about reporting of clinical characterisation accompany rheumatological-relevant HTS data to make clinical meaningful use of this data. Methoden: Die Promotionsordnungen von 37 deutschen medizinischen Fakult\u00e4ten wurden verglichen. Hierbei wurden insbesondere folgende Kriterien ausgewertet: Zeitpunkt der letzten Aktualisierung, Dissertationssprache, Anzahl der notwendigen Gutachter, M\u00f6glichkeit der kumulativen Dissertation, Anzahl der notwendigen Erstautorenschaften (bei der kumulativen Dissertation) und Ber\u00fccksichtigung der ,,Guten Wissenschaftlichen Arbeit\" (GWP).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: Die Promotionsordnungen der einzelnen Universit\u00e4ten zeigen wesentliche Unterschiede auf.In den ausgewerteten Kriterien sind zwar in mehr als 50% der Promotionsordnungen \u00dcbereinstimmungen vorhanden, jedoch zeigen sich zwischen den Promotionsordnungen teilweise deutliche Unterschiede bez\u00fcglich der Anforderungen. In 73% der F\u00e4lle wurden die der Ordnungen oder Ausf\u00fchrungsbestimmungen letztmalig vor dem Jahr 2018 ge\u00e4ndert, 27% der PO wurden nach 2018 aktualisiert. Im Hinblick auf die Bewertung der Dissertation fordern 73% der PO zwei Gutachter, in 8% der PO werden >2 Gutachter erwartet. 19 % der PO haben zur Anzahl der Gutachter keine Angaben. Die Form der kumulativen Dissertation ist in 92 % der PO als m\u00f6glich angegeben. 8% haben zur kumulativen Dissertation keine Angaben. Bez\u00fcglich der notwendigen Anforderungen an die kumulative Dissertation fordern 62% mindestens eine Erstautorenschaft und 19 % der PO mindestens zwei Erstautorenschaften in einem fachspezifischen Journal (i.d.R. Impact-gerankten Journal). Dem restlichen Anteil von 19% der Ordnungen ist keine genauere Angabe zu der Anzahl und Wertigkeit der Autorenschaft zu entnehmen.In 73% der PO werden Anforderungen an die GWP ber\u00fccksichtigt, w\u00e4hrend hingegen 27% der PO keine Anforderungen an die GWP benennen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerungen: Die Anforderungen der einzelnen Universit\u00e4ten unterscheiden sich in Hinblick auf die ber\u00fccksichtigten Kriterien und deren Ausgestaltung deutlich. Das hat zur Folge, dass viele Kriterien bez\u00fcglich der Qualit\u00e4t und des Ausma\u00dfes der Gesamtarbeit nicht einheitlich vergleichbar sind. F\u00fcr ein faires Ma\u00df der Anforderungen S186 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 mit hands-on Modulen) bis hin zur vollst\u00e4ndig online durchgef\u00fchrten Lehrveranstaltung durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Von M\u00e4rz 2019 bis November 2020 wurde \"PJ Start\" bisher 11-mal durchgef\u00fchrt mit insgesamt 146 PJ-Studierenden und einer durchschnittlichen Bewertung von 13,4/15 Punkten. Auch im Nachgang ziehen die PJ-Studierenden ein durchweg positives Fazit. Dabei gaben 97% der Teilnehmer (n=64) einer Online-Befragung an, dass sie sich mit Hilfe von \"PJ Start\" kompetenter auf ihre Rolle als PJ-Studierende vorbereitet f\u00fchlten und dass sich die Kursinhalte als n\u00fctzlich erwiesen haben. Aufgrund dieser Ergebnisse wurde der \"PJ-Start\" Kurs mittlerweile fest im Curriculum des PJ an der MHH verankert. In the face of global SARS-CoV-2 pandemic, the world health organization (WHO) expressed concerns for health care professionals\u00b4 mental health and wellbeing. Mental pressure and anxiety of physicians, nurses and other professionals play a critical role in coping with an acute crisis situation. We examined the effects of interprofessional collaboration and communication on health care burden of healthcare professionals (HCP) during the CoVid-19 pandemic. Our questionnaire assessed demographic data such as gender, age group, marital status and workload, aiming at identifying primary groups at risk. Based on pandemic-specific stressors, in depth questioning determined the main stressors within the study population. The abridged German version of the 9-item Patient Health Questionnaire (PHQ-9) and the 7-item Generalized Anxiety Disorder scale (GAD-7) screened for suspected symptoms of depression and generalized anxiety disorder. Fears directly associated with SARS-CoV-2 were also assessed. Finally, the questionnaire focused on interprofessional collaboration. The study included staff with different HCP (physicians and nurses as well as volunteer workers, such as medical students, from diverse fields (intensive care, internal medicine, anesthesia, virology), working in variable extent of interprofessional collaboration. Some of the teams intensified interprofessional communication by means of shared morning briefings and interprofessional working routines. We conducted the study from May,1 2020 to May,22 2020. Corresponding to the measurement scales of the variables, we used Mann-Whitney-U tests to test the influence of the subjects' sex and whether they participated in interprofessional briefings. The association with the frequency of briefings and how the subjects rated their quality, we tested via Kruskal-Wallis-H test. The effect of the subjects' perception of team communication and crisis management we tested using Spearman's \u03c1. We used Dunn-Bonferroni-Tests to find significant differences between groups. Effect sizes were measured by Pearson r with r=0,50 as a large effect. Global significance \u03b1g level was set at .05. The questionnaire has been completed by a total of 293 HCP (response rate 36,6%). Our findings suggest that perception of both, poor interprofessional communication and insufficient crisis management, is significantly associated with higher pressure caused by the pandemic, symptoms of depression and symptoms of anxiety. Interprofessional briefings alone were not effective in reducing stress and anxiety of health care workers. Front line HCPs, middle-aged health care workers, nurses and women seem to have a high risk of developing unfavorable mental health outcomes. These results mirror the findings of Jianbo et al. and show that establishing a solid foundation for good interprofessional communication does not only improve patient's outcome but does also provide a tool to lessen the burden on HCP mental health. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "Mark van der Linden; Matthias Imoehl; Abdreas Itzek Universit\u00e4tsklinikum RWTH Aachen, Abteilung medizinische Mikrobiologie, Nationales Referenzzentrum f\u00fcr Streptokokken, Aachen, Germany Background: Streptococcus pneumoniae remains a leading cause of infectious disease among children and the elderly. In July 2006, vaccination with pneumococcal conjugate vaccine (PCV) was generally recommended in Germany for all children \u226424 months. Apart from a strong direct effect, pneumococcal conjugate vaccination has shown herd protection effects among non-vaccinated children and adults. Since March 2020, the COVID-19 pandemic has strongly deregulated daily life. Here, we present data on invasive pneumococcal disease (IPD) cases among adults aged 16 years and older in the era of conjugate vaccination during a worldwide pandemic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB76 Invasive pneumococcal disease among adults in Germany: impact of infant vaccination and COVID-19 pandemic"
        },
        {
            "text": "The GNRCS has monitored the epidemiology of IPD in adults in Germany since 1992. All isolates were serotyped using the Neufeld Quellung reaction.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Materials/methods:"
        },
        {
            "text": "Results: Before childhood PCV vaccination, 40-45% of IPD cases among adults were caused by PCV7 serotypes. After the start of childhood vaccination, this percentage was gradually reduced to 5.9% in 2019-2020. Higher valent vaccines (PCV10, PCV13), introduced among children in 2009, have resulted -among adults -in a reduction of IPD caused by PCV13 serotypes from 59.1% in 2010-2011 to 32.4% in 2014-2015. However, this percentage has remained stable at around 30% in the seasons after. In 2019-2020, prevalences for IPD among adults, caused by serotypes 3, 4, 19A and 19F were 18 .3%, 2.9%, 4.0% and 1.3% respectively, and these values have been stable over the last five seasons. Among non-PCV13 types, 8 (14.4%), 22F (7.6%), 9N (5.2) and 12F (4.6%) are most prevalent. New PCV formulations would have a theoretical coverage of 38.5% (PCV15) and 63.9% (PCV20). From Jan-Mar 2020, 1019 cases of IPD from adults were received compared to 1267 and 1092 in the same period in 2018 and 2019, respectively. However, from Apr-Dec 2020, only 817 cases were received, compared to 2022 and 1908 in the two previous years. This reduction seems to be due to social distancing measures, and not to decreased reporting, as reported Group B Streptococcus cases showed no effect.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 556,
                    "end": 581,
                    "text": "3, 4, 19A and 19F were 18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Materials/methods:"
        },
        {
            "text": "The herd protection effect of PCV7 and PCV13 on serotype distribution of IPD among adults in Germany has reached its limit. PCV13 serotypes have remained at a prevalence of about 30% during the last five seasons. No herd protection can be noted for the most prevalent serotype in adults (i.e. ST3), with a frequency increasing to 18.7% in 2019-2020. Our data implicate circulation of PCV13 serotypes among adults, which might only be interrupted by direct vaccination. The COVID pandemic has had a strong reducing effect on IPD, most probably through reduced respiratory transmission, however, pneumococcal vaccination of adults remains of utmost importance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "beteiligten Therapeuten \u00fcber die ACHT-Fallakte, 5) regelm\u00e4\u00dfige Ern\u00e4hrungsberatungen, 6) individuelles Bewegungsprogramm, 7) psychologische Stabilisierung der Patienten sowie 8) Vernetzung mit der Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahme StuDoQ.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "Die prospektive, nicht-randomisierte Kontrollgruppen-Studie untersucht die ACHT-Nachsorge anhand einer 18-monatigen Intervention. Um innerhalb des zeitlichen Rahmens einen Langzeiteffekt abbilden zu k\u00f6nnen, werden zwei Interventionsgruppen (IG) gebildet und jeweils mit einer Kontrollgruppe (KG) verglichen:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "\u2022 IG1 (fr\u00fche Nachsorge): Patienten, die direkt nach der OP in die 18-monatige Intervention eingeschlossen werden, Methods: Analyses were based on a claims database, representing 13% of the German statutory health insurance population (BARMER). Patients aged \u2265 18 years were included when at least one of these UCs was diagnosed: Asthma, Chronic Obstructive Pulmonary Disease (COPD), Diabetes Mellitus Type 1 or Type 2, Depression, Coronary Heart Disease (CHD), Chronic Heart Failure (CHF), and Rheumatoid Arthritis (RA). The calculation of HZ-incidence and HZ-recurrence was conducted within a retrospective cohort study based on data from 2007-2018. Exact matching was used to account for differences in the distribution of age and sex between cohorts. For the analysis of HZ-incidence, the effect of multi-morbidity was considered in sensitivity analyses by examining patients with only one UC. Furthermore, Asthma and COPD patients were stratified by no prescription or prescription of at least one systemic corticosteroid (SC) throughout the year under study in subgroup analysis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "The overall population ranged from 1.8 million with UCs and 1.7 million controls in 2008 to 2.3 million with UCs and 2 million controls in 2018. Regardless of age, patients with Asthma, CHD, COPD, Depression and RA had a significant increased risk of developing HZ in 2018 compared to patients without any UC. RA showed the highest odds ratio (OR) for all age groups (for 2018, OR=1.44, 95%-confidence interval (CI) [1.37-1.51]). Results were consistent over the entire observation period. Diabetes and CHF also showed an increased risk of HZ for patients in different age groups, however results were not significant in all years. Subgroup analysis showed that Asthma patients receiving SCs had a significant higher HZ risk than patients without SCs (for 2018, OR=1.33, 95%-CI [1.25-1.42] with SC vs. OR=1.17, 95%-CI [1.12-1.21] without SC), being highest in patients aged < 60 years. The analysis indicated that patients with at least one UC aged 18-59 years had the highest risk for a recurrent HZ. The observed mean time to first recurrence was 4.7 years. After experiencing a first recurrence, patients, regardless of age, had a two-to four-fold higher risk of another recurrence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "The higher risk of HZ in patients with UCs and the frequency of recurrence presented here indicate the importance of UCs in HZ development (independent from age). Our study provides relevant information for vaccination recommendations and disease management programs. S193 | Fragestellung: Schistosomiasis, fr\u00fcher Bilharziose, ist eine der h\u00e4ufigsten parasit\u00e4ren Infektionskrankheiten weltweit. Neben schweren klinischen Symptomen f\u00fchrt Schistosomiasis auch zu sozio\u00f6konomischen Problemen. Bei der Ablage der Parasiteneier in Mesenterialgef\u00e4\u00dfen wird ein Teil dieser Eier in die Leber geschwemmt, wo es zu entz\u00fcndlichen Prozessen mit Granulombildung kommt. Mit der vorliegenden Studie wurden hepatische, Wirts-geschlechtsspezifische Unterschiede bei S. mansoni-Infektion charakterisiert und mechanistische Zusammenh\u00e4nge weiter aufgekl\u00e4rt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "Methoden: Autophagiemarker wurden in Lebergewebe S. mansoni-infizierter Hamster beider Geschlechter mittels Western Blot analysiert. Als Kontrollen wurden nicht-infizierte Hamster und Hamster, die nur mit Zerkarien eines Geschlechts ohne Eiproduktion infiziert wurden, verwendet. Zus\u00e4tzlich wurden in vitro Inhibitionsexperimente an der humanen Zelllinie HepG2, die mit l\u00f6slichen Ei-Antigenen (SEA) von S. mansoni stimuliert wurden, durchgef\u00fchrt. Zur Inhibition der Autophagie wurde dabei Chloroquin benutzt. Als Marker f\u00fcr oxidativen Stress wurde Malondialdehyd (MDA) mittels eines quantitativen Assays bestimmt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "Ergebnisse: Marker der sp\u00e4ten Autophagie, wie LC3A, LC3B und LAMP zeigten sich im Lebergewebe weiblicher Hamster der infizierten Gruppe im Vergleich zu den Kontrollgruppen erh\u00f6ht. Entgegengesetzt verhielt sich die Regulation dieser Proteine im Gewebe m\u00e4nnlicher Hamster, bei denen eine generelle Herunterregulierung der Autophagiemarker nach Infektion zu beobachten war. Hepatozyten infizierter weiblicher Hamster wiesen au\u00dferdem erh\u00f6hten oxidativen Stress auf, was mit der Regulation der Autophagiemarker korrelierte. Bei m\u00e4nnlichen Hamstern war keine Erh\u00f6hung des oxidativen Stresslevels zu beobachten. Die Inhibition der Autophagie in HepG2 Zellen f\u00fchrte zu einer signifikanten Verminderung des durch SEA erh\u00f6hten MDA-Levels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerung: Die Korrelation von Autophagie und oxidativem Stress in weiblichen infizierten Hamstern und der durch Inhibition der Autophagie in HepG2 Zellen verringerte MDA-Level legen einen mechanistischen Zusammenhang zwischen S. mansoni-induziertem metabolischem Stress und oxidativem Stress nahe. Die beobachteten geschlechts-assoziierten Unterschiede k\u00f6nnten auf eine hormonelle Beteiligung hinweisen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "This study demonstrates that normofrequent arrhythmia/AF impairs human ventricular EC-coupling via increased oxidative stress and CaMKII oxidation. Thus, this study provides the first translational mechanistic characterization and the potential negative impact of isolated AF in the absence of tachycardia on the human ventricle. Malignant mesothelioma is an aggressive cancer associated with prior exposure to asbestos and dismal prognosis. Checkpoint inhibitor (ICI) therapy is currently approved by the Food and Drug Administration for pre-treated malignant pleural mesothelioma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S194 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7"
        },
        {
            "text": "We describe a 75-year old patient with disseminated, progressive malignant mesothelioma receiving 2 cycle of pembrolizumab who presented with generalized muscle weakness, shortness of breath, double vision and ptosis. There was no previous history of cardiovascular disease. The clinical picture, supported by the detection of anti-titin autoantibodies suggested myasthenia gravis. Also, cardiac biomarkers were elevated. Echocardiography showed new severely reduced ejection fraction. A 12-lead resting electrocardiogram revealed ST segment elevation in the posterior leads with polymorphic ventricular extrasystoles. Because cardiac catheterization revealed no relevant coronary lesions, ICI-associated myocarditis and myasthenia gravis were suspected.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Digitale"
        },
        {
            "text": "The patient was started on steroids. Within a few days of presentation respiratory failure set in and the patient was intubated. Recurrent arrhythmias followed, which were treated by repeated emergency electrical cardioversion. In order to relieve myasthenic symptoms, plasma exchange was initiated and 10 cycles were carried out. This consequently also led to an improvement of myocarditis. Upon discharge, the ejection fraction recovered. The patient recovered and was alive at 1-year follow-up, without relevant limitations to his quality of life.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management and Outcome:"
        },
        {
            "text": "The article further discusses the use of plasma exchange for ICI-associated myocarditis based on a review of literature. We conclude that patients showing no improvement after steroid therapy for ICI-related myocarditis should be evaluated for PE, which appears to be an effective treatment option.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion and Conclusion:"
        },
        {
            "text": "de daf\u00fcr w\u00e4ren Zeitmangel im Praxisalltag und nicht immer konkret formulierte Vorgaben in den Empfehlungen der Fachgesellschaften, was zu Unklarheiten f\u00fchrt. Die Messung mittels u-AOBP ist in Deutschland nicht verbreitet. Um die Ergebnisse aus SPRINT auf den Alltag \u00fcbertragen zu k\u00f6nnen, m\u00fcsste diese Messmethode zun\u00e4chst etabliert werden. S199 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 2 2021",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion and Conclusion:"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "2202 kidney transplant recipients with 10 years of graft function: what happens next? American journal of transplantation : official journal of the American Society of Transplantation and the",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gillingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Humar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Literatur: 1",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "2410--2419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Assessment and management of hypertension in transplant patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Weir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Burgess",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Journal of the American Society of Nephrology : JASN",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1248--1260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pathogenesis and management of hypertension after kidney transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatzikyrkou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Menne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gwinner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Journal of hypertension",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "2283--2294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "American journal of transplantation : official journal of the American Society of Transplantation and the American Society of",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Transplant Surgeons",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "807--818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Dry-weight reduction in hypertensive hemodialysis patients (DRIP): a randomized, controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Agarwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Alborzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Satyan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Light",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Hypertension",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "500--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Hypertension in Chronic Kidney Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hamrahian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Falkner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Advances in experimental medicine and biology",
            "volume": "956",
            "issn": "",
            "pages": "307--325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Ung\u00fcnstige Ver\u00e4nderungen im Langzeitverlauf (Morphologie u. Funktion, Herzrhythmus) zeigen sich in zunehmenden valvul\u00e4ren Stenosen u./o. Insuffizienzen, in mono/biventrikul\u00e4rer Dysfunktion sowie in damit oft assoziierter elektrischer Instabilit\u00e4t (z.B. TOF)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "DiGeorge-Syndrom) zu rechnen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Adoleszente dissimulieren oft. Durch ad\u00e4quate kardiologische Kontrolle m\u00fcssen Indikationen zur Re-Op (z.B. hohe Rate: AS, Conduit) bzw. zur speziellen Rhythmustherapie (postop. Herzrhythmusst\u00f6rungen durch Myokardver\u00e4nderungen, Narben, positive Korrelation postop. abweichende H\u00e4modynamik) rechtzeitig gestellt werden",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "K\u00f6rperliche Fitness verbessert zahlreiche Parameter: Adipositas, kardiovaskul\u00e4re Parameter",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Homa-Index",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ")",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Entwicklung",
                    "middle": [],
                    "last": "Motorische",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Studien) mit 319.311 Kindern im Alter von 5-17 Jahren aus 20 L\u00e4ndern",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Die NASPE (USA) hat 2002 erstmals Empfehlungen f\u00fcr Bewegung in unterschiedlichen Altersgruppen herausgegeben. 2016/17 wurden f\u00fcr die BRD nationale Bewegungsempfehlungen erstellt, internationale Leitlinien aufgenommen: F\u00fcr Kinder u. Jugendliche in Abh\u00e4ngigkeit vom Alter werden t\u00e4glich mindestens 90 Min",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Alltagsaktivit\u00e4ten, z.B. der Schulweg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Jugendliche 90 Min./Tag moderate bis intensive Intensit\u00e4t, 60 Min. durch Alltagsaktivit\u00e4t, mindestens 12.000 Schritte",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Bewegungsarme Kinder sind schrittweise an das Ziel zu f\u00fchren",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Des weiteren werden altersbezogene H\u00f6chstwerte f\u00fcr vermeidbare Sitzzeiten, v.a. Medienkonsumzeiten, angegeben: S\u00e4uglinge",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Kinder max. 30 Min./Tag, Grundschulkinder max. 60 Min./ Tag, Jugendliche max. 120 Min./Tag, jeweils m\u00f6glichst wenig",
            "authors": [
                {
                    "first": "Min",
                    "middle": [],
                    "last": "Kita-",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Schlaf (mPDI6) 50,1 / 35,7% (p < 0,001 f\u00fcr alle). 13,0 / 22,9% der Patienten (p < 0,001) dokumentierten unter TAP/LAO insgesamt 430 / 1091 unerw\u00fcnschte Arzneimittelwirkungen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "001",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Heinz Schlosser\u2076; Miljana Vladimirov\u2077",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Innovationen im Gesundheitswesen",
            "authors": [
                {
                    "first": "Klaus",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerauer\u2079; Christine Stier\u00b9\u2070; Florian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Klinik",
                    "middle": [],
                    "last": "Seyfried\u00b9; Martin Fassnacht\u00b9 \u00b9universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg ; \u2074sana Klinikum Offenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00fcr Adipositas Chirurgie Und Metabolische Chirurgie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Offenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ";",
                    "middle": [],
                    "last": "Germany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2075amc-Wolfartklinik M\u00fcnchen-Gr\u00e4felfing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "\u00b3Deutsche Stiftung f\u00fcr chronisch Kranke (DScK)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Blutdruck vor Corona 143/84mmHg, 2.Quartal 2020 140/82mmHg, 3.Quartal 2020 140/83mmHg, 147/85mmHg. (p=0,27 und p= 0,28) somit kein signifikanter Blutdruckanstieg. Schlussfolgerung: Die Corona Pandemie Covid19 hat die Stoffwechsellage unseres betagten Patienten-Kollektivs im Jahr 2020 im l\u00e4ndlichen Raum nicht verschlechtert. Gastroenterologie YIA1 Geschlechtsspezifische Dysregulation der hepatozellul\u00e4ren Autophagie durch Infektion mit Schistosoma mansoni",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Anne Baier\u00b9; Laura Hehr\u00b9; Nicola Bu\u00df\u00b9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Kuscha Tabatabai\u00b9; Gabriele Schramm\u00b2",
            "authors": [
                {
                    "first": "Victoria",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirth\u00b9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Germany Kardiologie YIA2 Genetic absence of Tumor necrosis factor receptor-associated factor 5 (TRAF-5) aggravates diet-induced adipose tissue inflammation and its metabolic complications in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "Christoph",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Grevelding\u00b3; Martin Roderfeld\u00b9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Leibniz Lungenzentrum",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Xiaowei Li\u00b9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Senka Ljubojevic 6",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Thomas Fischer 8 ; Simon Sedej 6",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Clinic for Cardiology and Pneumology",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "We investigated ventricular myocardium from patients with sinus rhythm (SR) or normofrequent AF in the absence of HF (compensated hypertrophy, mean EF>50%, matched clinical characteristics, derived from morrow resections during AVR). In histological analysis we detected no difference between SR (n=9 patients) vs. AF (n=6) regarding the amount and distribution of fibrosis. As Ca-handling is a major determinant of contractile function, we isolated human ventricular cardiomyocytes and studied cellular Ca-handling (Fura-2 AM). Interestingly, systolic Ca-transient amplitude was significantly reduced, and we found a significantly prolonged Ca-elimination time in AF patients",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Germany Atrial fibrillation (AF) is often prevalent in patients with heart failure (HF)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "After 7 days, irregularly paced iPSC-CM (n=69 vs. 75 cells/6 differentiations each) exhibited a significantly reduced systolic Ca-transient amplitude, a prolonged Ca-elimination time as well as a reduced SR Ca-load compared to control. Confocal line-scans of arrhythmic paced cells (Fluo-4 AM, n=68 vs. 63 cells/7 differentiations) showed an increased diastolic SR Ca-leak, possibly underlying the reduced SR Ca-content. We further elucidated the underlying mechanisms of this distinct electrophysiological remodelling by showing that oxidative stress (H2O2, LPO) is increased in human ventricular myocardium from patients with AF (n=6 patients each), which was associated with an enhanced NOX2/-4 activity in patients with AF (n=7) compared to SR (n=6). Consecutively, Ca2+/ calmodulin-dependent protein kinase II \u03b4 (CaMKII) was found to be more oxidized (CaMKII-Met281/282) in the ventricle of AF patients",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "For the standardized evaluation of the mechanisms of a persistent normofrequent arrhythmia, we simulated AF in vitro by using arrhythmic (60 bpm, 40% beat-to-beat variability) or rhythmic (60 bpm) field stimulation",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Scientific clues for prevention, diagnosis, and therapy. CA: a cancer journal for clinicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Adusumilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Baas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bardelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bononi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Literatur: 1",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "402--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Malignant Pleural Mesothelioma: State-of-the-Art on Current Therapies and Promises for the Future",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Delmonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidoboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Crin\u00f2",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Frontiers in Oncology",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Immunotherapy for mesothelioma: a critical review of current clinical trials and future perspectives",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Translational Lung Cancer Research",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "100--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Journal of thoracic oncology : official publication of the International Association for the Study of Lung Cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Metaxas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivalland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mauti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Klingbiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1784--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Chemotherapy options versus \"novel\" therapies: how should we treat patients with malignant pleural mesothelioma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Disselhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Baas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Transl Lung Cancer Res",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "77--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Pembrolizumab in patients with thymic carcinoma: a single-arm, single-centre, phase 2 study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Giaccone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcguire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallakury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chahine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "The Lancet Oncology",
            "volume": "19",
            "issn": "3",
            "pages": "347--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Pembrolizumab for Patients With Refractory or Relapsed Thymic Epithelial Tumor: An Open-Label Phase II Trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cristescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Journal of clinical oncology : official journal of the American Society of Clinical Oncology",
            "volume": "37",
            "issn": "24",
            "pages": "2162--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Myocarditis in Patients Treated With Immune Checkpoint Inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mahmood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nohria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Heinzerling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Journal of the American College of Cardiology",
            "volume": "71",
            "issn": "16",
            "pages": "1755--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Immune-Related Adverse Events (irAEs): Diagnosis, Management, and Clinical Pearls",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Darnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mooradian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Baruch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yilmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Current oncology reports",
            "volume": "22",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Adverse effects of immune-checkpoint inhibitors: epidemiology, management and surveillance",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sofiya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sykiotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Nature reviews Clinical oncology",
            "volume": "16",
            "issn": "9",
            "pages": "563--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Management of Immune-Related Adverse Events in Patients Treated With Immune Checkpoint Inhibitor Therapy: American Society of Clinical Oncology Clinical Practice Guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brahmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Atkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brassil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Caterino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Journal of clinical oncology : official journal of the American Society of Clinical Oncology",
            "volume": "36",
            "issn": "17",
            "pages": "1714--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Current state of knowledge on aetiology, diagnosis, management, and therapy of myocarditis: a position statement of the European Society of Cardiology Working Group on Myocardial and Pericardial Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Caforio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pankuweit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbustini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Basso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimeno-Blanes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Felix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "European heart journal",
            "volume": "34",
            "issn": "33",
            "pages": "48--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Major Adverse Cardiovascular Events and the Timing and Dose of Corticosteroids in Immune Checkpoint Inhibitor-Associated Myocarditis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zlotoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Awadalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mahmood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nohria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mzo",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "141",
            "issn": "24",
            "pages": "2031--2035",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Impact of Baseline Steroids on Efficacy of Programmed Cell Death-1 and Programmed Death-Ligand 1 Blockade in Patients With Non-Small-Cell Lung Cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Arbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mezquita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rizvi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Auclin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Journal of clinical oncology : official journal of the American Society of Clinical Oncology",
            "volume": "36",
            "issn": "28",
            "pages": "2872--2880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "High-dose glucocorticoids for the treatment of ipilimumab-induced hypophysitis is associated with reduced survival in patients with melanoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Faje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Flaherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Freedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fadden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "124",
            "issn": "18",
            "pages": "3706--3720",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Immune checkpoint inhibitor therapy and myocarditis: a systematic review of reported cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Atallah-Yunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kadado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kaufman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez-Montfort",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Journal of cancer research and clinical oncology",
            "volume": "145",
            "issn": "6",
            "pages": "1527--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Guidelines on the Use of Therapeutic Apheresis in Clinical Practice -Evidence-Based Approach from the Writing Committee of the American Society for Apheresis: The Eighth Special Issue. Journal of clinical apheresis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Padmanabhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Connelly-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Aqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Balogun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Klingel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "171--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "The role of plasma exchange in the management of autoimmune disorders. British journal of haematology",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanatta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cozzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "207--226",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "International consensus guidance for management of myasthenia gravis: Executive summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Wolfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Benatar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Evoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gilhus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Illa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "87",
            "issn": "4",
            "pages": "419--444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Lessons learned from immunoadsorption for hyperviscosity in IgM multiple myeloma-A case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauckler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Leierer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kocher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Feistritzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Willenbacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunsilius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of clinical apheresis",
            "volume": "35",
            "issn": "3",
            "pages": "227--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "YIA8 Blutdruckmessung in internistischen Praxen und Kliniken in Deutschland in Bezug auf die SPRINT -Studie A Abenhardt, B. (Heidelberg)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "WB03, WB04, WB05",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "WB07, WB22",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradtke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "WB52, WB53, WB73",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyermann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "WB63, WB64 F\u00fcchtenbusch, M. (Munich)",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Frommer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "WB65, WB67",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasseli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "WB45, WB46 Hellmich, M. (K\u00f6ln)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "WB03, WB04, WB05",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Maxeiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF308": {
            "ref_id": "b308",
            "title": "WB63, WB64, WB65, WB67",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller-Ladner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF316": {
            "ref_id": "b316",
            "title": "WB63, WB64",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF421": {
            "ref_id": "b421",
            "title": "WB81 van der Linden, M. (Aachen)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vahteristo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ")",
                    "middle": [],
                    "last": "Espoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        ";"
                    ],
                    "last": "Van Der Arend",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Ewijk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF424": {
            "ref_id": "b424",
            "title": "K\u00f6ln), WB33, WB34",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vitinius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF429": {
            "ref_id": "b429",
            "title": "WB45, WB46 von Bergwelt, M. (M\u00fcnchen)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vollenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ")",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcnster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Bardeleben",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF493": {
            "ref_id": "b493",
            "title": "WB40, WB41, WB49",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Strau\u00df",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Zhou F, Yu T, Du R, Fan G, Liu Y, Liu Z, et al. Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study. Lancet [Internet]. 2020;395(10229):1054-62. Available from: http://dx.doi.org/10.1016/ S0140-6736(20)30566-3 2. Hendren NS, Drazner MH, Bozkurt B, Cooper LT. Description and proposed management of the acute COVID-19 cardiovascular syndrome. Circulation. 2020;1903-14.3. Halpin SJ, McIvor C, Whyatt G, Adams A, Harvey O, McLean L, et al. Postdischarge symptoms and rehabilitation needs in survivors of CO-VID-19 infection: A cross-sectional evaluation. J Med Virol. 2020;(July). 4. Yelin D, Wirtheim E, Vetter P, Kalil AC, Bruchfeld J, Runold M, et al. Long-term consequences of COVID-19: research needs. Lancet Infect Dis [Internet]. 2020;20(10):1115-7. Available from: http://dx.doi. org/10.1016/S1473-3099(20)30701-5. Kurth F, Roennefarth M, Thibeault C, Corman VM, M\u00fcller-Redetzky H, Mittermaier M, et al. Studying the pathophysiology of coronavirus disease 2019: a protocol for the Berlin prospective COVID-19 patient cohort (Pa-COVID-19). Infection [Internet]. 2020;48(4):619-26. Available from: https://doi.org/10.1007/s15010-020-01464-x 6. Koehler F, Koehler K, Deckwart O, Prescher S, Wegscheider K, Kirwan B-A, et al. Efficacy of telemedical interventional management in patients with heart failure (TIM-HF2): a randomised, controlled, parallel-group, unmasked trial. Lancet [Internet]. 2018;392(10152):1047-57. Available from: http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/ S0140673618318804 WB10 Efficacy of app-assisted weight management in obese patients: a real world data analysis Felix Schirmann Oviva AG, Science & Clinical, Potsdam, Germany",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Methoden: Die Datenerfassung erfolgte monozentrisch am MVZ f\u00fcr Immunologie bei Patienten mit chronisch entz\u00fcndlicher Darmerkrankung (CED), die zwischen 2013 und 2019 wegen eines Eisenmangels mit oder ohne An\u00e4mie eine Eisensubstitutionstherapie erhielten. Die Datenerfassung erfolgte \u00fcber das CED-Register \"CEDUR\" sowie lokale Krankenakten. Es wurden zwei Kohorten definiert und verglichen. Die erste Kohorte bestand aus Patienten, die zwischen 2013 und 2015 behandelt wurden und ausschlie\u00dflich i.v. Eisen in Form von Eisencarboxymaltose (FCM) erhielten. Die zweite Kohorte beinhaltete Patienten, die zwischen 2017 und 2019 behandelt wurden und entweder nur orales Eisen(III)-Maltol oder Eisen(III)-Maltol in Kombination mit FCM erhielten. Ergebnisse: Die erste Kohorte bestand aus 133 Patienten. Die Gesamtanzahl der FCM-Infusionen in dieser ersten Kohorte betrug 266. Die zweite Kohorte umfasste insgesamt 226 Patienten, von denen 144 ausschlie\u00dflich orales Eisen(III)-Maltol erhielten. 82 Patienten erhielten Eisen(III)-Maltol in Kombination mit FCM. Die Gesamtzahl der FCM-Infusionen in dieser zweiten Kohorte betrug 138.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Literatur: Aman et al. : \u00c4rztliche Verordnungen von potenziell inad\u00e4quater Medikation bei \u00c4lteren. Dtsch \u00c4rztebl Int 2012; 109: 69-75 // Beckett et al. HYVET Study Group. Treatment of Hypertension in patients 80 years of age or older. N Engl J Med 2008; 358: 1887-1898 // Burkhardt H.: Polypharmazie, In: Arzneimitteltherapie f\u00fcr \u00c4ltere. Wehling, M., Burkhardt H. (Hrsg.) 2019: S. 335--350 // Douros A. et al.: Control of blood pressure und risk of mortality in a cohort of older adults: the Berlin Initiative Study. Euorpean Heart Journal 2019; 40: 2021-2028 // Mo\u00dfhammer D. et al.: Polypharmazie -Tendenz steigend, Folgen schwer kalkulierbar. Dtsch \u00c4rztebl Int 2016; 113: 627-633 // Rottl\u00e4nder D. et al.: Multimedikation, Compliance und Zusatzmedikation bei Patienten mit kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen. Dtsch. Med Wschr 2007; 132: 139-144 // Schwabe U. et al.: Arzneiverordnungs-Report 2019, Springer Nature 2019 WB25 Effect on spatiotemporal gait parameters under the influence of an age simulation suit in young adult subjects compared to unaffected elderly control. Johannes Quandel\u00b9; Thea Laurentius\u00b9; Cornelius Bollheimer\u00b9; Steffen Leonhardt\u00b2; Chuong Ngo\u00b2; Markus L\u00fcken\u00b2 \u00b9Uniklinik RWTH Aachen, Lehrstuhl f\u00fcr Altersmedizin, Aachen, Germany; \u00b2RWTH Aachen University, Aachen, Lehrstuhl f\u00fcr Medizinische Informationstechnik am Helmholtz-Institut f\u00fcr Biomedizinische Technik, Aachen, Germany Introduction: Ageing is accompanied by changes in muscle mass, strength, loss of sensory, visual and auditive functions and this deterioration does not occur in linear fashion. (WHO 2015) Most spatiotemporal gait parameters seem to change with ageing, too. (Herssens et al. 2018; Nutt 2001) Age simulation suits were invented to give young people an impression of the implications of being old. (Qureshi et al. 2017; Lavalliere et al. 2017)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "WB29 Prognostic relevance of morphologic and molecular remission in patients with acute myeloid leukemia undergoing allogeneic stem cell transplantation Madlen Jentzsch; Dominic Brauer; Juliane Grimm; Marius Bill; Donata Backhaus; Julia Schulz; Dietger Niederwieser; Uwe Platzbecker; Sebastian Schwind Universit\u00e4tsklinikum Leipzig, Medizinische Klinik I -H\u00e4matologie, Zelltherapie und H\u00e4mostaseologie, Leipzig, Germany",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Literatur: Funding: DGIM (MJ), Zusammen gegen den Krebs e.V. (SSch)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Literatur: Fischer JC, Bscheider M, Eisenkolb G, Lin CC, Wintges A, Otten V, Lindemans CA, Heidegger S, Rudelius M, Monette S, Porosnicu Rodriguez KA, Calafiore M, Liebermann S, Liu C, Lienenklaus S, Weiss S, Kalinke U, Ruland J, Peschel C, Shono Y, Docampo M, Velardi E, Jenq RR, Hanash AM, Dudakov JA, Haas T, van den Brink MRM, Poeck H. RIG-I/MAVS and STING signaling promote gut integrity during irradiation-and immune-mediated tissue injury. Sci Transl Med. 2017 Apr 19;9(386):eaag2513. doi: 10.1126/scitranslmed.aag2513. PMID: 28424327; PMCID: PMC5604790. Peled JU, Gomes ALC, Devlin SM, Littmann ER, Taur Y, Sung AD, Weber D, Hashimoto D, Slingerland AE, Slingerland JB, Maloy M, Clurman AG, Stein-Thoeringer CK, Markey KA, Docampo MD, Burgos da Silva M, Khan N, Gessner A, Messina JA, Romero K, Lew MV, Bush A, Bohannon L, Brereton DG, Fontana E, Amoretti LA, Wright RJ, Armijo GK, Shono Y, Sanchez-Escamilla M, Castillo Flores N, Alarcon Tomas A, Lin RJ, Y\u00e1\u00f1ez San Segundo L, Shah GL, Cho C, Scordo M, Politikos I, Hayasaka K, Hasegawa Y, Gyurkocza B, Ponce DM, Barker JN, Perales MA, Giralt SA, Jenq RR, Teshima T, Chao NJ, Holler E, Xavier JB, Pamer EG, van den Brink MRM. Microbiota as Predictor of Mortality in Allogeneic Hematopoietic-Cell Transplantation. N Engl J Med. 2020 Feb 27;382(9):822-834. doi: 10.1056/NEJMoa1900623. PMID: 32101664; PM-CID: PMC7534690. S164 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 WB31 Rare Case of Paraneoplastic Hyperleukocytosis in a Poorly Differentiated Carcinoma of the Lung Josef Heusinger\u00b9; Paul Czech\u00b9; Heidi Hengstler\u00b9; Frank Schaumann\u00b9; Anja R\u00fcckert\u00b9; J\u00f6rg Kalla\u00b2; Uta Diergardt\u00b2; Stefanie Bergander\u00b3; Kolio Georgiev\u00b3; Hinrich Bremer\u00b3; Paul La Ros\u00e9e\u00b9 \u00b9Schwarzwald-Baar-Klinikum, Klinik f\u00fcr Innere Medizin II: Onkologie, H\u00e4matologie, Immunologie, Infektiologie und Palliativmedizin, Villingen-Schwenningen, Germany; \u00b2Schwarzwald-Baar-Klinikum, Institut f\u00fcr Pathologie, Villingen-Schwenningen, Germany; \u00b3Schwarzwald-Baar-Klinikum, Lungenzentrum, Donaueschingen, Germany",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Literatur: Epidemiology of Paraneoplastic Leukocytosis: -Granger, John M. y Dimitrios P. Kontoyiannis. \u00abEtiology and outcome of extreme leukocytosis in 758 nonhematologic cancer patients: a retrospective, single-institution study\u00bb. Cancer 115, no. 17 (2009), an unusual paraneoplastic manifestation of lung cancer: Case report and review of literature\u00bb. Journal of cancer research and therapeutics 11, no. 3 (2015): 669. -Shalom, Guy, Netta Sion-Vardy, Julia Dudnik y Samuel Ariad. \u00abLeukemoid reaction in lung cancer patients\u00bb. The Israel Medical Association journal IMAJ 12, no. 4 (2010): 255-56. -Riesenberg, Hendrik, Frauke M\u00fcller y Martin G\u00f6rner. \u00abLeukemoid reaction in a patient with adenocarcinoma of the lung: a case report\u00bb. Journal of medical case reports 6 (2012): 211. -Lammel, Verena, Christina Stoeckle, Barbara Padberg, Roland Zweifel, Dirk L. Kienle, Walter H. Reinhart y Hans-Uwe Simon. \u00abHypereosinophilia driven by GM-CSF in large-cell carcinoma of the lung\u00bb. Lung cancer (Amsterdam, Netherlands) 76, no. 3 (2012): 493-95. Pathophysiology of Paraneoplastic Leukocytosis: -Nakata, Hideshi, Yoshiki Uemura, Makoto Kobayashi, Ryoji Harada y Hirokuni Taguchi. \u00abCyclooxygenase-2 inhibitor NS-398 suppresses cell growth and constitutive production of granulocyte-colony stimulating factor and granulocyte macrophage-colony stimulating factor in lung cancer cells\u00bb. Cancer science 94, no. 2 (2003): 173-80. -Phan, Vernon T., Xiumin Wu, Jason H. Cheng, Rebecca X. Sheng, Alicia S. Chung, Guanglei Zhuang, Christopher Tran, Qinghua Song, Marcin Kowanetz, Amy Sambrone, Martha Tan, Y. G. Meng, Erica L. Jackson, Franklin V. Peale, Melissa R. Junttila y Napoleone Ferrara. \u00abOncogenic RAS pathway activation promotes resistance to anti-VEGF therapy through G-CSF-induced neutrophil recruitment\u00bb. Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America 110, no. 15 (2013): 6079-84. WB32 A Rare Disease in the Community Hospital: Hemophagocytic Lymphohistiocytosis (HLH) needs Immediate Local Attention for Early Recognition and Individualized Treatment. Mohita Tiwari\u00b9; Heidi Hengstler\u00b2; Birgitta Vogt\u00b2; Maha Ben-Azzouz\u00b2; Anja R\u00fcckert\u00b2; Martin Henkes\u00b2; Frank Schaumann 2 ; Jochen Talazko 3 ; J\u00f6rg Kalla 4 ; Hinrich Bremer 5 ; Paul La Ros\u00e9e 6",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "al. Olfactory Dysfunction in COVID-19 Patients: Prevalence and Prognosis for Recovering Sense of Smell. Otolaryngol Head Neck Surg 2020:194599820943530. doi: 10.1177/0194599820943530. PubMed PMID: 32662745 Zou L, Ruan F, Huang M, Liang L, Huang H, Hong Z, et al. SARS-CoV-2 Viral Load in Upper Respiratory Specimens of Infected Patients. N Engl J Med 2020;382(12):1177-9. doi: 10.1056/NEJMc2001737. PubMed PMID: 32074444; PubMed Central PMCID: PMC7121626 Spinato G, Fabbris C, Polesel J, Cazzador D, Borsetto D, Hopkins C, et al. Alterations in Smell or Taste in Mildly Symptomatic Outpatients With SARS-CoV-2 Infection. JAMA 2020. doi: 10.1001/jama.2020.6771. PubMed PMID: 32320008; PubMed Central PMCID: PMC7177631 Lechien JR, Chiesa-Estomba CM, Siati DR de, Horoi M, Le Bon SD, Rodriguez A, et al. Olfactory and gustatory dysfunctions as a clinical presentation of mild-to-moderate forms of the coronavirus disease (COVID-19): a multicenter European study. Eur Arch Otorhinolaryngol 2020. doi: 10.1007/s00405-020-05965-1. PubMed PMID: 32253535; Pub-Med Central PMCID: PMC7134551 Yousaf AR, Duca LM, Chu V, Reses HE, Fajans M, Rabold EM, et al. A prospective cohort study in non-hospitalized household contacts with SARS-CoV-2 infection: symptom profiles and symptom change over time. Clin Infect Dis 2020. doi: 10.1093/cid/ciaa1072. PubMed PMID: 32719874; PubMed Central PMCID: PMC7454397 Lin L, Jiang X, Zhang Z, Huang S, Zhang Z, Fang Z, et al. Gastrointestinal symptoms of 95 cases with SARS-CoV-2 infection. Gut 2020;69(6):997-1001. doi: 10.1136/gutjnl-2020-321013. PubMed PMID: 32241899 Klopfenstein T, Kadiane-Oussou NJ, Royer P-Y, Toko L, Gendrin V, Zayet S. Diarrhea: An underestimated symptom in Coronavirus disease 2019. Clin Res Hepatol Gastroenterol 2020;44(3):282-3. doi: 10.1016/j. clinre.2020.04.002. PubMed PMID: 32371006; PubMed Central PMCID: PMC7183939 Nobel YR, Phipps M, Zucker J, Lebwohl B, Wang TC, Sobieszczyk ME, et al. Gastrointestinal Symptoms and Coronavirus Disease 2019: A Case-Control Study From the United States. Gastroenterology 2020;159(1):373-375.e2. doi: 10.1053/j.gastro.2020.04.017. PubMed PMID: 32294477; PubMed Central PMCID: PMC7152871 WB40 Elevated IL-24 levels correlate with mild COVID-19 disease: a pilot study.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Commins S, Steinke JW, Borish L; The extended IL-10 superfamily: IL-10, IL-19, IL-20, IL-22, IL-24, IL-26, IL-28, and IL-29. Journal of Allergy and Clinical Immunology. 2008; 121 (5):1108-1111. (2) Huang EY; et al. Genomic structure, chromosomal localization and expression profile of a novel melanoma differentiation associated (mda-7) gene with cancer specific growth suppressing and apoptosis inducing properties. Oncogene. 2001; 20 (48):7051-63. (3) Park SJ; Kumar M; Kwon HI; et al. Dynamic changes in host gene expression associated with H5N8 avian influenza virus infection in mice. Scientific Reports. 2015; 5:16512.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Weiss R; Laengle J; Sachet M, et al. Interleukin-24 inhibits influenza A virus replication in vitro through induction of toll-like receptor 3 dependent apoptosis. Antiviral Research. 2015; 123:93-104. (5) Seong RK; Choi YK; Shin OS; MDA7/IL-24 is an anti-viral factor that inhibits influenza virus replication. Journal of Microbiology. 2016; 54: 695-700.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "Literatur: Bosch, X., Poch, E. and Grau, J. M. (2009) 'Rhabdomyolysis and Acute Kidney Injury', New England Journal of Medicine, 361(1), pp. 62-72. doi: 10.1056/NEJMra0801327. Dixon, S. J. et al. (2012) 'Ferroptosis: An iron-dependent form of nonapoptotic cell death', Cell. Cell Press, 149(5), pp. 1060-1072. doi: 10.1016/j.cell.2012.03.042. Linkermann, A. et al. (2014) 'Synchronized renal tubular cell death involves ferroptosis', Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America. National Academy of Sciences, 111(47), pp. 16836-16841. doi: 10.1073/pnas.1415518111. F\u00e4hling, M. et al. (2013) 'Tubular von Hippel-Lindau knockout protects against rhabdomyolysis-induced AKI.', Journal of the American Society of Nephrology : JASN, 24(11), pp. 1806-19. doi: 10.1681/ASN.2013030281. Conrad, M. and Pratt, D. A. (2019) 'The chemical basis of ferroptosis', Nature Chemical Biology. Nature Publishing Group, 15(12), pp. 1137-1147. doi: 10.1038/s41589-019-0408-1. WB51 Carnosinase 1 in diabetic kidney disease. Jiedong Qiu; Benito A. Yard; Bernhard K. Kr\u00e4mer Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, V. Medizinische Klinik, Mannheim, Germany",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "WB55Real-world treatment of newly diagnosed COPD patients: A retrospective German claims data analysisRoland Buhl\u00b9; Marlene Hechtner\u00b2; Nils Picker\u00b3; Anke Kondla\u2074; Patrick Hof-mann\u2074; Thomas Wilke\u2075; Ulf Maywald\u2076; Claus F. Vogelmeier\u2077 \u00b9Johannes Gutenberg University, Department of Internal Medicine III (Hematology, Oncology, Pneumology), University Medical Center, Mainz, Germany; \u00b2Boehringer Ingelheim Pharma GmbH&Co.KG, Payer Evidence & Value Demonstration, Ingelheim, Germany; \u00b3Ingress-Health HWM GmbH, Ingress Health, Wismar, Germany; \u2074Boehringer Ingelheim Pharma GmbH&Co.KG, Medical Affairs Germany, Ingelheim, Germany; \u2075Institut f\u00fcr Pharmako\u00f6konomie und Arzneimittellogistik e.V., IPAM, Wismar, Germany; \u2076AOK PLUS, Pharmaceuticals/Drug Department, Dresden, Germany; \u2077UKGM -Universit\u00e4tsklinikum Gie\u00dfen und Marburg GmbH, Klinik f\u00fcr Innere Medizin, Schwerpunkt Pneumologie, Marburg, Germany",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "8). Of patients on maintenance treatment (n=9,981), patients without treatment switch during follow-up received most frequently LAMA/LABA (28 %), LAMA (19%), LABA/ICS (12 %), LABA (6 %), or LAMA/LABA/ICS (5 %). Most common sequences in case of treatment switching during follow up were LAMA switched to LAMA/LABA (3 % of patients with long acting therapies), and LAMA/LABA switched to LAMA/LABA/ICS (2 %).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "Laborchemie: Auff\u00e4llig erh\u00f6ht sind LDH, Hb, NSE, CEA und CYFRA 21-1. Es k\u00f6nnen Antik\u00f6rper gegen\u00fcber Granulozyten-Makrophagen Kolonie-bildende-Faktoren (GM-CSF) nachgewiesen werden. Diagnose: Unter Zusammenf\u00fchrung aller Ergebnisse mit positivem Antik\u00f6rper gegen GM-CSF, milchiger BAL, crazy paving Muster im HRCT und passender Klinik wir der Patient in unserem Board f\u00fcr interstitielle Lungenerkrankungen vorgestellt und die Diagnose einer autoimmunen pulmonalen Alveolarproteinose gestellt. Sekund\u00e4re Ursachen (Staubinhalation, h\u00e4matologische Erkrankungen, Infektionen, Drogen/Medikamente) k\u00f6nnen nicht eruiert werden. Therapie und Verlauf: Es erfolgen rezidivierende Ganzlungenlavagen in Einseiten-Ventilation. Unter progredienter Sp\u00fclung und Thoraxperkussion pr\u00e4sentiert sich die Lavage zunehmend klarer. F\u00fcnf Tage nach der prim\u00e4ren rechtsseitigen Ganzlungenlavage (18 l Sp\u00fclfl\u00fcssigkeit) zeigt sich eine gebesserte Diffusion (TLCO SB: 4,2 mmol/min/kPa, 40%). Nach der linksseitigen Lavage ben\u00f6tigt der Patient lediglich noch bei Belastung 1,5 l O2/min. Es folgen zwei weitere Ganzlungenlavagen im Abstand von etwa 1 Monat. Klinisch, lungenfunktionell und in der Bildgebung l\u00e4sst sich eine deutliche Besserung nachweisen. Die Sauerstofftherapie kann komplett beendet werden. Bei weiterer klinischer Stabilit\u00e4t in den ambulanten Verlaufskontrollen wird auf eine erneute Lavage und auf andere Therapien wie die Gabe von GCS-Antik\u00f6rper verzichtet. Literatur: Fisser C, Hamer OW, Eiber R, Pfeifer M, Lerzer C. Pflastersteine in der Lunge [Crazy Paving Pattern of the Lung]. Pneumologie. 2019 Jan;73(1):49-53. German. doi: 10.1055/a-0767-7960 WB58 Neu diagnostizierte mikroskopische Polyangiitis bei einem Patienten mit zuvor diagnostizierter idiopathischer Lungenfibrose: Wer sucht und weitersucht, findet. Rianne Marinos; Edgar Haasler Evangelisches Klinikum Bethel, Innere Medizin, Pneumologie und Intensivmedizin, Bielefeld, Germany Bei einem 81-j\u00e4hrigen Patienten wurde 2018 eine idiopathische Lungenfibrose (IPF) diagnostiziert, anhand HR-CT (typisches UIP-Muster), Lungen-Kryobiopsie (wahrscheinliches UIP-Muster), klinischen Befunden, negativer Labordiagnostik (einschlie\u00dflich ANCA) zu m\u00f6glichen Systemkrankheiten, eingeschr\u00e4nkter CO-Diffusion (47%) und Diskussion in einer ILD-Konferenz.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "Wer sucht (und weitersucht), findet. Literatur: Falk, R.J., Merkel, P.A. et al. Granulomatosis with polyangiitis and microscopic polyangiitis: Clinical manifestations and diagnosis. UptoDate. Accessed on October 2020. Suarez-Cuartin G, Molina-Molina M. Clinical implications of ANCA positivity in idiopathic pulmonary fibrosis patients. Breathe (Sheff). 2020 Mar;16(1):190321. doi: 10.1183/20734735.0321-2019. Behr J., G\u00fcnter A. et al. S2k-Leitlinie zur Diagnostik der idiopathischen Lungenfibrose. Zeitschrift \"Pneumologie\" 2020; 74; 263-293.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "Conclusions: -The changes in the GOLD classification in 2017 resulted in more patients classified as GOLD A & B and fewer patients classified as GOLD C & D in the NIS SPIRIT.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "Vogelmeier\u00b9; Johanna Diesing\u00b2; Nils Kossack\u00b2; Marc Pignot\u00b3; Felix Friedrich\u2074 \u00b9Department of Medicine, Pulmonary and Critical Care Medicine, University Medical Center Giessen and Marburg, Philipps-Universit\u00e4t Marburg, member of the German Center for Lung Research (DZL), Marburg, Germany; \u00b2WIG 2 GmbH Scientific, Institute for Health Economics and Health System Research, Berlin, Germany; \u00b3Kantar Health, M\u00fcnchen, Germany; \u2074Astra-Zeneca, Therapy Area Respiratory & Immunology, Wedel, Germany",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "on addressing mental health and psychosocial aspects of COVID-19 Outbreak\"-Version 1.1., Inter Agency Standing Committee, 2020 Petzold, M.B., Plag, J. & Str\u00f6hle, A. Umgang mit psychischer Belastung bei Gesundheitsfachkr\u00e4ften im Rahmen der Covid-19-Pandemie. Nervenarzt 91, 417-421 (2020). https://doi.org/10.1007/s00115-020-00905-0 Measuring depression outcome with a brief self-report instrument: Sensitivity to change of the Patient Health Questionnaire (PHQ-9). B. L\u00f6we, K. Kroenke, W. Herzog, K. Gr\u00e4fe, J Affect Disord. 81, 2004, S. 61-66 Screening psychischer St\u00f6rungen mit dem \"Gesundheitsfragebogen f\u00fcr Patienten (PHQ-D)\". Ergebnisse der deutschen Validierungsstudie. K. Gr\u00e4fe, S. Zipfel, W. Herzog, B. L\u00f6we, Diagnostica. 50, 2004, S. 171-181 A brief measure for assessing generalized anxiety disorder: the GAD-7, R. L. Spitzer, K. Kroenke, J. W. Williams, B. L\u00f6we, Arch Intern Med, 166, 2006, S. 1092-1097 Validation and standardization of the generalized anxiety disorder screener (GAD-7) in the general population, B. L\u00f6we, O. Decker, S. M\u00fcller, E. Br\u00e4hler, D. Schellberg, W. Herzog, P. Y. Herzberg, Med Care. 46, 2008, S. 266-274 Lai J, Ma S, Wang Y, et al. Factors Associated With Mental Health Outcomes Among Health Care Workers Exposed to Coronavirus Disease 2019. JAMA Netw Open. 2020;3(3):e203976. doi:10.1001/jamanetworkopen.2020.3976 56. Mental health and psychosocial support for staff, volunteers and communities in an outbreak of novel Coronavirus, International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies (2020) 57. The role of fear-related behaviors in the 2013-2016 west Africa Ebola virus disease outbreak, Shultz JM, Cooper JL, Baingana F et al (2016), Curr. Psychiatry Rep 18(11):104 59. The psychological impact of the SARS epidemic on hospital employees in China: exposure, risk perception, and altruistic acceptance of risk, Wu P, Fang Y, Guan Z et al (2009), Can J Psychiatry 54(5):302-311 60. Timely mental health care for the 2019 novel coronavirus outbreak is urgently needed, Xiang Y-T, Yang Y, Li W et al (2020), Lancet Psychiatry 7(3):228-229 67. Mental Health and the Covid-19 Pandemic, Betty Pfefferbaum, M.D., J.D., 68. and Carol S. North, M.D, The New England Journal of Medicine, April 13, 2020 S188 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "Literatur: MDS (2017). Adipositas-Chirurgie (Bariatrische und Metabolische Chirurgie) bei Erwachsenen -Pr\u00fcfung der sozialmedizinischen Voraussetzungen. M.D.s.S.B.d.K.e.V. (MDS), ed. (Essen, Medizinischer Dienst des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen e.V. (MDS)). Mensink, G.B.M., Schienkiewitz, A., Haftenberger, M., Lampert, T., Ziese, T., and Scheidt-Nave, C. (2013). \u00dcbergewicht und Adipositas in Deutschland -Ergebnisse der Studie zur Gesundheit Erwachsener in Deutschland (DEGS1). Bundesgesundheitsblatt 56, 786-794. Steele, C.B., Thomas, C.C., Henley, S.J., and et al. (2017). Vital Signs: Trends in Incidence of Cancers Associated with Overweight and Obesity -United States, 2005-2014. Morbidity and Mortality Weekly Report (MMWR) 66, 1052-1058.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Yaser Hatem\u00b9; Carlos Maa\u00df\u00b2; Carsten Engelke\u00b2; Thomas Ewers\u00b3; Martin Kraus\u00b3; Sebastian Wolfrum\u2074; Tobias Graf\u2075; Martha Kirstein\u2076; Jens Marquardt\u2076 \u00b9UKSH L\u00fcbeck/Universit\u00e4t zu L\u00fcbeck, Medizinische Klinik I Abteilung Gastroenterologie, Campus L\u00fcbeck, L\u00fcbeck, Germany; \u00b2Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein -Campus L\u00fcbeck, Gastroenterologie, L\u00fcbeck, Germany; \u00b3Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein -Campus L\u00fcbeck, Medizinische Klinik I, L\u00fcbeck, Germany; \u2074Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein -Campus L\u00fcbeck , Interdisziplin\u00e4re Notaufnahme -UKSH Campus L\u00fcbeck , L\u00fcbeck, Germany; \u2075Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein -Campus L\u00fcbeck, Intensivmedizin, L\u00fcbeck, Germany; \u2076Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein, Medizinische Klinik I, L\u00fcbeck, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Benjamin Schulte\u00b9; Tammo Lambert Tergast\u00b9; Marie Schultalbers\u00b9; Markus Cornberg\u00b9; Heiner Wedemeyer\u00b9; Dirk O. Stichtenoth\u00b2; Benjamin Maasoumy\u00b3 \u00b9Medizinische Hochschule Hannover, Gastroenterologie, Hepatologie und Endokrinologie, Hannover, Germany; \u00b2Medizinische Hochschule Hannover, Klinische Pharmakologie, Hannover, Germany; \u00b3Medizinsche Hochschule Hannover, Gastroenterologie, Hepatologie und Endokrinologie, Hannover, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ": Eine Metamizol-Einnahme bei Patienten mit dekompensierter Leberzirrhose ist unabh\u00e4ngig mit dem Auftreten von einem ANV und einer h\u00f6heren Sterblichkeit assoziiert. Deswegen sollte der Einsatz von Metamizol bei diesen Patienten mit Vorsicht erfolgen, besonders dann, wenn bereits ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr ein ANV besteht. Kombination von Regorafenib und Panobinostat zur Adressierung des p53-Signalwegs beim hepatozellul\u00e4ren Karzinom Laura Brandes; Elisabeth Aschenbrenner; Kirstin Pollinger; Karsten G\u00fclow; Claudia Kunst; Martina M\u00fcller-Schilling Universit\u00e4tsklinikum Regensburg, Klinik f\u00fcr Innere Medizin I, Gastroenterologie, Endokrinologie, Rheumatologie und Infektiologie, Regensburg, Germany Fragestellung: Die Inzidenz des hepatozellul\u00e4ren Karzinoms (HCC) ist steigend. Trotz der Fortschritte in den Behandlungsm\u00f6glichkeiten des HCC sind die medikament\u00f6sen Therapien bei Patienten mit Leberzirrhose oft nicht ausreichend wirksam und mit zahlreichen Nebenwirkungen verbunden. Vorarbeiten unserer Arbeitsgruppe zeigten einen Mcl-1-abh\u00e4ngigen Synergismus des Multi-Kinase-Inhibitors Sorafenib und des Histon-Deacetylase-Inhibitors (HDACi) Vorinostat bei der Behandlung des kutanen T-Zell-Lymphoms. Ziel dieses Projektes war es, zu evaluieren, ob ein solcher synergistischer Effekt auch beim HCC durch eine kombinierte Behandlung mit Regorafenib und dem HDACi Panobinostat erreicht werden kann. Panobinostat hemmt die Proliferation von malignen Zellen und ist bereits zur Behandlung des Multiplen Myeloms zugelassen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": ") f\u00fchrte zu einer Reduktion der Zellviabilit\u00e4t um 10 % nach 72 h. Im Gegensatz dazu war die Viabilit\u00e4t nach kombinierter Behandlung um 20 % nach 72 h reduziert. Bemerkenswert ist, dass die Behandlung mit Regorafenib allein und in Kombination mit Panobinostat dosisabh\u00e4ngig die Spiegel von Proteinen der p53-Familie in HepG2 erh\u00f6hte. In Huh7 reduzierte Regorafenib(5 \u00b5M)  die Zellviabilit\u00e4t nach 96 h um 20 %. Eine zus\u00e4tzliche Behandlung mit Panobinostat (20 nM) f\u00fchrte zu einer Reduktion um 40 %. Die Verst\u00e4rkung der Regorafenib-vermittelten zytotoxischen Effekte durch Panobinostat wurde durchflusszytometrisch nachgewiesen. Der spezifische Zelltod von HepG2-Zellen nach Monobehandlung mit Regorafenib (5 \u00b5M) betrug ca. 24 % nach 48 h und ca. 42 % nach 72 h. Die kombinierte Behandlung mit Regorafenib (5 \u00b5M) und Panobinostat (5 nM) f\u00fchrte zu 41 % Zelltod nach 48 h und 68 % nach 72 h. Methoden: Der Einfluss verschiedener Polyphosphat (polyP) -Substrate auf denMetabolismus von Hep3B-(Leberzelllinie) und Caco2-Zellen (Darmzelllinie) wurde mit Hilfe eines MTS-Assays untersucht. Ferner wurde mittels MTS-Assay untersucht, ob eine Glucosedepletation einen Effekt auf Energiehaushalt der Zellen hat. Es wurde glucosefreises Medium und normales FCS (f\u00f6taler K\u00e4lberserum) und glucosefreies Medium und dialysiertes FCS benutzt. Weiterhin wurden Effekte von polyP auf die Proliferation von Caco2-Zellen mittels Proliferationsassay untersucht. Ergebnisse: polyP-Konzentrationen von 30\u00b5g/ml und 100\u00b5g/ml \u00fcben den st\u00e4rksten Effekt auf den Metabolismus der beiden Zelllinien aus. Bei diesen Konzentrationen wurde das meiste NAD(P)H gebildet. Hep3B-und Caco2-zeigen keine metabolische Aktivit\u00e4t ohne Glucose im Medium. Da in FCS noch bestimmte Proteine, Peptide sowie Metabolite, Aminos\u00e4uren, und Salze vorhanden sind, zeigen die Zellen mit nicht dialysiertem FCS eine etwas h\u00f6here metabolische Aktivit\u00e4t als Zellen mit dialysiertem FCS. Mit diesem Versuch konnte man eindeutig nachweisen, dass polyPs waren zwar in der Lage, die metabolische Aktivit\u00e4t der Zellen zu steigern, jedoch konnten sie einen Glucosemangel nicht kompensieren. Auf die Proliferationsraten von Caco-2-Zellen hatten polyPs keine Auswirkung. Schlussfolgerung: Der Zusatz von polyP-Substraten verbessert die metabolische Aktivit\u00e4t von Zelllinien in 2D-Kultur ohne dabei toxisch zu wirken. PolyPs k\u00f6nnen die Glucose als Energiequelle der Zelle nicht ersetzen. PolyPs k\u00f6nnen somit in 3D-Modellen verwendet werden, ohne die physiologischen und biochemischen Prozesse der Zellen zu st\u00f6ren. Diese Ergebnisse dienen als Grundlage f\u00fcr weitere Untersuchungen, die kl\u00e4ren sollen, ob eine Kultivierung prim\u00e4rer humaner Tumorzellen auf polyP-haltigen Scaffolds m\u00f6glich ist. Budd-Chiari-Syndrom als hepatologischer Notfall und TIPSS als Bridging-Therapie bei einer Patientin mit Antiphospholipidsyndrom und JAK2-Mutation Lazar Glisic; Claudia Kunst; Karsten G\u00fclow; Stephan Schmid; Martina M\u00fcller-Schilling Universit\u00e4tsklinikum Regensburg, Innere Medizin I, Regensburg, Germany Hintergrund: Das Budd-Chiari-Syndrom ist eine sehr seltene Erkrankung, die einen von einer Million Erwachsenen betrifft. Die Erkrankung wird durch einen Verschluss der Lebervenen verursacht. Es zeigt sich mit der klassischen Symptomtrias aus Bauchschmerzen, Aszites und Lebervergr\u00f6\u00dferung. Das Syndrom kann fulminant, akut, chronisch oder asymptomatisch sein. Die subakute Pr\u00e4sentation ist die h\u00e4ufigste Form der Erkrankung. Fallbericht: Eine 48-j\u00e4hrige Patientin stellte sich in der Notaufnahme des Universit\u00e4tsklinikums Regensburg mit neuaufgetretenem Aszites vor. In der Vorgeschichte sei eine akute Hepatitis A-Infektion vor 2 Jahren, die nach 5 Wochen ausheilte, und eine Thrombose der oberfl\u00e4chlichen Venen in der linken Wade bekannt. Eine Impfung gegen Hepatitis B lag nicht vor. Die Patientin konsumierte Alkohol nur gelegentlich und nahm keine Dauermedikation. Klinisch zeigte die Patientin eine Gewichtszunahme und zunehmende M\u00fcdigkeit. Laborchemisch sahen wir eine Hyponatri\u00e4mie (129 mmol/l), erh\u00f6hte Cholestaseparameter (Gamma-GT bei 111U/l, Alk. Phosphatase 113 U/l und Bilirubin gesamt bei 2,1 mg/dl), erh\u00f6hte Entz\u00fcndungsparameter (CRP bei 25,9 mg/l, Leukozyten bei 14,58 Zellen/nl, und verringerten Quick (56%). Die Patientin kam durch Einweisung vom Hausarzt mit einem MRT-Befund, in dem sich die Leber als inhomogen zeigte. In unserer Klinik erfolgte zur sofortigen Abkl\u00e4rung ein erg\u00e4nzendes CT und eine Sonographie von Abdeomen und Thorax, die gro\u00dfe Serologie der hepatotropen Viren sowie die breite Autoimmundiagnostik. Da sich in CT-Abdomen ein h\u00f6hergradiger Verdacht auf ein Budd-Chiari-Syndrom zeigte, erfolgte eine Indikation zur Notfalls-TIPPS. Die Patientin wurde nach dem TIPSS laut Protokoll drei Tage lang therapeutisch mit Heparin antikoaguliert. Darunter entwickelte die Patientin eine akute Heparin-induzierte Thrombozytopenie Typ 2. Es wurde eine Antikoagulation mit Agatroban bis zum Anstieg der Thrombozyten fortgesetzt. Um die Entstehungsursache des Budd-Chiari-Syndroms besser zu verstehen, wurde die Patientin h\u00e4matologisch abgekl\u00e4rt. Hierbei wurde eine JAK-2-Mutation und ein Antiphospholipidsyndrom festgestellt. Bis auf weiteres wurde eine Antikoagulation mit Marcumar eingeleitet. Die Zieltherapie bei der Patientin w\u00e4re eine LTX. Bis dahin ist eine Bridgingtherapie mit TIPSS und Antikoagulation sinnvoll. Der Aszites zeigte sich als r\u00fcckl\u00e4ufig und der klinische Zustand der Patientin besserte sich rasch. Schlussfolgerung: Dieser Fall beschreibt, wie wichtig eine Therapie des Budd-Chiari-Syndrom mittels Notfalls-TIPSS ist. F\u00fcr die Patientin ist eine Bridgingtherapie mit Notfall-TIPSS eine sehr schnelle L\u00f6sung in der akuten Situation und gute Ausgangstrategie bis zur endg\u00fcltigen Lebertransplantation. Ein wichtiger Punkt bei Budd-Chiari besteht immer in der Abkl\u00e4rung einer h\u00e4matologischen Entstehungsursache und der Auswahl der geeigneten Antikoagulation. S158 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 WB20 Pharmacoepidemiology of functional gastrointestinal diseases in children under therapy with a herbal medicinal product, STW 5 Johanna M\u00f6ller\u00b9; Olaf Kelber\u00b2; Karen Nieber\u00b3 \u00b9Steigerwald Arzneimittelwerk GmbH, Bayer Consumer Health, R&D Phytomedicines, Darmstadt, Germany; \u00b2Steigerwald Arzneimittelwerk GmbH, Bayer Consumer Healzh, R&D, Darmstadt, Germany; \u00b3Institute of Pharmacy, University of Leipzig, Pharmakologie f\u00fcr Naturwissenschaftler, Leipzig, Germany Background and Aims: Data from pharmacoepidemiological research can provide insight where clinical trials are difficult to conduct.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "). Pharmaco-epidemiological research on herbal medicinal products in the paediatric population: data from the PhytoVIS study. Eur. J. Pediatr., 179:507-513 WB21 Are there gender differences in the use of herbal medicines? Data from a NIS in more than 20,000 patients Tasnim Al-Shehab\u00b9; Esther Raskopf\u00b2; Kija Shah-Hosseini\u00b3; Olaf Kelber\u00b9; Karen Nieber\u2074; Ralph M\u00f6sges\u00b2 \u00b9Steigerwald Arzneimittelwerk GmbH, Bayer Consumer Healzh, R&D Phytomedicines, Darmstadt, Germany; \u00b2ClinNovis GmbH, Clinical Research, K\u00f6ln, Germany; \u00b3Institut f\u00fcr Medizinische Statistik und Bioinformatik, Universit\u00e4tsklinikum K\u00f6ln, Medizinische Statistik, K\u00f6ln, Germany; \u2074Institute of Pharmacy, University of Leipzig, Pharmakologie f\u00fcr Naturwissenschaftler, Leipzig, Germany Background: Pharmacoepidemiological research can be an important source of information on the use of medicinal products in the broad range of patients attending the practice of internists and general practitioners. This applies even more when it is about uncovering gender differences, where clinical study data often leave questions open [1].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": ":236-42 2. Raskopf E. et al. Z Phytother 2017, 38(S 01): S1-S44 3. European Network of Centres for Pharmacoepidemiology and Pharmacovigilance (ENCePP), 2018, EMA/929209/2011 4. Vo\u00df U, Lewerenz A, Nieber K. Handb Exp Pharmacol. 2012; 473-97 St.-Marien-Hospital Marsberg, Klinik f\u00fcr Innere Medizin, Gastroenterologie, Diabetologie und Geriatrie, Marsberg, Germany Studienarbeit im Masterstudiengang Medizinethik, Institut f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin, Universit\u00e4tsmedizin der Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz Einf\u00fchrung: Im Spannungsfeld zwischen Verdr\u00e4ngung und Annahme eigener Endlichkeit bef\u00f6rdern Vertreter einer prosperierenden Anti-Aging-Medizin mit ihren reduktionistischen Sichtweisen eine Anti-Kultur humanen Alterns. Eine Kritik des generierten Fitness-und Jugendlichkeitsimperativs im Kontext historischer Altersbilder soll dabei helfen, den Sinn der sp\u00e4ten Lebenszeit als identit\u00e4tsbewahrenden Selbstwerdungsprozess zu erfahren. Studienansatz: Die Zielsetzungen der Anti-Aging-Medizin mit ihrem Optimierungsparadigma einer m\u00f6glichst langfristigen Bewahrung von Jugendlichkeit und Leistungsf\u00e4higkeit im Alter sollen mittels Literaturrecherche und Quellenanalyse im historischen Kontext verschiedener Altersbilder hinterfragt und kritisch bewertet werden. Von archaischen akephalen Gesellschaftsformen \u00fcber Antike, Mittelalter und Neuzeit haben sich bis in die Moderne und Gegenwartsdiskussion unterschiedliche Sichtweisen und Werthaltungen des Alters manifestiert. Erst das Zusammentreffen einer zunehmenden Lebenszeitspanne mit der Enhancement-Kultur der Moderne haben einer kritikw\u00fcrdigen Anti-Kultur humanen Alterns den Boden bereitet. Conclusio: Eine differenzierte Betrachtung historischer Altersbilder l\u00e4sst ein breites Spektrum tradierter Umgangsformen mit alten Menschen erkennen. Von leitenden Seniorit\u00e4tsprinzipien bis zur Vernachl\u00e4ssigung alter Menschen reichen die historischen Berichte \u00fcber den Umgang mit alten Mitgliedern der Gesellschaft. Dergestalt wurde die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung im antiken Athen nach den Perserkriegen zunehmend an den Rand gedr\u00e4ngt, w\u00e4hrend sie in der spartanischen Gerontokratie eine herausgehobene gesellschaftliche Wertsch\u00e4tzung erfuhr. Nach einer Geringsch\u00e4tzung des Alters im Mittelalter gewannen erst im Verlauf von Renaissance, Reformation und Aufkl\u00e4rung \u00dcberzeugungen Boden, die auch betagten Menschen ein eigenst\u00e4ndiges Selbstbestimmungsrecht zustanden. Doch erst Vertreter der aktuell prosperierenden Anti-Aging-Medizin haben das Selbstbestimmungsrecht in eine Selbstgestaltungspflicht umgewandelt. Ihre reduktionistischen Sichtweisen und Menschenbilder bef\u00f6rdern eine Anti-Kultur humanen Alterns. Die an den alternden Menschen \u00fcber Fitness-und Jugendlichkeitsimperative herangetragenen heteronomen Optimierungsziele verhindern es, dem Altern als eigenst\u00e4ndige gleichberechtigte Lebensphase eine identit\u00e4tsbewahrende Gestalt zu verleihen. Literatur: Baltrusch, Ernst: An den Rand gedr\u00e4ngt -Altersbilder im Klassischen Athen, in: Gutsfeld, Andreas; Schmitz, Winfried (Hg.): Alterbilder der Antike, Bonn University Press, 2009 // Bozzaro Claudia: Der Traum ewiger Jugend. Anti-Aging-Medizin als Verdr\u00e4ngungsstrategie eines Leidens an der verrinnenden Zeit?, in: Maio, Giovanni (Hg.): Altwerden ohne alt zu sein? Verlag Karl Alber Freiburg/M\u00fcnchen, 2. Auflage, 2012 // Cicero, Murcus Tullius: Cato maior de senectute, Philipp Reclam jun. Stuttgart, 1998 // Rentsch, Thomas: Altern als Werden zu sich selbst. Philosophische Ethik der sp\u00e4ten Lebenszeit, in: Rentsch, Thomas; Vollmann, Morris (Hg.): Gutes Leben im Alter, Philipp Reclam jun. Stuttgart, 2012 WB23 Case Management Geriatrie im regionalen Klinikverbund Norbert Bradtke St.-Marien-Hospital Marsberg, Klinik f\u00fcr Innere Medizin, Gastroenterologie, Diabetologie und Geriatrie, Marsberg, Germany Masterthesis Masterstudiengang Geriatrie, Donau-Universit\u00e4t Krems / Universit\u00e4tsmedizin der Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz Einleitung: Eine bedarfsorientiert ad\u00e4quate Versorgung geriatrischer Patienten kann nur in einem Versorgungsverbund mit einer geriatrischen Klinik gelingen. Im Kontext eines regionalen Klinikverbundes soll der Relevanz eines implementierten Case Managements Geriatrie hinsichtlich quantitativer und qualitativer Aspekte einer vernetzten geriatrischen Versorgung nachgegangen werden. Studiendesign: Die Untersuchung bezieht sich auf einen regionalen konfessionellen Klinikverbund zwischen einem st\u00e4dtischen Schwerpunktkrankenhaus ohne geriatrische Versorgung (Br\u00fcderkrankenhaus St. Josef Paderborn) und einem regional benachbarten Krankenhaus der Grund-und Regelversorgung mit geriatrischer Klinik (St.-Marien-Hospital Marsberg). Im Rahmen eines sequenziellen Vergleiches der geriatrischen Verlegungsprozesse w\u00e4hrend eines Jahrganges ohne Case Management Geriatrie in 2014 mit einem Jahrgang nach implementiertem Case Management in 2016 wurde bei konstanten Rahmenbedingungen den damit assoziierten Effekten nachgegangen. W\u00e4hrend in 2014 die Indikationsstellung zur geriatrischen Versorgung durch nicht geriatrisch geschultes Personal vorgenommen wurde, erfolgte in 2016 ein strukturiertes Case Management mit Identifikation geriatrischer Patienten anhand des ISAR-Scores. Das gesamte Studienkollektiv beider Jahrg\u00e4nge belief sich auf 703 Patienten. S160 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 derliche Ma\u00dfnahmen ohne strukturierte Evaluation offensichtlich zu h\u00e4ufig vorenthalten. Conclusio: Die vorliegende klinische Versorgungsstudie konnte positive quantitative und qualitative Effekte eines implementierten Case Managements durch strukturierte Identifikation und Fallbegleitung bei der kooperativen Versorgung geriatrischer Patienten in einem regionalen Klinikverbund aufzeigen. Fragestellung: Eine an Leitlinien orientierte Pharmakotherapie f\u00fchrt bei geriatrischer Multimorbidit\u00e4t zu einer Polypharmazie mit oft kaum \u00fcbersehbaren Interaktionen und unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen. Stellen w\u00f6chentliche behandlungsbegleitende Fallbesprechungen zwischen Geriatern und klinischen Pharmazeuten eine geeignete Intervention zur Optimierung des Medikationsmanagements dar? Lag der Fokus anfangs auf Dosisanpassungen z.B. bei eingeschr\u00e4nkter Nierenfunktion traten im Verlauf st\u00e4rker Interaktionen und Wechselwirkungen in den Vordergrund. Ergab sich im Jahr 2015 noch bei 66,1% der visitierten Patienten ein pharmakotherapeutischer Anpassungsbedarf, so war dies 2019 nur noch bei 38,9 % der Fall. Demgegen\u00fcber stieg im gleichen Zeitraum die durchschnittliche Zahl notwendiger Interventionen je Patient von 1,69 in 2015 auf 2,42 in 2019 mutma\u00dflich im Sinne einer Selektion komplexer F\u00e4lle.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": ": Herssens, Nolan, Evi Verbecque, Ann Hallemans, Luc Vereeck, Vincent Van Rompaey, and Wim Saeys. 2018. \"Do Spatiotemporal Parameters and Gait Variability Differ Across the Lifespan of Healthy Adults? A Systematic Review.\" Gait & Posture 64: 181-90. Lavalliere, Martin, Lisa D'Ambrosio, Angelina Gennis, Arielle Burstein, Kathryn M Godfrey, Hilde Waerstad, Rozanne M Puleo, Andreas Lauenroth, and Joseph F Coughlin. 2017. \"Walking a Mile in Another's Shoes: The Impact of Wearing an Age Suit.\" Gerontology & Geriatrics Education 38 (2): 171-87. Nutt, John G. 2001. \"Classification of Gait and Balance Disorders.\" Advances in Neurology 87: 135-41.WHO. 2015. World Report on Ageing and Health. World Health Organization. Sandra Lau\u00b9; Lisa Happe\u00b2; Jessica Koschate\u00b9; Andreas Hein\u00b2; Tania Zieschang\u00b9 \u00b9Carl von Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg, Geriatrie, Oldenburg, Germany; \u00b2Carl von Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg, Assistenzsysteme und Medizintechnik, Oldenburg, Germany Hintergrund: Die COVID-19-Pandemie erfordert innovative Strategien in der ambulanten Versorgung, um vor allem \u00e4ltere Patienten einem m\u00f6glichst niedrigen Ansteckungsrisiko auszusetzen. Diese sind durch die pandemiebedingten Restriktionen besonders gef\u00e4hrdet die eigene k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t zu reduzieren und damit den funktionellen Abbau beschleunigen. Zudem ist diese Gruppe h\u00e4ufig technisch unerfahren. W\u00e4hrend des ersten Lockdowns konnte f\u00fcr einen Zeitraum von drei Monaten erstmals eine Videotherapie als physiotherapeutische Behandlung in Deutschland durchgef\u00fchrt und abgerechnet werden. In dieser Studie wurden die Machbarkeit und subjektive Bewertung videobasierter Physiotherapie (VT) untersucht. Erg\u00e4nzend wurde \u00fcber Frageb\u00f6gen die Auswirkung der Pandemie auf k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t und Partizipation erfasst. Jahren an der Studie teil. Tablets und technische Unterst\u00fctzung f\u00fcr die VT wurden bereitgestellt. Vor und w\u00e4hrend den Einschr\u00e4nkungen wurde ein semi-strukturiertes Telefoninterview gef\u00fchrt zu Partizipation (LUCAS) und k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t (Taylor). Patienten als auch Therapeuten wurden zu ihren subjektiven Erfahrungen mit der VT befragt. Ergebnisse: Insgesamt konnten 92 VT-Einheiten analysiert werden. Die Umsetzung der \u00dcbungen wurde als gut bis sehr gut bewertet, die Nutzung des Tablets als gut bis ausgezeichnet. Es zeigte sich eine insgesamt hohe Akzeptanz der VT auf beiden Seiten. Im Einzelfall wurde die VT einer herk\u00f6mmlichen Therapie vorgezogen. Probleme wurden bei der Internetverbindung als auch Verbindungsstabilit\u00e4t berichtet. Hinsichtlich k\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4ten beschrieben vier Patienten eine subjektive Reduzierung bedingt durch die Einschr\u00e4nkungen und Angst vor Infektionen. Die verwendeten Frageb\u00f6gen zur Partizipation und k\u00f6rperlichen Aktivit\u00e4t konnten diese Ver\u00e4nderungen nicht abbilden. Diskussion: VT ist bei \u00e4lteren Patienten mit geringer technischer Unterst\u00fctzung machbar und stellt eine realisierbare Erg\u00e4nzung bzw. Alternative zur normalen Physiotherapie dar. Au\u00dferhalb der Situation einer Pandemie k\u00f6nnte die Video-Therapie perspektivisch auch bei Patienten in medizinisch indizierter Isolation (z.B. bei Krebserkrankungen mit immunmodulierenden Therapien) oder in l\u00e4ndlichen Gebieten etabliert werden. Weitere Studien zur Identifikation von geeigneten Patientengruppen, Effektivit\u00e4t der VT und Weiterentwicklung inhaltlicher Aspekte sind dringend notwendig. Im Hinblick auf die fortschreitende Digitalisierung des Gesundheitswesens besteht ein dringender Bedarf, Alternativen zur konventionellen Therapie zu implementieren und zu evaluieren. Bestimmung der Stabilit\u00e4tsgrenze im Stand bei \u00e4lteren Menschen mit und ohne Sturzanamnese zur objektiven Messung des reaktiven Gleichgewichts Michel Hackbarth\u00b9; Jessica Koschate\u00b9; Sandra Lau\u00b2; Tania Zieschang\u00b9 \u00b9Universit\u00e4t Oldenburg, Geriatrie, Oldenburg, Germany; \u00b2Carl von Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg, Geriatrie, Oldenburg, Germany Einleitung: Trotz der hohen Relevanz im Alltag wird das reaktive Gleichgewicht als Sturzrisikofaktor in der klinischen Praxis selten ber\u00fccksichtigt. Insbesondere medio-laterale Perturbationen (St\u00f6rungen) f\u00fchren zu einer besonders ausgepr\u00e4gten Instabilit\u00e4t des Gangbildes. Vergleiche zwischen gesunden \u00e4lteren und j\u00fcngeren Personen zeigten bei standardisierten Perturbationsst\u00e4rken keine Unterschiede im reaktiven Gleichgewicht. Eine Methode um individuell angepasste Perturbationsst\u00e4rken zu verwenden wurde bisher nicht publiziert. Ziel dieser Untersuchung ist es, die Stabilit\u00e4tsgrenze unter Perturbation im Stand von \u00e4lteren Personen mit und ohne Sturzanamnese zu erfassen und zu vergleichen.S162 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7Laufbandplattform erfolgte zuf\u00e4llig nach Zeitpunkt und Richtung im geschlossenen bipedalen Stand und wurde bis zum Kompensationsschritt (Stabilit\u00e4tsgrenze) gesteigert. Die maximale Auslenkungsstrecke und Beschleunigung, zusammengefasst als Perturbationsstufe (1-30) f\u00fcr jede Richtung, sowie der FES-I Score, Mini-BESTest-Gesamtscore und Taylor-Aktivit\u00e4tslevel (Kcal) wurden auf signifikante Gruppenunterschiede mittels t-Test f\u00fcr unabh\u00e4ngige Stichproben bzw. Mann-Whitney-U-Test ausgewertet. Das Signifikanzniveau wurde auf \u03b1\u22645% festgelegt.Diskussion: Es zeigte sich, dass Probanden nach einem Sturzereignis in den letzten 12 Monaten mit einhergehender erh\u00f6hter Sturzangst \u00e4hnlich hohe Perturbationsst\u00e4rken im Stand ohne Kompensationsschritt ausgleichen konnten, wie Probanden vergleichbarer funktioneller Leistungsf\u00e4higkeit ohne Sturzanamnese. Interessanterweise zeigte sich trotz erh\u00f6hter Sturzangst bei den gest\u00fcrzten Probanden ein h\u00f6heres Aktivit\u00e4tslevel. Die eingesetzte Methode der progressiv st\u00e4rker werdenden Perturbationen bis zum Kompensationsschritt kann bei \u00e4lteren Menschen mit und ohne Sturzanamnese genutzt werden um die individuelle Grenze der reaktiven Balance im Stand zu ermitteln. Weiterf\u00fchrend soll dieser Ansatz zur Analyse des dynamischen Gleichgewichts unter Verwendung objektiver Messverfahren genutzt werden. Jessica Koschate\u00b9; Abdul Shakoor\u00b2; Michel Hackbarth\u00b9; Sandra Lau\u00b9; Tania Zieschang\u00b9 \u00b9Carl von Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg, Geriatrie, Oldenburg, Germany; \u00b2Klinikum Oldenburg A\u00f6R, Innere Medizin, Oldenburg, Germany Einleitung: Im Rahmen der Ma\u00dfnahmen zur Abflachung der Infektionsrate w\u00e4hrend der COVID-19 Pandemie im Fr\u00fchjahr 2020 wurden strukturierte Sportangebote geschlossen. Insbesondere Personen, die zuvor ein hohes Ma\u00df an k\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t berichteten, reduzierten diese stark. Detrainingseffekte sind insbesondere bei \u00e4lteren Personen kritisch zu bewerten. Bisherige Ergebnisse zur k\u00f6rperlichen Aktivit\u00e4t w\u00e4hrend der COVID-19 Pandemie basieren auf Selbstauskunft. Chip-kontrollierte Trainingszirkel bieten die M\u00f6glichkeit, objektive Trainingsdaten retrospektiv auszuwerten. Ziel der Studie ist die Analyse elektronischer Trainingsdaten hinsichtlich Ver\u00e4nderungen im Training der Beinmuskulatur vor und nach dem Lockdown von M\u00e4rz bis Mai 2020.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Frank Vitinius\u00b9; Stephanie Stock\u00b2; Bernd Sonntag\u00b3; Alexander W\u00fcnsch\u2074; Martin Hellmich\u2075; Helena Langewitz\u2076; Hannah Fischer\u00b3; Michaela Henning\u00b3; Wolfgang S\u00f6llner\u2077; Barbara Stein\u2077 \u00b9Universit\u00e4tsklinik K\u00f6ln, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Psychosomatik und Psychotherapie, K\u00f6ln, Germany; \u00b2Uniklinik K\u00f6ln, Institut f\u00fcr Gesundheits\u00f6konomie und Klinische Epidemiologie, K\u00f6ln, Germany; \u00b3Uniklinik K\u00f6ln, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Psychosomatik und Psychotherapie, K\u00f6ln, Germany; \u2074Universit\u00e4tsklinik Freiburg, Tumorzentrum Freiburg -CCCF, Psychosoziale Krebsberatungsstelle Freiburg in Kooperation mit der Klinik f\u00fcr Psychosomatische Medizin und Psychotherapie, Freiburg, Germany; \u2075Uniklinik K\u00f6ln, Institut f\u00fcr Medizinische Statistik und Bioinformatik, K\u00f6ln, Germany; \u2076Unispital Basel, Kommunikation in der Medizin, Basel, Switzerland; \u2077Klinikum N\u00fcrnberg -Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t, Klinik f\u00fcr Psychosomatische Medizin und Psychotherapie, N\u00fcrnberg, Germany Hintergrund: \u00dcber Langzeiteffekte von Kommunikationstrainings f\u00fcr onkologisch t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ist sehr wenig bekannt. Im Rahmen dieses von der Deutschen Krebshilfe gef\u00f6rderten Projekts soll untersucht werden, ob 3 Jahre nach Durchf\u00fchrung eines, auf dem KoMPASS-Projekt basierenden, regelhaft im Universit\u00e4tsklinikum K\u00f6ln implementierten Trainingsprogramm f\u00fcr onkologisch t\u00e4tige \u00c4rzte (Programm \"Kommunikative Kompetenz\u00bb) Effekte hinsichtlich der Selbst-und Fremdeinsch\u00e4tzung nachhaltig sind. Methoden: Zus\u00e4tzlich zur Selbsteinsch\u00e4tzung der \u00c4rzte wird die Fremdeinsch\u00e4tzung der erstellten Videoaufzeichnungen einer standardisierten herausfordernden Gespr\u00e4chssituation durch Experten mittels des Roter Interaction Analysis System (RIAS), der ComOn Ra-ting Scale (einer Skala zur Einsch\u00e4tzung der Kommunikation im onkologischen Setting) und der Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4chbewertungsskala (AGBS) hinzugezogen. Die standardisierte Gespr\u00e4chssituation mit einem Simulationspatienten bezieht sich auf das Mitteilen schlechter Nachrichten (\"breaking bad news\"). Prim\u00e4res Outcome ist das kommunikative Verhalten, das \u00fcber die AGBS erfasst wird. Die Patientensicht wird mit einbezogen, indem 30 Patienten die Videoaufzeichnungen mithilfe des AGBS, der ComOn Rating Scale und der wahrgenommenen Empathie (CARE) einsch\u00e4tzen. Zus\u00e4tzlich machen sie Angaben zur eigenen Gesundheitskompetenz (CAHPS Item Set f\u00fcr Kommunikation mit \u00c4rzten) und Freitextangaben, die inhaltsanalytisch ausgewertet werden sollen. Ergebnisse: Es wird i.R. des Vortrags das Studienprotokoll vorgestellt. Diskussion: \u00dcber diesen Ansatz k\u00f6nnen Langzeiteffekte hinsichtlich kommunikativer Kompetenz und Performanz bestimmt werden, so dass u.a. Empfehlungen hinsichtlich der Trainings f\u00fcr onkologisch t\u00e4tige \u00c4rzte gegeben werden k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus kann \u00fcber das multimodale Assessment, das zus\u00e4tzlich auch die Patientenperspektive einbezieht, eine umfassendere Beurteilung von \u00e4rztlichen Kommunikationstrainings erfolgen, zumal die Sichtweisen von Experten und Patienten auseinanderweichen k\u00f6nnen. WB34 Psychosoziales pr\u00e4transplant\u00e4res Screening mit der Transplant Evaluation Rating Scale tr\u00e4gt zur Vorhersage des \u00dcberlebens nach h\u00e4matopoetischer Stammzelltransplantation bei Frank Vitinius\u00b9; Simon Scherer\u00b2; Christoph Scheid\u00b3; Michael von Bergwelt\u2074; Martin Hellmich\u2075; Christian Albus\u2076 \u00b9Universit\u00e4tsklinik K\u00f6ln, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Psychosomatik und Psychotherapie, K\u00f6ln, Germany; \u00b2University Children's Hospital, University Hospital Tuebingen, Department of Pediatric Surgery and Pediatric Urology, T\u00fcbingen, Germany; \u00b3University of Cologne, Faculty of Medicine and University Hospital Cologne, Department I of Internal Medicine, K\u00f6ln, Germany; \u2074LMU University, M\u00fcnchen (Munich), Department III of Internal Medicine, M\u00fcnchen, Germany; \u2075University of Cologne, Institute of Medical Statistics and Computational Biology (IMSB), K\u00f6ln, Germany; \u2076University of Cologne, Faculty of Medicine and University Hospital Cologne, Department of Psychosomatics and Psychotherapy, K\u00f6ln, Germany Hintergrund: Die h\u00e4matopoetische Stammzelltransplantation (HSCT) ist eine anspruchsvolle Behandlung. Die Integration der Beurteilung psychosozialer Aspekte ist wichtig, da die Adh\u00e4renz bez\u00fcglich der Immunsuppressiva-Einnahme essentiell f\u00fcr die Pr\u00e4vention der Graft-versus-Host-Disease (GvHD) ist. Ziel dieser Studie ist es, den pr\u00e4diktiven Wert des pr\u00e4-transplant\u00e4ren psychosozialen Screening-Instruments Transplant Evaluation Rating Scale (TERS) f\u00fcr die Mortalit\u00e4t in einem dreij\u00e4hrigen Follow-up zu untersuchen. Methoden: Eine prospektive Studie wurde zwischen 2012 und 2017 durchgef\u00fchrt und umfasste 61 Patienten, die anhand psychosozialer Risikofaktoren in eine Gruppe mit niedrigem (TERS = 26,5-29) und eine Gruppe mit erh\u00f6htem Risiko (TERS = 29,5-79,5) eingeteilt wurden. Beide Gruppen wurden hinsichtlich der Mortalit\u00e4t bis 36 Monate nach der Transplantation und sekund\u00e4rer Outcomes (selbstberichtete Barrieren der Immunsuppressiva-Einnahme) verglichen: Medication Experience Scale for Immunosuppressants (MESI); Inzidenz/Grad der GvHD). Ergebnisse: Die Gruppe mit erh\u00f6htem Risiko (n=28) zeigte ein signifikant schlechteres kumulatives \u00dcberleben im ambulanten Setting (von drei Monaten bis drei Jahre nach HSCT) (Log Rank (Mantel Cox) p=0,029) im Vergleich zur Gruppe mit niedrigem Risiko (n=29), aber S166 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 es gab kein signifikantes Ergebnis f\u00fcr das Intervall unmittelbar nach HSCT bis 3 Jahre danach. Es gab keine signifikanten Korrelationen zwischen TERS und dem Grad der GvHD oder MESI. Diskussion: Das Pr\u00e4transplantations-Screening mit TERS tr\u00e4gt zur Vorhersage des \u00dcberlebens nach HSZT bei. Der Grund daf\u00fcr bleibt unklar, da TERS nicht mit GvHD oder MESI korrelierte. Das negative Ergebnis bez\u00fcglich des Intervalls unmittelbar nach HSZT bis 3 Jahre k\u00f6nnte durch das intensive station\u00e4re Setting mit Mortalit\u00e4t verursacht sein, was eher durch biologische Gr\u00fcnde als durch Non-Adh\u00e4renz zu erkl\u00e4ren ist. Die Beurteilung mit TERS tr\u00e4gt zur Erkennung von Hochrisikopatienten f\u00fcr Interventionen zur Verbesserung des \u00dcberlebens bei. Frank Vitinius\u00b9; Andr\u00e9 Karger\u00b2; Andrea Petermann-Meyer\u00b3; Franziska Geiser\u2074; Daria Kraus\u2075; Luisa Ernsten\u00b2; Christian Heuser\u2076; Kati Hiltrop\u2076; Nicole Ernstmann\u2076 \u00b9Universit\u00e4tsklinik K\u00f6ln, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Psychosomatik und Psychotherapie, K\u00f6ln, Germany; \u00b2Medical Faculty, University D\u00fcsseldorf, Clinical Institute of Psychosomatic Medicine and Psychotherapy, D\u00fcsseldorf, Germany; \u00b3Medical Faculty, University Hospital RWTH Aachen, Department of Oncology, Hematology, Hemostaseology and Stem Cell Transplantation, Aachen, Germany; \u2074University Hospital Bonn, Department for Psychosomatic Medicine and Psychotherapy, Bonn, Germany; \u2075University Hospital of Cologne, Centre of Clinical Studies (ZKS), K\u00f6ln, Germany; \u2076University Hospital Bonn, Center for Health Communication and Health Services Research (CHSR), Department for Psychosomatic Medicine and Psychotherapy, Bonn, Germany Hintergrund: Das Ergebnis einer onkologischen Behandlung wird ma\u00dfgeblich durch die Behandler-Patient*innen-Kommunikation beeinflusst. Kommunikative Kompetenz ist lernbar und l\u00e4sst sich durch entsprechende Trainings effektiv verbessern. Bisher gibt es erst wenige Kommunikationstrainings, die interprofessionell durchgef\u00fchrt werden und an die Abl\u00e4ufe eines Onkologischen Zentrums angepasst sind. Methoden: In dem von der Deutschen Krebshilfe gef\u00f6rderten Projekt wird ein interprofessionelles fertigkeitenorientiertes Kommunikationstraining f\u00fcr Stationen an vier Onkologischen Zentren (CIO Aachen, Bonn, K\u00f6ln, D\u00fcsseldorf) entwickelt und durchgef\u00fchrt. 30 Stationen werden rekrutiert und auf drei Studienarme (drei Trainingsbedingungen) verteilt: (a.) Schriftliche Informationen zu patientenzentrierter Kommunikation, (b.) 10 h fertigkeitenorientiertes Kommunikationstraining f\u00fcr \u00c4rzt*innen, und (c.) 10 h Interprofessionelles fertigkeitenorientiertes Kommunikationstrainings f\u00fcr \u00c4rzt*innen und Gesundheits-und Krankenpflegende. Alle teilnehmenden Pflegende und \u00c4rzt*innen f\u00fcllen vor und nach der Intervention Frageb\u00f6gen aus. Es werden 1.500 Patient*innen bei Aufnahme, direkt sowie 3 Monate nach Entlassung befragt. Ergebnisse: Das gemeinsame Training von \u00c4rzt*innen und Gesundheits-und Krankenpflegenden eines Teams bzw. einer Station (Bedingung c) soll bei Patient*innen, die von diesem Team behandelt werden, zur gr\u00f6\u00dften Verminderung krebsspezifischer Angst . Zudem werden in diesem Arm das gr\u00f6\u00dfte Vertrauen in die Behandlung der Patient*innen erwartet. Es wird der Einfluss organisationsbezogener Faktoren untersucht. Die Studie ist beim Deutschen Register f\u00fcr klinische Studien registriert. Es liegen die positiven Voten der Ethikkommissionen, Datenschutzbeauftragten sowie der Personalr\u00e4te an den vier beteiligten Standorten vor. 20 Trainer*innen wurden f\u00fcr die Manual-geleiteten Interventionen qualifiziert. Wegen der besonderen Umst\u00e4nde der Corona-Pandemie wurde eine Online-Variante der Trainings entwickelt. Die Resonanz an den vier Onkologischen Zentren ist gro\u00df, so dass insgesamt 30 Stationen ihre Teilnahme verbindlich zugesagt haben. Aktuell l\u00e4uft die Planung der Trainings. Diskussion: Bisherige Kommunikationstrainings wurden \u00fcberwiegend Interessierten am Wochenende angeboten. Gemessen wurde jeweils die Ver\u00e4nderung der Kommunikation bei den Teilnehmern. Mit dem jetzt vorgelegten Studienprotokoll werden die Trainings in drei Varianten in den Stationsalltag integriert und ganze Teams nehmen teil. Gemessen werden \u00fcber die Ver\u00e4nderungen bei den Teilnehmern hinaus auch die krebsspezifische Angst bei den Patienten sowie organisationsbezogene Faktoren. Es muss sich zeigen, ob die Trainings ausreichend gut im Arbeitsalltag durchf\u00fchrbar sind und die erwarteten Ergebnisse erreichbar sind. Frank Vitinius und Andr\u00e9 Karger: Geteilte Erstautorenschaft Infektiologie WB36 The Adjuvanted Recombinant Zoster Vaccine (RZV) Confers Long-term Protection Against Herpes Zoster: Interim Results of an Extension Study (ZOSTER-049) of Two Clinical Trials (ZOE-50 and ZOE-70) Sandra Lindenberg\u00b9; C\u00e9line Boutry\u00b2; Andrew Hastie\u00b3; Meng Shi\u2074; Javier Diez-Domingo\u2075; Juan Carlos Tinoco\u2076; Chong-Jen Yu\u2077; Paola Pirrotta\u2078; George Kalema\u2079; Anne Schuind\u00b9\u2070 \u00b9Gsk, Medical Affairs Vaccines, Munich, Germany; \u00b2Aixial on behalf of Gsk, Clinical Research and Development, Brussels, Belgium; \u00b3Gsk, Research and Development, Rockville, Maryland, United States; \u2074Gsk, Development Biostatistics, Rockville, Maryland, United States; \u2075FISABIO, Vaccine Research Department, Valencia, Spain; \u2076Hospital General de Durango, Microbiology laboratory, Durango, Mexico, Malta; \u2077National Taiwan University Hospital, Biomedical Science Park, Hsin-Chu Branch, Taipei, Taiwan; \u2078Gsk, Safety Evaluation and Risk Management, Wavre, Belgium; \u2079Keyrus Biopharma on behalf of GSK, Clinical Statistics, Waterloo, Belgium; \u00b9\u2070Path, Essential Medicines, Washington DC, United States Background: Two large-scale phase 3 clinical trials (ZOE-50 [NCT01165177] and ZOE-70 [NCT01165229]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Romy Weller\u00b9; Melissa K. Andrew\u00b2; Joon Hyung Kim\u00b3; Sean Matthews\u2074; Christophe Dessart\u2075; Myron J. Levin\u2076; Lidia Oostvogels\u2077; Megan Riley\u2078; Kenneth E. Schmader\u2079; Shelly A. Mcneil\u00b9\u2070; Anne E. Schuind\u00b9\u00b9; Desmond Curran\u00b9\u00b2 \u00b9Gsk, Medical Affairs Vaccines, Munich, Germany; \u00b2Dalhousie University, Division of Geriatric Medicine, Department of Medicine, Halifax, NS, Canada; \u00b3Gsk, Clinical Research and Development, Rockville, MD, United States; \u2074Gsk, Freelance, Wavre, Belgium; \u2075Gsk, Safety Evaluation and Risk Management, Wavre, Belgium; \u2076University of Colorado Anschutz Medical Campus, Departments of Pediatrics and Medicine, Aurora, CO, United States; \u2077CureVac AG, Infectious Diseases, T\u00fcbingen, Germany; \u2078Gsk, US Medical Affairs, Research Triangle Park, NC, United States; \u2079Duke University Medical Center/Durham Veterans Affairs Medical Center, Division of Geriatrics/GRECC, Durham, NC, United States; \u00b9\u2070IWK Health Centre/Dalhousie University, Canadian Center for Vaccinology/Nova Scotia Health Authority, Halifax, NS, Canada; \u00b9\u00b9Path, Essential Medicines, Washington DC, United States; \u00b9\u00b2Gsk, Value Evidence, Wavre, Belgium",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Patricia-Iuliana Mester; Vlad Pavel; Karsten G\u00fclow; Claudia Kunst; Martina M\u00fcller-Schilling; Stephan Schmid Universit\u00e4tsklinikum Regensburg, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Innere Medizin I, Regensburg, Germany Hintergrund: Emphysemat\u00f6se Cystitis ist eine seltene klinische Entit\u00e4t, die am h\u00e4ufigsten mit Diabetes mellitus assoziiert ist, der als Hauptrisikofaktor gilt. Weitere Risikofaktoren sind Harnwegsobstruktionen, neurogene Blase, Immunschw\u00e4che, Blasenkatheter und chronische Harnwegsinfektionen. Die Pathogenese ist immer noch schlecht verstanden, und die am h\u00e4ufigsten assoziierten verursachenden Pathogenen sind gasbildende Bakterien wie Escherichia coli, Klebsiella pneumoniae und Enterokokken. Betroffene Patienten k\u00f6nnen symptomatisch oder asymptomatisch sein, wobei der Grad der Entz\u00fcndung nicht unbedingt mit der klinischen Pr\u00e4sentation korreliert. Unbehandelt kann diese Entit\u00e4t zu schwerwiegenden Komplikationen wie Peritonitis oder septischen Schock f\u00fchren. Fallbericht: Hier berichten wir \u00fcber einen 71-j\u00e4hrigen Patienten nach allogener Stammzelltransplantation wegen einer akuten lymphatischen Leuk\u00e4mie. Der Patient befand sich station\u00e4r wegen einem sinusoidalen Obstruktionssyndrom zur transjugul\u00e4ren intrahepatischen portosystemischen Shunt (TIPSS) Anlage. In Rahmen der Vorbereitung der Intervention erfolgte eine abdominelle Computertomographie. Als Nebenbefund konnte intramurale Luft in dem Blasenwand gesehen werden, so dass die Diagnose einer emphysemat\u00f6sen Zystitis gestellt wurde. In der Urinkultur konnte Klebsiella pneumoniae isoliert werden. Es erfolgte eine antibiogrammgerechte Therapie mit Meropenem und die Anlage eines Blasenkatheters. Der Verlauf gestaltete sich positiv, so dass die TIPSS-Anlage in einem Infekt-freien Zustand erfolgte. Anschlie\u00dfend konnte der Patient in einem guten Zustand nach Hause entlassen. Diskussion: Emphysemat\u00f6se Zystitis ist eine schwere Harnwegsinfektion, die durch Gasansammlungen in der Blasenwand oder im Blasenlumen als Folge von Pilz-oder Bakterieng\u00e4rung gekennzeichnet ist. Die Diagnose wird radiologisch mittels einer einfachen R\u00f6ntgenaufnahme oder Computertomographie. Es ist zu erw\u00e4hnen, dass aufgrund des raschen Fortschreitens zu Blasennekrose, emphysemat\u00f6se Pyelonephritis und Urosepsis, diese Entit\u00e4t potenziell lebensbedrohlich sein kann. Daher sind eine rasche Diagnose und eine fr\u00fchzeitige Behandlung erforderlich. Emphysemat\u00f6se Zystitis wird initial mit parenteralen Breitspektrum-Antibiotika behandelt. Nach Erhalt des Antibiogramms wird die Antibiose gezielt umgestellt. Die Anlage eines Blasenkatheters muss erfolgen, sowie die strenge Kontrolle des Blutzuckerspiegels und die Behandlung aller zugrunde liegenden Komorbidit\u00e4ten. Wenn die konservative Behandlung nicht anspricht, ist eine chirurgische D\u00e9bridement, partielle Zystektomie oder Zystektomie notwendig. S168 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 Patricia Nicole Wiegele\u00b9; Iyad Kabar\u00b9; Laura Kerschke\u00b2; Christopher Fr\u00f6mmel\u00b9; Anna H\u00fcsing-Kabar\u00b9; Hartmut Schmidt\u00b9; Elena Vorona\u00b9; Richard Vollenberg\u00b9; Phil-Robin Tepasse\u00b9 \u00b9Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster, Medizinische Klinik B f\u00fcr Gastroenterologie, Hepatologie, Endokrinologie und Klinische Infektiologie, M\u00fcnster, Germany; \u00b2Universit\u00e4t M\u00fcnster, Institut f\u00fcr Biometrie und Klinische Forschung, M\u00fcnster, Germany Hintergrund: Im Rahmen der aktuellen COVID-19 Pandemie entwickelt ein betr\u00e4chtlicher Anteil SARS-CoV-2 infizierter Personen lediglich milde Symptome. Die Versorgung erfolgt infolgedessen h\u00e4ufig ambulant, ohne dass eine station\u00e4re Einweisung notwendig wird. \u00dcber den exakten Verlauf der Symptomatik bei milder COVID-19 Erkrankung gibt es aktuell nur unzureichende Daten. Diese Informationen sind zur effizienten, fr\u00fchzeitigen Erkennung von Infektionen in der prim\u00e4ren, ambulanten Krankenversorgung jedoch \u00e4u\u00dferst wichtig, um nationale Pr\u00e4ventionsstrategien zur Eind\u00e4mmung der Pandemie zu entwickeln. Fragestellung: Das Ziel dieser Studie war daher die Bereitstellung exakter Daten zum Krankheitsverlauf bei Personen mit milden COVID-19 Symptomen, welche nicht hospitalisiert wurden.Methoden: Es wurden retrospektiv die t\u00e4glichen Symptompr\u00e4valenzen von 313 ambulant versorgten COVID-19 Patienten durch Auswertung von Symptomtageb\u00fcchern \u00fcber einen Zeitraum von 20 Tagen nach SARS-CoV-2 Infektion analysiert. Generalisierte Sch\u00e4tzgleichungen (Generalized Estimating Equations, GEE) wurden genutzt zur Untersuchung der Wahrscheinlichkeit des Auftretens eines Symptoms in Abh\u00e4ngigkeit der Zeit. Tagen nach Symptombeginn auf. Neurologische Symptome wie Geschmacksverlust (66%) und Geruchsverlust (62%) und Dyspnoe als Zeichen einer pulmonalen Beteiligung (51%) traten mit einem Median von 3-4 Tagen nach Symptombeginn signifikant sp\u00e4ter auf. Auch gastrointestinale Symptome wie \u00dcbelkeit (31,9%) und Diarrhoe (32,6%) manifestierten sich mit einem Median von 3-4 Tagen nach Symptombeginn deutlich sp\u00e4ter als Allgemeinsymptome.Diskussion: Allgemeinsymptome wie Fatigue, Kopfschmerz, Halsschmerzen und Husten bei COVID-19 sind denen bei saisonalen viralen Infektionen (z.B. Influenzainfektionen) sehr \u00e4hnlich und die Abgrenzbarkeit saisonaler Erreger von SARS-CoV-2 anhand dieser Symptomatik ist ann\u00e4hernd unm\u00f6glich. Neurologische Symptome, Dyspnoe und gastrointestinale Symptomatik etablierten sich seit Beginn der Pandemie jedoch als relativ spezifische Symptome bei COVID-19. Diese genannten spezifischeren Symptome treten nach Datenlage dieser Studie jedoch deutlich sp\u00e4ter auf als Allgemeinsymptome, was die Gefahr einer Falschdiagnose bzw. Nichterkennung einer Infektion mit SARS-CoV-2 insbesondere in den ersten 1-2 Tagen der Erkrankung deutlich erh\u00f6ht.Schlussfolgerung: Diese Studie zeigte eine hohe Pr\u00e4valenz von Allgemeinsymptomen bei COVID-19 und konnte eine zeitliche Differenz von 3-4 Tagen zwischen dem Auftreten von Allgemeinsymptomen zu Beginn der Erkrankung und spezifischeren COVID-19 Symptomen im Verlauf der Erkrankung herausarbeiten und zeigt die Notwendigkeit auf, dass auch bei Allgemeinsymptomen eine niederschwellige SARS-CoV-2 Testung erfolgen muss.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Richard Vollenberg\u00b9; Katharina Sch\u00fctte-N\u00fctgen\u00b2; Hartmut Schmidt\u00b9; Markus Strau\u00df\u00b3; Phil-Robin Tepasse\u00b9 \u00b9Universit\u00e4tklinikum M\u00fcnster, Medizinische Klinik B, M\u00fcnster, Germany; \u00b2Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster, Medizinische Klinik D, M\u00fcnster, Germany; \u00b3Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster, Medizinische Klinik C, M\u00fcnster, Germany Das neuartige Coronavirus SARS-CoV-2 infiziert immer mehr Menschen rund um den Globus. Die Apoptose von virusinfizierten Zellen k\u00f6nnte eine Strategie zur fr\u00fchzeitigen Begrenzung der viralen Infektion sein. Interleukin-24 (IL-24) ist ein Protein der Interleukin-10 Superfamilie und hat eine antivirale Wirkung auf mit Influenzavirus S169 | infizierte Zellen, die m\u00f6glicherweise durch Toll-like Rezeptor 3 (TLR3) vermittelte apoptotische Wege induziert wird. IL-24 vermittelt k\u00f6nnte es auch bei Patienten mit einer SARS CoV-2 Infektion zu einer gezielten Apoptose der infizierten Zellen kommen. Ziel dieser Pilotstudie ist der Vergleich der IL-24 Expression in Abh\u00e4ngigkeit des Erkrankungsverlaufes bei COVID-19 Patienten. wurde mit dem Human IL24 DuoSet ELISA (R&D Systems, Minneapolis, USA) gem\u00e4\u00df den Anweisungen des Herstellers gemessen (pg/ ml). Angabe der Messwert als Median (M) mit Interquartilsbereich, Vergleiche erfolgten mit dem Mann-Whitney-U Test (Wilcoxon), Kruskal-Wallis-Test. Ein p-Wert \u22640,05 wurde als statistisch signifikant angesehen (zweiseitig, SPSS26, IBM, USA). Die Gruppen unterschieden sich nicht signifikant hinsichtlich des Alters und Geschlechts. Der Zeitabstand zwischen Symptombeginn und Blutentnahme (BE, in Tagen) lag bei den KK bei 19 [16;25], bei den O2 bei 14 [10;19], bei den KO2 bei 8 [4;10] und bei den RK bei 38 [36;46]. In der Gruppe der KK (0[0;0]) und O2 (0[0;0]) wurden keine erh\u00f6hten IL-24 Werte, bei den KO2 (99[0;1012]) und RK (174[0;666]) wurden erh\u00f6hte IL-24 Werte gemessen. KO2 und RK hatten signifikant h\u00f6here IL-24 Werte (p < 0,01). Die KO2 zeigten im Verlauf mit zunehmendem Abstand vom Symptombeginn bis zur Blutentnahme (BE, in Tagen) steigende IL-24 Werte (M 1.BE 0 [0; 881], M 2. BE 748[20;1477], M 3.BE 937[178; 1660],M 4. BE 1188M 4. BE  [11881188]).In dieser Studie wurde erstmalig eine Korrelation von erh\u00f6hten IL-24 Werten und einem milden Erkrankungsverlauf bei COVID-19 Patienten gezeigt. IL-24 wirkt als ein Sensibilisator f\u00fcr die Influenza-A-Virus-vermittelte TLR3-Apoptose. Die Ergebnisse dieser Studie geben einen Hinweis darauf, dass SARS-CoV-2 als Co-Stimulus f\u00fcr die IL-24 vermittelte gezielte Apoptose infizierten Zellen wirken k\u00f6nnte. Wirkstoffe, die selektiv Apoptose in virusinfizierten Zellen induzieren, k\u00f6nnten f\u00fcr die Entwicklung neuer antiviraler Medikamente genutzt werden",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Intensiv-und Akut-MedizinMarkus Strau\u00df 1 ; Roman Leischik\u00b2; Sophia Hutter\u00b2; Janosch Dahmen\u00b3 \u00b9Klinik f\u00fcr Kardiologie I-Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster, M\u00fcnster, Germany; \u00b2Universit\u00e4t Witten/Herdecke, Kardiologie, Hagen, Germany; \u00b3Universit\u00e4t Witten/Herdecke, Unfallchirurgie, Witten, Germany Einleitung: Das Rettungsfachpersonal der Luftrettung (HEMS) ist w\u00e4hrend der Arbeitszeit starken und unterschiedlichen k\u00f6rperlichenStress-und Belastungsfaktoren (physisch, psychisch und umweltbedingt)  ausgesetzt. Bekannt ist, dass das Personal der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Gefahrenabwehr im Vergleich zur Allgemeinbev\u00f6lkerung einem erh\u00f6hten kardiovaskul\u00e4ren Risiko ausgesetzt ist. Bisher nicht bekannt ist jedoch das reale Stress-und Belastungsprofil in der Arbeitszeit bei HEMS und in welchem Ma\u00dfe sich dieses konkret auf das kardiovaskul\u00e4re System dieses Personenkreises auswirkt.Ziel der Studie ist daher die Auswirkungen der Arbeitsbedingungen auf das kardiovaskul\u00e4re (HEMS) zu untersuchen, um \u00fcber die kardiovaskul\u00e4re Risikobestimmung Ans\u00e4tze zur k\u00fcnftigen arbeitsmedizinischen Pr\u00e4vention gewinnen zu k\u00f6nnen. Dazu wurde prospektiv das kardiovaskul\u00e4re Belastungsprofil auf ausgew\u00e4hlten Rettungshubschrauberstationen in NRW erhoben.Methodik: Zur Beantwortung der Fragestellung wurden folgende konkreten Faktoren bei Luftrettern bestimmt: Vitalparameter (Blutdruck, Herzfrequenz) im Einsatz, bedeutende kardiovaskul\u00e4re-und metabolische Risikofaktoren, Risikostratifizierung ahand etablierter Scores Ergebnis: Insgesamt wurden 21 Probanden untersucht. Die Standardparameter Blutdruck und Herzfrequenz waren entsprechend der Annahme im Einsatzzeitraum h\u00f6her als in Ruhezustand (p-Wert < 0,05). Im Mittel zeigten sich im Einsatzzeitraum um 14,2 \u00b1 11,3 mmHg h\u00f6here Blutdruckwerte und um im Mittel 43 S/min.h\u00f6here Herzfrequenzen. Ein deutlicher Unterschied dieser Parameter war in Abh\u00e4ngigkeit von der Einsatzmeldung zu verzeichnen. Das mittels Framingham-Score bestimmte 10 Jahres-Risiko war gering (Not\u00e4rzte 3,3%, HEMS 7,7%). Allerdings war das errechnete Herz-Gef\u00e4\u00dfalter \u00fcber dem tats\u00e4chlichen Alter (Not\u00e4rzte 37,6 vs. 37,0 Jahre, HEMS 49,2 vs. 44,6 Jahre). Die Herzfrequenz und insbesondere der Blutdruck zeigte durchschnittlich bei Probanden mit vorhandenem metabolischem Syndrom h\u00f6here Messwerte gegen\u00fcber denjenigen ohne vorliegenden Symptomkomplex. Schlussfolgerung: Der Einsatz im Luftrettungsdienst stellt eine Belastung f\u00fcr das kardiovaskul\u00e4re System dar. Basierend auf Daten des individuellen Risikoprofils konnte ein erh\u00f6htes kardiovaskul\u00e4res Risiko bei Vorliegen bestimmter Risikofaktoren und/oder Kombinationen detektiert werden. Aus diesem Grund bedarf es gezielte individuelle pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen und das individuelle kardiovaskul\u00e4re Eventrisiko f\u00fcr HEMS zu minimieren. S170 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 WB42 Ursachen, M\u00f6glichkeiten zur Pr\u00e4vention und Folgen des Delirs in der internistischen Intensivmedizin Alexander Denk\u00b9; Karolina M\u00fcller\u00b2; Claudia Kunst\u00b9; Karsten G\u00fclow\u00b9; Martina M\u00fcller-Schilling\u00b9; Stephan Schmid\u00b9 \u00b9Universit\u00e4tsklinikum Regensburg, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Innere Medizin I, Regensburg, Germany; \u00b2Universit\u00e4tsklinikum Regensburg, Zentrum f\u00fcr Klinische Studien, Regensburg, Germany Hintergrund und Fragestellung: Das Delir gewinnt in der Intensivmedizin als wichtige Komorbidit\u00e4t zunehmend an Relevanz. Untersuchungen zum Delir wurden vorwiegend auf dem Gebiet der operativen Intensivmedizin durchgef\u00fchrt. Ziel der vorliegenden interprofessionellen Beobachtungsstudie war, Ursachen, M\u00f6glichkeiten zur Pr\u00e4vention und Folgen des Delirs in der internistischen Intensivmedizin zu untersuchen. Patienten und Methoden: Von M\u00e4rz -August 2017 wurden 164 Patienten auf der Intensivstation der Klinik und Poliklinik f\u00fcr Innere Medizin I des Universit\u00e4tsklinikums Regensburg anhand eines selbst entwickelten standardisierten Fragebogens in drei Schritten auf ein Delir gepr\u00fcft. Mittels RASS-Score erfolgte zun\u00e4chst die Bestimmung der Wachheit des Patienten, bei ad\u00e4quater Vigilanz folgte mithilfe der CAM-ICU eine Untersuchung auf ein Delir. Ergebnisse: Die Inzidenz des Delirs lag bei 32,5%. Geschlecht, Alter, BMI, Nikotinabusus und Frequenz des Angeh\u00f6rigenbesuchs hatten keinen signifikanten Einfluss auf das Delir. Alkoholabusus und Z.n. Extubation waren signifikante Risikofaktoren. Nicht nur Patienten mit Sepsis, sondern auch Patienten mit hepatologischen/bili\u00e4ren Erkrankungen entwickelten signifikant h\u00e4ufiger ein Delir als Patienten der Vergleichsgruppe. Patienten mit Delir wiesen signifikant erh\u00f6hte Werte f\u00fcr Natrium, Kreatinin, Harnstoff, Bilirubin, INR und PCT auf, w\u00e4hrend Albumin und HB signifikant reduziert waren. Der Anstieg von Natrium und Abfall von HB korrelierte im zeitlichen Verlauf (Aufnahme auf ICU, 3 Tage vor Delir und bei Delirbeginn) signifikant mit der Entwicklung des Delirs. Regressionsanalysen zeigten, dass Natrium, Kreatinin, die durchschnittliche t\u00e4gliche Beatmungsdauer und Menge des durchschnittlich pro Tag erhaltenen Sufentanils, nicht aber Anzahl an durchschnittlich pro Tag durchgef\u00fchrten Interventionen das Risiko eines Delirs signifikant beeinflussen. Sensitivit\u00e4t und positiv pr\u00e4diktiver Wert waren aufseiten des Pflegepersonals h\u00f6her. Patienten mit Delir wurden signifikant h\u00e4ufiger in Rehabilitationseinrichtungen verlegt. Ihre Behandlungskosten und Letalit\u00e4t waren signifikant erh\u00f6ht. Schlussfolgerung: Das Delir ist auch in der internistischen Intensivmedizin relevant. Alkoholabusus und Z.n. Extubation konnten als Risikofaktoren best\u00e4tigt werden, die H\u00e4ufigkeit des Angeh\u00f6rigenbesuchs hingegen beeinflusste das Delir nicht. Die Leber als zentrales Stoffwechselorgan scheint st\u00e4rker als bisher angenommen an der Ausbildung eines Delirs beteiligt zu sein, erkenntlich an der hohen Delirpr\u00e4valenz und den dazu passenden derangierten Laborwerten. Natrium und Kreatinin k\u00f6nnten in Zukunft zum Monitoring des Delirs beitragen. Zur Pr\u00e4vention sollte, wenn m\u00f6glich, auf eine mechanische Beatmung und hochpotente Opioide verzichtet werden. Die richtige Diagnostik erfordert eine interprofessionelle Zusammenarbeit. Das Delir geht mit einem protrahierten Krankheitsverlauf, erh\u00f6hten Behandlungskosten und erh\u00f6hten Letalit\u00e4t einher. Ulrich Laufs\u00b9; Maciej Banach\u00b2; P. Barton Duell\u00b3; Antonio Gotto\u2074; Lawrence A. Leiter\u2075; G. B. John Mancini\u2076; Kausik K. Ray\u2077; Michael J. Louie\u2078; Zhan Ye\u2078; Alberico L. Catapano\u2079 \u00b9Universit\u00e4tsklinikum Leipzig, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Kardiologie, Leipzig, Germany; \u00b2Medical University of \u0141\u00f3d\u017a and Polish Mother's Memorial Hospital Research Institute, Department of Hypertension, \u0141\u00f3d\u017a, Poland; \u00b3School of Medicine, Oregon Health & Science University, Knight Cardiovascular Institute, Portland, United States; \u2074Weill Cornell Medical College, Cardiovascular Unit, New York, United States; \u2075 St. Michael's Hospital, University of Toronto, , Li Ka Shing Knowledge Institute, Toronto, , Canada; \u2076University of British Columbia, Department of Medicine, Division of Cardiology, Vancouver, Canada; \u2077Imperial College London, Department of Primary Care and Public Health, London, United Kingdom; \u2078Esperion Therapeutics, Inc., Ann Arbor, United States; \u2079University of Milan and IRCCS Multimedica, Department of Pharmacological and Biomolecular Sciences, Milan, Italy",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "Benedikt Bernhard; Sonja Maria Wedeg\u00e4rtner; Christian Ukena; Igor Schwantke; Julia Ukena; Michael B\u00f6hm; Ingrid Kindermann Universit\u00e4tsklinikum des Saarlandes und Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t des Saarlandes, Klinik f\u00fcr Innere Medizin III -Kardiologie, Angiologie und Internistische Intensivmedizin, Homburg/Saar, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "Martin Geyer\u00b9; Volker H. Schmitt\u00b9; Karsten Keller\u00b9; Sonja Born\u00b9; Kevin Bachmann 1 ; Katharina Schnitzler\u00b9; Michaela Hell\u00b9; Alexander R. Tamm\u00b9; Tobias Friedrich Ruf\u00b9; Felix Kreidel\u00b9; Aniela Petrescu\u00b9; Jaqueline Grace da Rocha e Silva\u00b9; Eberhard Schulz 2 ; Thomas M\u00fcnzel\u00b9; Ralph Stephan von Bardeleben\u00b9 \u00b9Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Zentrum f\u00fcr Kardiologie, Kardiologie I, Mainz, Germany; 2 AKH Celle, Klinik f\u00fcr Kardiologie, Celle, Germany Background and aims: The presence of diabetes mellitus (DM) constitutes an established risk factor indicating for adverse prognosis after surgical and interventional procedures. Yet, evidence regarding the impact of DM on long-term mortality of patients undergoing Transcatheter Mitral Valve Edge-to-edge Repair (TMVr) using MitraClip\u00ae (MC) is scarce. Methods: Patients successfully undergoing TMVr using MC between 06/2010 and 03/2018 (combined forms of TMVr were excluded) in the Department of Cardiology of the University Medical Center Mainz, Germany were retrospectively assessed stratified for DM at baseline and mortality during follow-up. Survival analyses were conducted using cox regression analyses. Results: Overall, 627 patients (47.0% females, 88.2% aged \u2265 70 years) were enrolled in the present study with a median follow-up period of 486 days [IQR 157-916 days]). Among these, 174 (27.3%) patients were affected by DM. 20 (3.2%) patients were lost to follow-up during the investigation period. Regarding short-and long-term survival, no statistical differences were observed between diabetics and non-diabetics during follow-up (mortality in-hospital 1.7 vs. 2.6%, p=0.771; at 30-days 5.0 vs. 6.0%, p=0.842, 1-year 28.7 vs. 25.0%, p=0.419, 3-years 49.2 vs. 44.1%, p=0.554, 5-years 69.0 vs. 68.3%, p=0.497). Consequently, DM could not be identified as predictor for survival by calculation cox regressions, also when adjusted for other risk factors with known impact on survival (HR 1-year 1.17 [95% CI 0.80-1.71], p=0.419; HR longterm 1.13 [95%CI 0.86-1.49], p=0.373), and even when stratified for underlying pathology of MR (functional MR: 1-year HR 0.99 [95% CI 0.01-1.62], p=0.969, long-term HR 0.903 [95% CI 0.63-1.29, p=0.571; primary MR: 1-year HR 1.48 [95% CI 0.66-3.35, p=0.344, long-term HR1.66 [95%CI 0.89-3.09], p=0.110).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Martin Geyer\u00b9; Karsten Keller\u00b9; Lucas Hobohm\u00b9; Alexander R. Tamm\u00b9; Felix Kreidel\u00b9; Tobias F. Ruf\u00b9; Michaela M. Hell\u00b9; Volker H. Schmitt\u00b9; Kevin Bachmann 1 ; Sonja Born\u00b9; Eberhard Schulz 2 ; Thomas M\u00fcnzel\u00b9; Ralph Stephan von Bardeleben\u00b9 \u00b9Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Zentrum f\u00fcr Kardiologie, Kardiologie I, Mainz, Germany; 2 AKH Celle, Klinik f\u00fcr Kardiologie, Celle, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "73.1]; P < 0.001), the pre-procedural Logistic EuroScore values (21.1[14.0-37.1]; 26.0[18.5-38.5]; 26.0[18.4-39.9]; 24.8[16.8-33.8]; 33.0 [25.9-49.2]; 31.6[13.1-47.6]; P=0.291) were comparable between the groups. Weight class had no impact on In-hospital death (underweight: 0.0%; normal weight: 4.1%; overweight: 1.5%; obesity class I: 0.0%; obesity class II: 7.7%; obesity class III: 0.0%; P=0.189), 1-year survival (75.0%; 72.0%; 76.9%; 75.0%; 75.0%; 33.3%; P=0.542) and 3-year survival (40.0%; 36.8%; 38.2%; 48.6%; 20.0%; 33.3%; P=0.661). Regarding long-term survival, underweight (multivariable [adjusted for Logistic EuroScore]: HR 1.35 [95%CI 0.65-2.79], P=0.419) was not associated with lower long-term survival in comparison to normal weight. In addition, obesity class I (HR 0.93 [95%CI 0.65-1.34], P=0.705), class II (HR 0.39 [95%CI 0.12-1.24], P=0.112) and class III (HR 1.28 [95%CI 0.32-5.21], P=0.726) did also not affect long-term survival significantly. Overweight was associated with better survival independently of Logistic EuroScore (HR 1.32 [95%CI 1.04-1.68], P=0.023) in comparison to the reference group (normal weight).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "Volker H. Schmitt\u00b9; J\u00fcrgen H. Prochaska\u00b2; Annegret S. F\u00f6ll\u00b2; Andreas Schulz\u00b2; Karsten Keller\u00b9; Omar Hahad\u00b9; Thomas Koeck\u00b2; Sven-Oliver Tr\u00f6bs\u00b9; Anja Leuschner\u00b9; Natalie Arnold\u00b3; Steffen Rapp\u00b2; Tanja Zeller\u00b3; Manfred Beutel\u2074; Norbert Pfeiffer\u2075; Konstantin Strauch\u2076; Karl J. Lackner\u2077; Thomas M\u00fcnzel\u00b9; Philipp S. Wild\u00b2 \u00b9Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Zentrum f\u00fcr Kardiologie, Mainz, Germany; \u00b2Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Pr\u00e4ventive Kardiologie und Medizinische Pr\u00e4vention, Zentrum f\u00fcr Kardiologie, Mainz, Germany; \u00b3Universit\u00e4tklinikum Hamburg-Eppendorf (UKE), Klinik f\u00fcr Kardiologie, Herz-und Gef\u00e4\u00dfzentrum, Hamburg, Germany; \u2074Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Psychosomatische Medizin und Psychotherapie, Mainz, Germany; \u2075Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Augenklinik und Poliklinik, Mainz, Germany; \u2076Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Institut f\u00fcr Medizinische Biometrie, Epidemiologie und Informatik, Mainz, Germany; \u2077Universit\u00e4smedizin Mainz, Institut f\u00fcr Klinische Chemie und Laboratoriumsmedizin, Mainz, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Volker H. Schmitt\u00b9; Lukas Hobohm\u00b9; Philip Wenzel\u00b9; Visvakanth Sivanathan\u00b2; Tommaso Gori\u00b9; Thomas M\u00fcnzel\u00b9; Stavros V. Konstantinides\u00b3; Karsten Keller\u00b9 \u00b9Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Zentrum f\u00fcr Kardiologie, Mainz, Germany; \u00b2Universit\u00e4tsmedizin Mainz, I. Medizinischen Klinik, Mainz, Germany; \u00b3Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Centrum f\u00fcr Thrombose und H\u00e4mostase, Mainz, Germany Introduction: In patients with cardiovascular diseases, the presence of diabetes mellitus (DM) is associated with worse clinical outcome. However, the impact of DM on patients with pulmonary embolism (PE) is controversial and not well investigated. We aimed to assess the influence of DM on in-hospital outcomes including mortality of PE patients. Methods: Hospitalized patients with PE who were treated in German hospitals between 2005-2018 were stratified for the presence of DM. The impact of DM on in-hospital outcomes were analyzed based on data from the German nationwide inpatient sample (2005-2018) (source: Research Data Center (RDC) of the Federal Statistical Office and the Statistical Offices of the federal states, DRG Statistics 2005-2018, own calculations). Results: Overall, 1,174,196 hospitalized patients with PE (53.5% females, 53.8% aged \u2265 70 years) were included in the present study. Among them, 219,550 (18.7%) were coded with DM. A total of 185,017 patients (15.8%) died during hospitalization.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "Ulrich Jehn\u00b9; Katharina Sch\u00fctte-N\u00fctgen\u00b9; Markus Strauss 2 ; Hermann Josef Pavenst\u00e4dt\u00b9; Gerold Th\u00f6lking\u00b9; Barbara Suwelack\u00b9; Stefan Reuter\u00b9 University of Muenster, Nephrologie, M\u00fcnster, Germany; 2 University of Muenster, Kardiologie, M\u00fcnster, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Adrian Zierleyn\u00b9; Dieter Adam\u00b2; Wulf Tonnus\u00b3; Andreas Linkermann\u00b3; Peter Boor\u2074; Sonja Djudjaj\u2074 \u00b9Asklepios Kliniken Hamburg GmbH -Asklepios Klinik Nord / Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel, Radiologie und Neuroradiologie, Hamburg, Germany; \u00b2Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel, Institut f\u00fcr Immunologie, Kiel, Germany; \u00b3Universit\u00e4tsklinikum Carl Gustav Carus, Medizinische Klinik und Poliklinik III / Biotechnology Center, Technische Universit\u00e4t Dresden, Nephrologie, Dresden, Germany; \u2074Uniklinik RWTH Aachen, Institut f\u00fcr Pathologie, Aachen, Germany Fragestellung: Das akute Nierenversagen (AKI) ist eine h\u00e4ufige Komplikation der Rhabdomyolyse, f\u00fcr die es bislang keine kausale Therapie gibt. K\u00fcrzlich wurde mit der Ferroptose ein eisenabh\u00e4ngiger, nekrotischer Zelltod beschrieben, welcher im AKI eine herausragende Rolle spielt. Unter der Hypothese, dass eisenhaltige Muskelabbauprodukte das AKI vermitteln, untersuchten wir hier die pathophysiologische Rolle der Ferroptose in der Rhabdomyolyse. Material und Methoden: F\u00fcr das Mausmodell der Crush-Niere wurde eine Rhabdomyolyse mittels intramuskul\u00e4rer Glycerolinjektion ausgel\u00f6st. Doppelblind wurde 15 min sp\u00e4ter der Ferroptose-Inhibitor Fer-1 oder L\u00f6sungsmittel i.p. injiziert; 24h nach Induktion wurden CK und LDH sowie die Nierenreterntionsparameter bestimmt. Zus\u00e4tzlich wurden die Nierensch\u00e4den histopathologisch ausgewertet. Ergebnisse: Zur Etablierung des Modells wurde in einer Gruppe Rhabdomyolyse ausgel\u00f6st und mit unbehandelten Kontrolltieren verglichen. Hierbei zeigte sich sowohl f\u00fcr die CK und LDH als auch f\u00fcr die Nierenretentionsparameter Kreatinin und Harnstoff ein signifikanter Anstieg. Dies best\u00e4tigte die Etablierung eines einfach zu reproduzierenden Modells des myorenalen Syndroms. In der Folge zeigte sich das Ferrostatin Fer-1 in bezug auf Kreatinin und Harnstoff signifikant protektiv gegen\u00fcber der L\u00f6sungsmittelkontrolle. Zudem waren in der Fer-1-Gruppe jedoch auch CK und LDH weniger stark ausgelenkt. Die histopathologische Auswertung des cortikalen und medull\u00e4ren Schadens best\u00e4tigte die nephroprotektive Wirkung der Ferroptose-Blockade in diesem Modell. Diskussion: Aus der Literatur ist bereits eine protektive Wirkung des Fer-1 im Rahmen des Isch\u00e4mie-Reperfusion-Modells bekannt und unsere Arbeit best\u00e4tigt nun die protektive Wirkung des Fer-1 im Rahmen der Crush-Niere. Dies weist auf eine generelle Schl\u00fcsselrolle der Ferroptose im AKI hin, jedoch k\u00f6nnten weitere Signalwege bei der Ausl\u00f6sung der Tubulussch\u00e4den involviert sein. Fer-1 ist dar\u00fcber hinaus ein unselektiver Radikalf\u00e4nger und weitere Inhibitoren wurden nicht erprobt. Zudem existiert bislang keine genetische Evidenz f\u00fcr die Ferroptose in vivo. Schlussfolgerung: Zusammenfassend wird in dieser Arbeit somit ein klinisch relevantes Modell der Crush-Niere nach Rhabdomyolyse etabliert und eine wichtige pathophysiologische Beteiligung der Ferroptose demonstriert. Mit diesen Ergebnissen bietet sich erstmals die M\u00f6glichkeit, das akute Nierenversagen bei Rhabdomyolyse kausal, statt nur supportiv zu behandeln. Zuk\u00fcnftige Arbeiten mit h\u00f6herpotenten Ferrostatinen haben somit das Potential, die Ergebnisse dieser Arbeit aus dem Labor ans Patientenbett zu bringen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "Dr. Eyermann M\u00fcnchen, Kinder-und Jugendmedizin, Kinderkardiologie, Sportmedizin, M\u00fcnchen, Germany; 2 Klinik Sch\u00f6nsicht Berchtesgaden, Rehabilitation f\u00fcr Kinder und Jugendliche, AHB, Kind-Mutter / Vater-Rehabilitation, M\u00fcnchen, Germany Problemstellung: Die Pr\u00e4valenz der arteriellen HTN im Kindes-und Jugendalter hat in den letzten Jahren signifikant zugenommen, u.a. bedingt durch den Anstieg der H\u00e4ufigkeit von \u00dcbergewicht u. Adipositas. Hoher RR bewirkt bereits bei Kindern kardiovaskul\u00e4re Sch\u00e4den, u.a. LVH, fr\u00fche KHK u. erh\u00f6hte IMT.Methodik: Selektive Literaturrecherche PubMed etc., Praxis-Fazit. Ergebnis: RR-WERTE > 95. SBD-u./o. DBD-Perzentile (Pc.) gelten als pathologisch, > 90. Pc. als kontrollbed\u00fcrftig. Bereits hochnormale RR-Werte (Alter 0-15 Jahre: \u2265 90. -< 95. Pc.; \u2265 16 Jahre: 130-139/85-89 mm Hg) sollten zur Empfehlung der Lebensstil\u00e4nderung mit Vermeidung von \u00dcbergewicht u. Empfehlung ausgewogener Ern\u00e4hrung sowie vermehrter k\u00f6rperlicher Bet\u00e4tigung f\u00fchren. Bei HTN Stadium 1 (Alter 0-15 Jahre: 95.-99. Pc.+5 mm Hg; \u2265 16 Jahre: 140-159/90-99 mm Hg) u. zus\u00e4tzlicher Risikofaktoren oder HTN Stadium 2 (Alter 0-15 Jahre: > 99.+5 mmHg; \u2265 16 Jahre: 160-179/100-109 mmHg) ist eine antihypertensive Pharmakotherapie indiziert. Bei der Wahl der Antihypertensiva sollte die Grunderkrankung ber\u00fccksichtigt werden. Bei V.a. sekund\u00e4re HTN ist die umfassende Abkl\u00e4rung erforderlich. Therapieziele alter bis 16 Jahre: Generell empfohlen RR < 95. Pc., zu erw\u00e4gen < 90. Pc., bei Alter > 16 Jahre < 140/90 mm Hg. Bei Diabetes mellitus(Dm) empfohlen < 90. Pc. bzw. < 130/80 mmHg. Bei chroni-scher Nierenerkrankung ohne Proteinurie < 75. Pc. bzw. < 130/80 mm Hg, mit Proteinurie < 50. Pc. bzw. < 125/75 mm Hg. Therapie-Grundregeln: Substanzklassenauswahl (Differentialtherapie) am zugrunde liegenden Pathomechanismus der HTN, an ggf. koinzidierten gleiterkrankungen u. am NW-Spektrum der Pharmaka. Bevorzugt Medikamente mit l\u00e4ngerer Wirkdauer u. 1x-Gabe. Beginn mit niedriger Dosis, Steigerung und ggf. Kombination mit zweiter Substanzklasse. Fix-Kombinationen f\u00f6rdern Compliance. Dreifachkombination sollte Diuretikum enthalten. Substanzklassen: Beginn bei prim\u00e4rer HTN mit ACEI o. ARB. \u00df-Blocker u. Diuretika wegen metabolischer NW nicht mehr Mittel der 1. Wahl. Bei renoparenchymat\u00f6sen Erkrankungen u. Dm ebenfalls ACEI, da neben RR-Senkung auch antiproteinurisch u. nephroprotektiv (Kontrolle NW Anstieg Serum-Kalium u. Kreatinin!) . Bei NW Reizhusten ARB. ACEI u. ARB nicht zusammen. RAAS-Hemmer embryotoxisch, Jugendliche auf sichere Kontrazeption hinweisen! Kontrolle: Ambulant, Selbstmessung Eltern/Jugendliche, ABDM, Ergometrie. Zunkunftsparameter Zentraler RR/Aortendruck: Je h\u00f6her Pulswellengeschwindigkeit, desto steifer die Blutgef\u00e4\u00dfe. Zentraler RR f\u00fcr Einsch\u00e4tzung des HKL-Risikos zunehmend von Bedeutung. Konklusion: Juvenile HTN von hoher Praxisrelevanz. Unbehandelte HTN erh\u00f6ht das Risiko f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Organsch\u00e4den. Interventionsoptionen sind Lifestyle\u00e4nderungen u. Pharmaka unter Beachtung von Komorbidit\u00e4ten. Therapieresistenz oft ein Adh\u00e4renzproblem. Neue therapeutische Optionen bei Therapieresistenz Barorezeptorstimulation u. nichtinvasive Nierendenervierung bisher nur Adulte. Pr\u00e4valenz und Schweregrad von hohem Blutdruck bei Kindern: Sollen die neuen US-Guidelines der American Academy of Pediatrics(AAP 2017) \u00fcbernommen werden? -\u00dcberpr\u00fcfung, Bedeutung, Wertung auch der Praxisauswirkungen nach den Sharma-Daten, Manitoba, Cana Dr. Eyermann M\u00fcnchen, Kinder-und Jugendmedizin, Kinderkardiologie, Sportmedizin, M\u00fcnchen, Germany; 2 Klinik Sch\u00f6nsicht Berchtesgaden, Rehabilitation f\u00fcr Kinder und Jugendliche, AHB, Kind-Mutter / Vater-Rehabilitation, M\u00fcnchen, Germany Hintergrund: Basierend auf neuen AHA-RR-Guidelines 2017 ist adulte HTN-Pr\u00e4valenz von 32% auf 46% gestiegen. In Adaptation neue Guidelines f\u00fcr die klinische Praxis auch f\u00fcr Kinder von der AAP publiziert, ersetzen 4th Report der Task Force des NHLBI von 2004. Ziel: Beurteilung der Konsequenzen f\u00fcr das Management von erh\u00f6htem RR, HTN, bei Kindern (Pr\u00e4valenz u. Schwere erh\u00f6hten RR bei Kindern, Charakterisierung von CVRF f\u00fcr Kinder mit neu aufgetretener HTN oder Verschlechterung im klinischen Stadium (Nach oben umklassifiziert)?). Methodik: Sharma-Studie wendete alte u. neue Guidelines an, um RR bei 15 647 allgemein gesunden 5-18 j\u00e4hrigen Kindern mit niedrigem Risiko aus nationalen Gesundheits-u. Ern\u00e4hrungsuntersuchungen S176 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7 (1999-2014) einzustufen. Im Fall-Kontrollteil wurden Kinder, deren RR nach oben reklassifiziert wurde (F\u00e4lle), hinsichtlich Geschlecht, Alter u. KL mit normalen Kontrollen verglichen. Anthropometrische u. laboranalytische Risikofaktoren wurden verglichen u. alters-u. geschlechtsspezifische Z-Werte f\u00fcr KG, TU u. BMI berechnet. RR wurde auskultatorisch (3-4x) gemessen. Krankheitslast f\u00fcr das Gesundheitssystem!). Kinder, deren RR nach oben umklassifiziert wurde, waren mehr \u00fcbergewichtig/adip\u00f6s, mit h\u00f6heren Z-Scores f\u00fcr KG, TU u. BMI. Pr\u00e4valenz von abnormalen Laborergebnissen war erh\u00f6ht, mit negativen Lipidprofilen u. erh\u00f6htem HBA1c (Pr\u00e4diabetes). Konklusion, Relevanz n. SHARMA: Clusterbildung CVRF bei sonst gesunden US-Kindern legt nahe, dass diejenigen, deren RR neu klassifiziert wurde, eine Population mit hohem Risiko darstellen, deren CVR zuvor m\u00f6glicherweise untersch\u00e4tzt wurde. Diskussion u. Konklusion: Anwendung p\u00e4diatrischer RR-Normwerte in Europa bis vollendetes 16. Lebensjahr empfohlen, danach f\u00fcr Adulte. Aufgrund enger Korrelation zwischen KG u. RR wurde in AAP-Guidelines 2017 Verwendung \u00fcberarb. RR-Grenzwerte empfohlen, \u00fcbergewichtige u. adip\u00f6se Kontrollen ausgeschlossen. Diese mod. Grenzwerte im Mittel ca. 2-4 mm Hg niedriger als urspr\u00fcngliche Grenzwerte. Au\u00dferdem r\u00e4t AAP bei Jugendlichen schon ab 14 Jahre neue US-Grenzwerte f\u00fcr Adulte anzuwenden, bereits RR-Wert > 130/80 mm Hg gilt als HTN. US-HTN-Neuklassifikation resultiert in sign. h\u00f6herer Pr\u00e4valenz f\u00fcr erh\u00f6hten RR oder HTN nicht nur bei Adulten, sondern auch bei Kindern u. Jugendlichen. Ob dies aber letztendlich sign. Effekt auf langfristiges CVR haben wird, bleibt zu zeigen. \u00dcbernahme AAP-Guidelines f\u00fcr Europa derzeit nicht empfohlen! Markus Ebersp\u00e4cher\u00b9; Frank Reichenberger\u00b2; Thomas Duell\u00b3 \u00b9Uniklinik Freiburg, Med V -Pneumologie, Freiburg im Breisgau, Germany; \u00b2Lungenheilkunde 5-Seen Land, Pneumologie, Seefeld-Hechendorf, Germany; \u00b3Lungenklinik M\u00fcnchen-Gauting, (Pneumologische) Onkologie, M\u00fcnchen-Gauting, Germany Zielsetzung: Der Effekt einer zus\u00e4tzlichen Strahlentherapie beim prim\u00e4r fortgeschrittenen kleinzelligen Lungenkarzinom (SCLC) ist bekannt hinsichtlich der lokalen Tumorkontrolle. Der Effekt im Hinblick auf Metastasierung und \u00dcberleben ist unzureichend untersucht. Materialien: Retrospektive Analyse von Patienten mit SCLC im Stadium Extensive Disease nach VALG, die zwischen 1.1.2003 bis 31.12.2015 in der onkologischen Abteilung der Lungenfachklinik Gauting behandelt wurden. Es wurden demografische Faktoren inkl. Karnofsky Index, Raucherstatus, Ort der Fernmetastasierung und das Therapieregime in die statistischen Analysen einbezogen. Nach einem Propensity Score Matching (PSM) wurden mit Kaplan-Meier die \u00dcberlebensrate berechnet, um einen Selektionsbias zu kontrollieren. Am meisten profitierten Patienten von thorakaler und cerebraler Radiotherapie. 58% der Patienten aus der Radiotherapiegruppe erhielten eine Prim\u00e4rtumor-und/oder Thoraxwandbestrahlung, wodurch sich deren Gesamt\u00fcberleben im Median weiter auf 17,5 Monate verl\u00e4ngerte. Durch eine zus\u00e4tzliche Ganzhirnbestrahlung verl\u00e4ngerte sich das Gesamt\u00fcberleben im Median von 4,3 Monate auf 12,3 Monate. Die Anzahl der unter Therapie neu aufgetreten Metastasen wurde durch die zus\u00e4tzliche Radiotherapie nicht signifikant beeinflusst. Zusammenfassung: Eine zus\u00e4tzliche Radiotherapie erh\u00f6ht die \u00dcberlebensrate signifikant unabh\u00e4ngig von der Bestrahlungsregion und des Metastasierungsmusters.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "Klinische Untersuchung: Regelrechter Untersuchungsbefund bis auf ein leicht versch\u00e4rftes Atemger\u00e4usch, eine Atemfrequenz von 20/ min in Ruhe und Trommelschlegelfinger mit Uhrglasn\u00e4geln.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "Roland Buhl\u00b9; Birgit Abenhardt\u00b2; Timm Greulich\u00b3; Muriel Mattiucci-G\u00fchlke\u2074; Patrick Hofmann\u2074; Adrian Gillissen\u2075 \u00b9Johannes Gutenberg University Hospital Mainz, Pulmonary Department, Mainz, Germany; \u00b2Pulmonary Practice, Pulmonary Practice, Heidelberg, Germany; \u00b3University Medical Center Giessen and Marburg, Department of Medicine, Pulmonary and Critical Care Medicine; Giessen and Marburg; Marburg, Germany; \u2074Boehringer Ingelheim Pharma GmbH & Co.KG, Medical Affairs, Ingelheim am Rhein, Germany; \u2075Klinikum am Steinenberg/ Ermstalklinik, Medizinische Klinik III, Department of Internal and Pulmonary Medicine, Reutlingen, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "Klaus Frommer\u00b9; Morten Aagaard Nielsen\u00b2; Madeleine Gl\u00fcck\u00b9; Stefan Rehart\u00b3; Ulf M\u00fcller-Ladner\u00b9; Elena Neumann\u00b9 \u00b9Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Abt. f\u00fcr Rheumatologie und Klinische Immunologie, Campus Kerckhoff, Bad Nauheim, Germany; \u00b2Aarhus University, Department of Biomedicine, Aarhus, Denmark; \u00b3AGAPLE-SION Markus-Krankenhaus, Klinik f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie, Frankfurt, Germany Hintergrund/Zielsetzung: Adipokine sowie Stoffwechsel-Metabolite k\u00f6nnen als Signalmolek\u00fcle des Metabolismus Entz\u00fcndung, Gewebedestruktion und Proliferation beeinflussen. Diese Prozesse spielen u.a. bei entz\u00fcndlich-rheumatischen Gelenkerkrankungen wie der rheumatoiden Arthritis (RA) eine Rolle. F\u00fcr ausgew\u00e4hlte Adipokine konnten wir bereits eine potentielle Rolle bei der RA zeigen. Auch Metabolite der Glykolyse und des Citrat-Zyklus, darunter Laktat und Succinat, sind evtl. an der Pathophysiologie der RA beteiligt. Die synovialen Laktat-Spiegel sind bei Patienten mit RA im Vergleich zu gesunden Kontrollen erh\u00f6ht, ebenso wie die Aktivit\u00e4t der Laktat-Dehydrogenase (LDH) im Synovialgewebe. RA synoviale Fibroblasten (SF) exprimieren vermehrt den Monocarboxylate-Lactate-Transporter 4 (MCT4) und f\u00fchren so zu einer gesteigerten Azidifizierung der Synovialfl\u00fcssigkeit. Succinat wirkt bei Makrophagen und dendritischen Zellen \u00fcber verschiedene Mechanismen als Immunmodulator.Zielsetzung ist, die Wirkmechanismen bzw. die Induktion dieser Signalmolek\u00fcle bei artikul\u00e4ren Effektorzellen zu untersuchen sowie ihre Interaktionen untereinander und mit anderen RA-relevanten Molek\u00fclen zu ermitteln.Methoden: Prim\u00e4re humane RASF und RA-Osteoblasten wurden jeweils mit den Adipokinen Leptin, Chemerin und Visfatin, den Zytokinen TNF-a und IL-1b sowie den Metaboliten Laktat und Succinat stimuliert, die Monozyten-Zelllinien U937 und THP-1 sowie die T-Lymphozyten-Zelllinie Jurkat hingegen nur mit Metaboliten. IL-6 (bestimmt mittels ELISA) diente als proinflammatorischer Marker. RASF wurden mit den Zytokinen stimuliert und mit chemischen Inhibitoren gegen MCP-1 bzw. -4 behandelt, anschlie\u00dfend wurde die Sekretion von Laktat und IL-6 bestimmt.Ergebnisse: Von den untersuchten Adipokinen zeigte nur Visfatin eine Wirkung auf die IL-6-Sekretion stimulierter Zellen. Laktat und Succinat \u00fcbten ebenfalls keinen Einfluss auf die IL-6-Sekretion aus. Eine synergistische Wirkung mit IL-1b oder TNF-a konnte weder bei den Adipokinen noch bei den Metaboliten beobachtet werden. Die Stimulierung von RASF mit Visfatin und Laktat bzw. Succinat zeigte keine synergistische Wirkung. Sowohl IL-1b als auch TNF-a erh\u00f6hten die Laktat-Sekretion von RASF. Diese konnte durch den MCT-4-Inhibitor Syrosingopin reduziert werden. Dies galt sowohl f\u00fcr kurzzeitig stimulierte als 4d vorstimulierte RASF. Die Wirkung des MCT-1-Inhibitors auf RASF hingegen war abh\u00e4ngig vom Patienten und variierte zwischen leichter Suppression und leichter Induktion der Laktat-Sekretion. Interessanterweise verst\u00e4rkten beide MCT-Inhibitoren die IL 6-Sekretion bei Kombination mit IL-1b oder TNF-a.Schlussfolgerung: Zwischen den untersuchten Adipokinen, Metaboliten und Zytokinen scheint kein Synergismus in ihrer Wirkung auf die IL-6 Sekretion zu bestehen. Aufgrund der leicht induktiven Wirkung auf IL-6 in Kombination mit Zytokinen ist die chemische Inhibition von MCT-1/-4 als Methode zur Reduktion der Entz\u00fcndung wahrscheinlich ungeeignet. S182 | Der Internist \u00b7 Suppl \u00b7WB65 Einfluss anti-inflammatorischer Therapien auf die Interaktion zwischen synovialen Fibroblasten und Makrophagen bei der rheumatoiden ArthritisMaike Schmeller\u00b9; Magnus Diller\u00b9; Rebecca Hasseli\u00b9; Anna Knothe\u00b9; Stefan Rehart\u00b2; Ingo Tarner\u00b9; Walter Hermann\u00b9; Uwe Lange\u00b9; Ulf M\u00fcller-Ladner\u00b9; Elena Neumann\u00b9 \u00b9Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Abt. f\u00fcr Rheumatologie und Klinische Immunologie, Campus Kerckhoff, Bad Nauheim, Germany; \u00b2Agaplesion Markus Krankenhaus, Klinik f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie, Frankfurt, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "). Eine Reduktion um 10-20% wurde mit Tocilizumab erzielt. Durch den Einsatz von MTX wurde kein signifikanter Effekt erreicht. Schlussfolgerung: Prednisolon und Adalimumab hemmen die synergistisch erh\u00f6hte Entz\u00fcndungsaktivit\u00e4t von RASF und M1 deutlich, eine entz\u00fcndliche Restaktivit\u00e4t bleibt aber bestehen. Dies best\u00e4tigt die klinische Beobachtung bei RA-Patienten, die trotz anti-entz\u00fcndlicher Therapie weiterhin Symptome aufweisen, wenn auch in abgemilderter Form. Die synergistische Entz\u00fcndungsaktivit\u00e4t von M1 und RASF erscheint als komplexer zentraler Pathomechanismus, dessen effiziente Eind\u00e4mmung mit ausschlaggebend f\u00fcr den Therapieerfolg ist. Die Studie best\u00e4tigt die Rolle von RASF als wichtige Effektorzelle der Entz\u00fcndungsreaktion und als Zielzelle in der Behandlung der RA. Stefanie Hirsch\u00b9; Marius Hoepfner\u00b2; Vega G\u00f6decke\u00b3; Torsten Witte\u00b2 \u00b9Medizinische Hochschule Hannover, Klinik f\u00fcr Immunologie und Rheumatologie, Hannover, Germany; \u00b2Medizinische Hochschule Hannover, Rheumatologie und Immunologie, Hannover, Germany; \u00b3Medizinische Hochschule Hannover, Nephrologie, Hannover, Germany Fallvorstellung: Eine 41-j\u00e4hrige Patientin berichtet bei Aufnahme von Arthralgien, Kribbelpar\u00e4sthesien, einem Raynaud-Syndrom der H\u00e4nde, Diarrhoen und Nachtschwei\u00df. Bekannt war eine arterielle Hypertonie. In der klinischen Untersuchung imponierte eine ausgepr\u00e4gte Livedo reticularis. Die Immunserologie mit u.a. Bestimmung von RF, ANA, ENA, ANCA, Kryoglobulinen, Immunglobulinen und Komplement verblieb blande, ebenso CRP/BSG und Blutbild. Serologisch ergab sich kein Hinweis f\u00fcr eine Hepatitis B oder C. Bei der Schwester (Apoplex in jungen Jahren und Duodenal-Perforation) und dem Onkel sei eine Polyarteriitis nodosa (PAN) bekannt. Wir f\u00fchrten eine tiefe Hautbiopsie durch, in der histologisch eine floride, nekrotisierende Vaskulitis einer mittelgro\u00dfen Arterie auffiel. Somit wurde der Verdacht einer PAN gestellt, eine Vaskulitis mit Befall der kleinen und mittelgro\u00dfen Arterien. In der Bildgebung (cCT-Angio, CT Thorax/Abdomen) kam einzig auff\u00e4llig ein fusiformes Aneurysma der A. splenica zur Darstellung (14mm). Eine Therapie mit Prednisolon wurde begonnen. Azathioprin und Methotrexat mussten aufgrund von Unvertr\u00e4glichkeiten beendet werden. Aufgrund der famili\u00e4ren H\u00e4ufung erfolgte eine genetische Untersuchung. In der Sequenzierung mit anschlie\u00dfender Sanger-Sequenzierung zeigte sich eine homozygote Punkmutation im CECR1 Gen (c.139 C>G). Diese Mutation verursacht einen Funktionsverlust des Enzyms Adenosin Desaminase 2 (ADA2). Das Enzym ADA2 katalysiert die Umwandlung von Adenosin in Inosin und hat somit einen Einfluss auf die Zellproliferation und Zelldifferenzierung. Ein Mangel an ADA2 beg\u00fcnstigt die Differenzierung von Makrophagen zu Typ 1 Makrophagen (M1), welche zu vermehrter Inflammation und Gewebesch\u00e4den f\u00fchren. Mittlerweile wurden mehr als 60 Mutationen als Verursacher eines DADA2 (Deficiency of Adenosine Deaminase 2)-Syndroms beschrieben. Beim DADA2-Syndrom handelt es sich um eine seltene genetische determinierte autoinflammatorische Erkrankung, die klinisch einer Polyarteriitis nodosa (PAN) \u00e4hnelt. Es gibt eine gro\u00dfe Variabilit\u00e4t bez\u00fcglich des Alters der Erstmanifestation, klinischer Manifestation und Organbeteiligung. Die Leitsymptome sind neben Arthralgien das Auftreten von Livedo reticularis und Vaskulopathien (von abdominellen Aneurysmata bis hin zu Schlaganf\u00e4llen). Somit konnte bei der Patientin die Diagnose eines DADA2-Syndroms mit klinischem Bild einer Polyarteriitis nodosa gestellt werden. Die beste Datenlage f\u00fcr die Behandlung besteht in der Anwendung eines TNF-alpha-Blockers (Etanercept, Infliximab, Adalimumab). Hierunter gelingt in der Regel eine gute Kontrolle der Inflammation und Vaskulitisaktivit\u00e4t, welches bei der Patientin mit ausgepr\u00e4gter Livedo reticularis das f\u00fchrende Symptom darstellte. Die Patientin appliziert w\u00f6chentlich Etanercept. Hierunter besteht ein stabiler Verlauf ohne bisherige weitere Manifestationen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "Rebecca Hasseli\u00b9; Ulf M\u00fcller-Ladner\u00b9; Tim Schmeiser\u00b2; Hannes Lorenz\u00b3; Andreas Krause\u2074; Hendrik Schulze-Koops\u2075; Alexander Pfeil\u2076; Anne Regierer\u2077; Jutta Richter\u2078; Anja Strangfeld\u2077; Reinhard Voll\u2079; Christof Specker\u00b9\u2070; Bimba Franziska Hoyer\u00b9\u00b9 \u00b9Campus Kerckhoff Bad Nauheim, Justus-Liebig-Universit\u00e4t Giessen, Rheumatologie, Giessen, Germany; \u00b2Rheumatologie im Veedel, K\u00f6ln, Germany; \u00b3Universit\u00e4tsklinikum Heidelberg, Medizinische Klinik V, Rheumatologie und Klinische Immunologie, Heidelberg, Germany; \u2074Immanuel Krankenhaus Berlin, Klinik f\u00fcr Innere Medizin, Abteilung Rheumatologie, klinische Immunologie und Osteologie, Berlin, Germany; \u2075Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Sektion Rheumatologie und Klinische Immunologie, Medizinische Klinik IV, M\u00fcnchen, Germany; \u2076Medizinische Klinik III, Universit\u00e4tsklinikum Jena, Rheumatologie, Jena, Germany; \u2077Deutsches Rheuma-Forschungszentrum, Epidemiologie, Berlin, Germany; \u2078Universit\u00e4tsklinikum D\u00fcsseldorf, Poliklinik und Funktionsbereich Rheumatologie, D\u00fcsseldorf, Germany; \u2079Universit\u00e4tsklinikum Freiburg, Klinik f\u00fcr Rheumatologie und klinische Immunologie, Freiburg, Germany; \u00b9\u2070Kliniken Essen-Mitte, Klinik f\u00fcr Rheumatologie & Klinische Immunologie, Essen, Germany; \u00b9\u00b9UKSH Campus Kiel, Med. Klinik I, Sektion Rheumatologie/Zentrum f\u00fcr Entz\u00fcndungsmedizin, Kiel, Germany Die derzeitige Pandemie ist insbesondere f\u00fcr Patienten mit chronisch-entz\u00fcndlichen Erkrankungen und ihre behandelnden \u00c4rzte eine schwierige Phase: die Unsicherheit, Lockdowns, steigende Infektionsraten und neue Mutationen sorgen f\u00fcr eine gro\u00dfe Verunsicherung. Die psychosoziale Belastung und Versorgungsprobleme sind bisher nicht erfasst.Hierzu wurde im April 2020 die Deutsche COVID19-Rheuma-Patienten-Befragung aufgesetzt. Es handelt sich um eine longitudinale Online Befragung, bei der monatlich \u00fcber 12 Monate psychosoziale Belastung und Versorgung abgefragt werden. Zwischen April und Juli 2020 wurden 637 Patienten eingeschlossen. Im Januar 2021 haben zuletzt 400 Patienten an der monatlichen Aktualisierung teilgenommen.In den hier vorgestellten Daten handelt es sich um eine Interimsanalyse der Zeitpunkte April (erster Lockdown), Juli (Stabilisierungsphase) und November (2. Lockdown) 2020.150 Patienten (86% Frauen) wurden im April und Anfang Mai 2020 eingeschlossen. Das mittlere Alter war 48 Jahre (Range 11-78 Jahre). Die Mehrheit der Patient gab eine Rheumatoide Arthritis als Grunderkrankung an (51%). 17 % hatten eine Psoriasisarthritis, 10% eine andere Spondylarthropathie und 10% eine Kollagenose. Die Mehrheit der Patienten erhielt eine anti-entz\u00fcndliche Therapie: 32% Glukokortikoide, 31% cDMARD, 21% TNF Inhibitor, 7% Jak Inhibitor und 9% andere Biologika.Im April gaben 26% der Patienten an, im home office zu arbeiten, 24% waren in Selbstisolation, 48% nutzen eine Maske und 41% gaben die regelm\u00e4\u00dfige Nutzung von Desinfektionsmitteln an (Doppelnennungen m\u00f6glich). Die Frequenz f\u00fcr home office und Selbstisolation blieben \u00fcber den Zeitraum gleich, wohingegen die Frequenz der MNS-Nutzung auf 98% im Juli und November stieg (nun auch gesetzliche Vorgabe). Die Nutzung von Desinfektionsmitteln stieg bis auf 88% im November an.Im Hinblick auf die Krankheitsaktivit\u00e4t (VAS) zeigten sich keine Ver\u00e4nderungen zwischen den 3 Zeitpunkten(4,3 \u00b1 2,5 vs. 4,0 \u00b12,6 und 4,0 \u00b1  2,5). Auch Schmerzen genauso wie Schlafst\u00f6rungen waren an allen Zeitpunkten vergleichbar.W\u00e4hrend von den Patienten, die Physiotherapie bekamen im April noch 48,2% pausierten, waren es im Juli und November nur noch 10 bzw 14%. \u00c4hnlich sah es f\u00fcr die medikament\u00f6sen Therapien aus, mit 11% die im April pausierten im Vergleich zu 2,75% im Juli und 3,4% im November. Der Kontakt mit dem behandelnden Rheumatologen wurde in der Mehrheit der F\u00e4lle nicht unterbrochen.Wir zeigen hier das erste Mal f\u00fcr ein rheumatologisches Kollektiv, dass auf der einen Seite die Patienten sehr fr\u00fchzeitig und konsequent Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr sich umgesetzt haben und auf der anderen Seite ad\u00e4quat reagiert haben, was ihre Medikation anging und diese in der Mehrheit fortgef\u00fchrt haben. Insgesamt zeigt sich in dieser Kohorte, dass die Pandemie in den ersten 6 Monaten nicht zu einem Anstieg der subjektiven Krankheitsaktivit\u00e4t gef\u00fchrt hat.WB70Current status of use of high throughput nucleotide sequencing in rheumatology Sebastian Boegel\u00b9; Andreas Schwarting\u00b2 \u00b9Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Schwerpunkt Rheumatologie und klinische Immunologie, 1. Klinik, Mainz, Germany; \u00b2Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Schwerpunkt Rheumatologie und klinische Immunologie, Mainz, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "Literatur: https://rmdopen.bmj.com/content/7/1/e001324 Sonstige WB71 Sitzende Berufst\u00e4tigkeit als Risiko f\u00fcr eine erniedrigte kardiorespiratorische Fitness und ein erh\u00f6htes kardiovaskul\u00e4res Risikoprofils Markus Strau\u00df\u00b9; Ulrich Jehn\u00b2; Peter Foshag\u00b3; Roman Leischik\u00b3 \u00b9Klinik f\u00fcr Kardiologie I-Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster, M\u00fcnster, Germany; \u00b2Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster, Nephrologie, M\u00fcnster, Germany; \u00b3Universit\u00e4t Witten/Herdecke, Kardiologie, Hagen, Germany Hintergrund: Das Berufsbild des Verwaltungsangestellten ist charakterisiert durch eine vornehmlich sitzende T\u00e4tigkeit, welches nachweislich mit einer Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigung und einer erh\u00f6hten Morbidit\u00e4t assoziiert ist. Das Ziel der Studie war die prospektive Erhebung der kardiorespiratorischen Leistungsf\u00e4higkeit, des Aktivit\u00e4tund Bewegungsmusters sowie des kardiovaskul\u00e4ren Risikoprofils. Material und Methoden: 46 m\u00e4nnliche Verwaltungsangestellte aus Nordrhein-Westfalen wurden in die Studie eingeschlossen. Anthropometrische Merkmale, kardiovaskul\u00e4re und metabolische Risikoparameter bestehend aus BMI, Bauchumfang, Ruheblutdruck wurden erhoben. Ebenso wurde eine Blutentnahme zur Bestimmung der Lipid-und Glukosewerte durchgef\u00fchrt. Die sitzende Berufst\u00e4tigkeit (Std./Woche) als auch die sportliche T\u00e4tigkeit (Std./Woche) (dynamische metabolische \u00c4quivalente: Fu\u00dfball, Kampfsport, Kraftsport, Joggen, Schwimmen und Fahrradfahren) wurden per Fragebogen erhoben. Der Energieverbrauch des Bewegungs-und Aktivit\u00e4tsmusters wurde mittels metabolischer \u00c4quivalenten nach Ainsworth et al. bestimmt. Das 10 Jahres Risiko f\u00fcr ein kardiovaskul\u00e4res Ereignis wurde mittels Framingham Risk Score bestimmt. Die Diagnosenstellung eines Metabolischen Syndroms erfolgte anhand der Definition der International Diabetes Federation. Die kardiorespiratorische Leistungsf\u00e4higkeit wurde mittels Spiroergometrie (Rampenprotokoll, Steigerung um 25 Watt alle 2 Minuten) bestimmt. Ergebnisse: Die untersuchte Gruppe der Verwaltungsangestellten pr\u00e4sentierte eine hohe Pr\u00e4valenz f\u00fcr eine Pr\u00e4adipositas (BMI: 26.4\u00b14, Bauchumfang: 97.3\u00b111.7 cm). 58.7% der untersuchten Verwaltungsangestellten zeigten einen Bauchumfang oberhalb der Norm. Das 10 Jahres kardiovaskul\u00e4res Risiko f\u00fcr ein kardiovaskul\u00e4res Ereignis betrug 9.7\u00b19.2 % und ist im internationalen Vergleich als erh\u00f6ht anzusehen. Ein Hochrisikoprofil f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen war in 10.7% der Verwaltungsangestellten nachweisbar. 33% der Verwaltungsangestellten wiesen ein Metabolisches Syndrom auf. Die dynamischen METS betrugen 2212 \u00b1 2192 bei im Durchschnitt 4.03 \u00b1 3.02 Stunden Sport pro Woche. Die relative maximale Sauerstoffaufnahme betrug 34.1 \u00b1 8.1 ml/kg-1 \u00b7min-1 (maximale Sauerstoffaufnahme: 3.17 \u00b1 0.44 (l/ min.)). Schlussfolgerungen: Die Verwaltungsangestellten zeigten im Vergleich zur Gesamtbev\u00f6lkerung und anderen Berufsgruppen eine erniedrigte kardiorespiratorische Fitness und ein reduziertes Aktivit\u00e4ts-und Bewegungsmuster. Ebenso wiesen sie ein erh\u00f6htes kardiovaskul\u00e4res Risikoprofil und eine erh\u00f6hte Pr\u00e4valenz des Metabolischen Syndroms auf. Den Einfluss der berufsbedingten sitzende T\u00e4tigkeit auf diese Faktoren sollte in Zukunft durch prospektive Erhebungen bestimmt werden. Zur Reduzierung des Risikoprofils und zur Steigerung der k\u00f6rperlichen Leistungsf\u00e4higkeit bedarf es der gezielten berufsbegleitenden Integration von Bewegungs-und Ern\u00e4hrungsschulungen. WB72 Vergleich der Anforderungen an die medizinische Promotion an deutschen Fakult\u00e4ten Markus Strau\u00df; Sobitha Balendrarajah\u00b2; Ulrich Jehn\u00b3; Roman Leischik\u2074; Jan Ehlers\u00b2 \u00b9Klinik f\u00fcr Kardiologie I-Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster, M\u00fcnster, Germany; \u00b2Universit\u00e4t Witten/Herdecke, Lehrstuhl f\u00fcr Didaktik und Bildungsforschung im Gesundheitswesen, Witten, Germany; \u00b3Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster, Nephrologie, M\u00fcnster, Germany; \u2074Universit\u00e4t Witten/Herdecke, Kardiologie, Hagen, Germany Hintergrund und Zielsetzung: Die medizinische Doktorarbeit zum Erlangen des akademischen Grades,, Dr. med.\" kann an einer medizinischen Fakult\u00e4t in Deutschland w\u00e4hrend des Studiums begonnen werden. Die Auswahl des Forschungsthema erfolgt in Absprache zwischen dem Promovenden und seinem Betreuer. Die formellen Anforderungen sind an die Promotionsordnung (PO) und deren Ausf\u00fchrungsbestimmungen der jeweiligen Universit\u00e4t gebunden. Ziel dieses Projekts war es die unterschiedlichen Anforderungen anhand der Promotionsordnungen auszuwerten, um die Gegebenheiten eines einheitlichen Anforderungsprofils zu \u00fcberpr\u00fcfen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "Sheila Albaladejo Fuertes\u00b9; Kirsten Ruttmann\u00b2; Claudia Kunst\u00b9; Karsten G\u00fclow\u00b9; Stephan Schmid\u00b9; Martina M\u00fcller-Schilling\u00b9 \u00b9Uniklinikum Regensburg, Innere Medizin I, Regensburg, Germany; \u00b2Universit\u00e4tsklinikum Regensburg, Stabstelle Pflegeentwicklung, Regensburg, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "Vergleich zur fr\u00fchen Intervention): Patienten, die sich vor 18 Monaten einer metabolisch-bariatrischen OP unterzogen haben und in die Nachsorge-Evaluation im Studienzentrum einwilligen, \u2022 IG2 (sp\u00e4te Nachsorge): postoperative Patienten, die 18 Monate nach der OP in die 18-monatige Intervention eingeschlossen werden, \u2022 KG2 (Vergleich zur sp\u00e4ten Intervention). Als prim\u00e4rer Endpunkt wird der allgemeine Gesundheitszustand der Patienten am modifizierten King's Score 18 Monate (fr\u00fche Intervention) bzw. 36 Monate post-OP (sp\u00e4te Intervention) gemessen. Als sekund\u00e4re Endpunkte werden Lebensqualit\u00e4t, Depressivit\u00e4t, Adh\u00e4renz und \u00f6konomische Faktoren untersucht.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "Julian Witte\u00b9; Manuel Batram\u00b2; Magdalena Schwarz\u00b3; Johannes Hain\u2074; Bernhard Ultsch\u00b3; Maren Steinmann\u00b9; Amit Bhavsar\u2075; Carl-Peter Cri\u00e9e\u2076; Christiane Hermann\u2077; Klaus Wahle\u2078; Martin F\u00fcchtenbusch\u2079; Wolfgang Greiner\u00b9 \u00b9Bielefeld University, Department for Health Economics and Health Care Management, Bielefeld, Germany; \u00b2Bielefeld University, Department for Economics, Bielefeld, Germany; \u00b3GSK, Market Access, Munich, Germany; \u2074GSK, Medical Affairs Vaccines, Munich, Germany; \u2075GSK, Epidemiology and Health Economics, Wavre, Belgium; \u2076Evangelical Hospital Goettingen-Weende, Department of Sleep and Respiratory Medicine, Bovenden, Germany; \u2077Justus-Liebig University Giessen, Department of Clinical Psychology, Giessen, Germany; \u2078University of Muenster, Department of General Medicine, Muenster, Germany; \u2079Helmholtz Centre, Research Group Diabetes e.V., Munich, Germany Introduction: Chronic conditions, known as underlying conditions (UCs) for developing Herpes Zoster (HZ), can increase the risk and severity of HZ and its recurrence. This study aims to investigate the risk of developing incident and recurrent HZ episodes in patients with different UCs.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "Medizin YIA6 Stratifizierung des Mortalit\u00e4tsrisiko von COVID-19 Patienten mittels Machine-Learning-Algorithmen Janina Reuther\u00b9; Vlad Fomenko\u00b2; Karsten G\u00fclow\u00b9; Stefan Reuther\u00b2; Lucas Spreiter\u00b2; Stephan Schmid\u00b9; Martina M\u00fcller-Schilling\u00b9 \u00b9Universit\u00e4tsklinikum Regensburg, Klinik und Poliklinik f\u00fcr inneren Medizin I, Regensburg, Germany; \u00b2Unetiq GmbH, Data Science, M\u00fcnchen, Germany Einleitung: Die Coronavirus Pandemie stellte eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr unsere Gesellschaft und unser Gesundheitssystem dar. Die Krankenh\u00e4user und Intensivstationen waren stark ausgelastet. Viele Mediziner mussten schnelle Entscheidungen treffen. F\u00fcr diesen Zweck entwickelten wir einen automatisierten Mortalit\u00e4tsrisiko Score, der das medizinische Personal auf der Intensivstation in ihrer Entscheidungsfindung unterst\u00fctzen k\u00f6nnte. Methoden: Wir entwickelten einen Algorithmus, der das Mortalit\u00e4tsrisiko von COVID-19-Intensivpatienten des Universit\u00e4tsklinikum Regensburg bestimmt. Das Datenset beinhaltete 589 Patienten ohne SARS-CoV-2 Infektion aus dem Jahr 2019 und 51 Patienten mit SARS-CoV-2 Infektion aus dem Jahr 2020. Der Algorithmus besteht aus einen Gradient Boosting Model f\u00fcr die Verarbeitung von punktuellen und niedrig-frequenten Daten und einen Neural Network Autoencoder f\u00fcr die Integration von hochfrequenten Daten. Die Modelle wurden gemeinsam und separat auf das jeweilige Patientenkollektiv angelernt, um die Performanz zu vergleichen. Die AUC der entwickelten Machine-Learning-Modelle wurden mit den Mortalit\u00e4tsscores Ranson, Sofa und APACHE II verglichen. Ergebnisse: Die Machine-Learning-Modelle, die separat auf beide Datensets trainiert wurden, zeigten eine hohe Genauigkeit f\u00fcr Patienten aus der gleichen Kohorte (AUC 0.816 f\u00fcr Patienten ohne SARS-CoV-2 Infektion und AUC 0.865 f\u00fcr Patienten mit SARS-CoV-2 Infektion). Das Modell, welches auf beide Datensets mithilfe einer Domain Adaptation Technik trainiert wurde, erzielte eine AUC \u00fcber 0.80 f\u00fcr beide Datensets. Alle Machine-Learning-Modelle \u00fcbertreffen in unserer Analyse signifikant die herk\u00f6mmlichen Risiko-Scores Ranson, Sofa und APACHE II. Schlussfolgerung: Der von uns entwickelte Algorithmus sagt mit hoher Genauigkeit die Mortalit\u00e4t von COVID-19 Intensivpatienten vorher und \u00fcbertrifft die bekannten Risiko-Scores Ranson, Sofa und APACHE II. Automatisierte Mortalit\u00e4tsrisiko-Scores stellen eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von medizinischem Personal auf der Intensivstation Entscheidungsfindung dar. Des Weiteren besteht die Option mittels der Algorithmen wichtige Parameter zu identifizieren, die zum Tod einer Erkrankung gef\u00fchrt haben. Besonders in Krisenzeiten wie einer Pandemie k\u00f6nnte ein solches Tool sehr hilfreich sein. YIA7 Pembrolizumab-induced Myocarditis in a Patient with Malignant Mesothelioma: Plasma Exchange as a Successful Emerging Therapy Sanziana Schiopu\u00b9; Lukas K\u00e4smann\u00b2; Ulf Sch\u00f6nermarck\u00b3; Michael Fische-reder\u00b3; Josefine Rauch\u00b2; Farkhad Manapov\u00b2; Steffen Massberg\u2074; Ulrich Grabmaier\u2074; Martin Orban\u2074 \u00b9Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Medizinische Klinik V, Muenchen, Germany; \u00b2LMU Klinikum der Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Strahlentherapie, M\u00fcnchen, Germany; \u00b3LMU Klinikum der Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Nephrologie, M\u00fcnchen, Germany; \u2074LMU Klinikum der Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Kardiologie, M\u00fcnchen, Germany",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "und eine wertsch\u00e4tzende wissenschaftliche Qualit\u00e4t ist eine bundesweite Vereinheitlichung der Anforderungen w\u00fcnschenswert und f\u00f6rderlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Zur Bedeutung von Schulsport und Sport-und Bewegungstherapie bei gesunden und chronisch kranken Kindern und Jugendlichen unter Ber\u00fccksichtigung eigener Untersuchungen zum intensivierten Schulsport (BREGASS-Studie), bei AHF, Dm1 und Asthma bronchiale Richard Eyermann 1, 2 1 Dr. Eyermann M\u00fcnchen, Kinder-und Jugendmedizin, Kinderkardiologie, Sportmedizin, M\u00fcnchen, Germany; 2 Klinik Sch\u00f6nsicht Berchtesgaden, Rehabilitation f\u00fcr Kinder und Jugendliche, AHB, Kind-Mutter / Vater-Rehabilitation, M\u00fcnchen, Germany Problemstellung: Schulsport wird gegenw\u00e4rtig weder dem Anspruch gesunder noch chronisch kranker Kinder gerecht u. repr\u00e4sentiert ein wesentliches, leider aber weitgehend ungenutztes Pr\u00e4ventionsprogramm in der Erziehung zu einem gesunden Lebensstil (Bev\u00f6lkerungsstrategie).Methodik: Umfangreiche eigene Studien zum intensivierten Schulsport (BREGASS-Studie) u. zur Sporttherapie bei Kindern mit AHF, Dm1 u. Asthma bronchiale.Ergebnis: F\u00fcr chronisch kranke Kinder ist der Stellenwert von Sport noch viel h\u00f6her als bei gesunden Kindern: Gesundheit wird vorwiegend nach Sporttauglichkeit, nach gleichwertiger physischer Leistungsf\u00e4higkeit gesunder Altersgenossen, bewertet u. weniger nach Krankheitssymptomen. Des Weiteren ist Sport in geeigneter Form , wie auch eigene Studien zu AHF, Dm1 u. Asthma bronchiale dokumentieren, wesentliche S\u00e4ule im Therapieregime chronischer Krankheiten im Kindesalter. K\u00f6rperliche Leistungsschw\u00e4che hat ihre Ursache oft in ungerechtfertigter Sportrestriktion , zumeist nicht in der Erkrankung selbst. K\u00f6rperliches Training behebt sie. Sport(therapie)-verbote sind einschneidendste Restriktionen. Ungerechtfertigt erh\u00f6hen sie die Betroffenheit chronisch kranker Kinder, beeintr\u00e4chtigen sie deren motorische u. sozialintegrative Entwicklung, gef\u00e4hrden sie das zentripetale Versorgungskonzept u. Ziel \"bedingter Gesundheit\". Aufgabe des P\u00e4diaters ist die sachkundige Beurteilung der individuellen Belastbarkeit u. Sporttauglichkeit, um unn\u00f6tige Gef\u00e4hrdungen zu vermeiden (regelm\u00e4\u00dfige sportmedizinische Gesundheits\u00fcberpr\u00fcfung, (Spiro)-Ergometrie). Bei Sportfreistellungen sollten m\u00f6glichst nur Teilfreistellungen ausgesprochen werden: \"Soviel Sport wie m\u00f6glich, nur soviel Sportrestriktion wie notwendig!\" Die Entscheidung sollte immer individuell gepr\u00e4gt sein (personalisierte Medizin), Empfehlungstabellen sind nur Anhaltspunkt. Das \u00e4rztliche Attest sollte stets verst\u00e4ndlich u. sportp\u00e4dagogisch umsetzbar sein. Der Sportlehrer sollte v.a. im kindlichen Pr\u00e4ventions-u. Rehabilitations-Sport, in allgemeiner (1. Hilfe) sowie spezieller krankheitsbezogener Hilfe geschult sein, wie z.B. bei belastungsinduzierter Bronchokonstriktion (Asthma) u. Hypoglyk\u00e4mie (Dm1), u. sollte Grundlagen der Hilfe bei Sportzwischenf\u00e4llen mit chronisch kranken Kindern auch an Mitsch\u00fcler weitergeben.Konklusion: 1. Organisationsform u. Inhalte des Schulsportes m\u00fcssen intensiviert u. gesundheitsorientiert werden -weg vom nur Leistungsgedanken.2. Ausbildungs-Curricula der Sportwissenschaftler sollten mehr p\u00e4diatrische Sportmedizin u. Krankheitslehre beinhalten. 9 \u00b1 18, 9 mm VAS; 8 \u00b1 30, 4 \u00b1 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 269,
                    "text": "Richard Eyermann 1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 273,
                    "text": "2 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3078,
                    "end": 3085,
                    "text": "9 \u00b1 18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3086,
                    "end": 3095,
                    "text": "9 mm VAS;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3096,
                    "end": 3103,
                    "text": "8 \u00b1 30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3104,
                    "end": 3107,
                    "text": "4 \u00b1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB73"
        },
        {
            "text": "In Deutschland ist jeder zweite Erwachsene \u00fcbergewichtig, jeder vierte adip\u00f6s (Mensik et al., 2013) . Betroffene leiden k\u00f6rperlich und psychisch unter der chronischen Erkrankung. Adipositas erh\u00f6ht zudem das Risiko, weitere Erkrankungen, wie Herzinsuffizienz, Diabetes oder Malignome zu entwickeln (Steele et al., 2017) . Werden durch eine konservative Behandlung die Therapieziele nicht erreicht, ist die metabolisch-bariatrische Operation (OP) eine wirksame Behandlungsoption der h\u00f6her-gradigen Adipositas. Es bedarf jedoch einer lebenslangen Nachsorge, um den Therapieerfolg zu sichern und ggf. Komplikationen zu vermeiden (MDS, 2017) . Aktuell ist diese Nachsorge nicht strukturiert, sektoren\u00fcbergreifend und nicht im Regelleistungskatalog der Krankenkassen enthalten, obwohl die interdisziplin\u00e4ren Leitlinien klare Empfehlungen aussprechen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 99,
                    "text": "(Mensik et al., 2013)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 318,
                    "text": "(Steele et al., 2017)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 636,
                    "text": "(MDS, 2017)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "WB83 ACHT -Ein strukturiertes, sektoren\u00fcbergreifendes, digital gest\u00fctztes Nachsorgekonzept f\u00fcr Patient*innen nach einer metabolisch-bariatrischen OP"
        },
        {
            "text": "Care & Health Therapy (ACHT) adressiert genau diese Versorgungsl\u00fccke, indem ein entsprechend strukturiertes, leitliniengerechtes, sektoren\u00fcbergreifendes und wohnortnahes Konzept erarbeitet und wissenschaftlich validiert wird.Ziel von ACHT ist die Sicherung des mittel-und langfristigen Therapieerfolgs. Hierzu verbindet das ACHT-Nachsorgekonzept die Bausteine: 1) strukturierte, wohnortnahe Nachsorge in speziell geschulten ACHT-Nachsorgepraxen, 2) individuelle Begleitung w\u00e4hrend der gesamten Betreuungszeit durch eine Adipositas-Lotsin, 3 Mittleres Alter 64 Jahre (28-90 Jahre) Medianes Alter 66,5 Jahre. Mittlere Diabetesdauer 14,5 Jahre.Introduction: Cardiovascular disease and its predisposing metabolic risk factors are accompanied by a chronic inflammatory response in the vasculature and adipose tissue. Tumor necrosis factor receptor-associated factor 5 (TRAF-5) is a potent modulator of anti-inflammatory signaling events that protect from atherosclerosis. Here, we aimed to interrogate whether TRAF-5 signaling has the potential to modulate cardiovascular inflammation already at the level of metabolic risk factors and adipose tissue in a murine model of diet-induced obesity (DIO).Methods: Traf5-deficient (Traf5\u2212/\u2212) and competent (Wt) mice were fed a high-fat diet (HFD) for 18 weeks to induce obesity. Metabolic and inflammatory phenotypes were characterized by insulin and glucose tolerance testing, plasma analysis, body MRI imaging, metabolic caging, western blotting, flow cytometry, FACS-Sorting, qPCR, ELISA, CBA and histology. A model of selective hematopoietic Traf5-deficiency was generated by bone marrow transplantation. To assess a potential significance of our findings for human disease, we studied TRAF5-expression in isolated adipocytes and blood samples of patients with or without a diagnosis of obesity or metabolic syndrome respectively as well as TRAF5-expression in adipose tissue of patients before and one year after undergoing bariatric surgery.Results: Traf5\u2212/\u2212 mice on HFD gained significantly more weight compared to Wt mice and showed aggravated metabolic complications. This unproportioned weight gain was caused by a selective expansion of adipose and liver tissue, while lean tissue mass and growth were not affected. Analysis of the visceral adipose tissue (VAT) revealed a pro-inflammatory milieu in Traf5\u2212/\u2212 mice with more macrophage-bearing crown-like-structures, increased JNK activation, amplified expression of inflammatory cytokines and enhanced accumulation of pro-inflammatory leukocytes. Surprisingly, selective hematopoietic Traf5-deficiency did not resemble the obese and inflammatory phenotype of global Traf5\u2212/\u2212 mice. Conversely, Traf5-deficient adipocytes, but not FACS-sorted leukocytes, expressed higher levels of TNF\u03b1 and several chemokines. In obese mice, Traf5 was most downregulated in adipocytes, suggesting an adipocyte-dependent effect. In human disease, TRAF5 expression was decreased in blood and adipocytes from patients with a diagnosis of metabolic syndrome or obesity respectively, compared with controls. Finally, TRAF5 expression in adipose tissue increased one year after bariatric surgery, indicating that a higher TRAF5 expression associates with a healthier adipose tissue status.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 540,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die vom Innovationsfonds des G-BA gef\u00f6rderte Studie Adipositas"
        },
        {
            "text": "We show that a genetic deficiency of Traf5 aggravates DIO and its metabolic consequences in mice. Enhanced accumulation of leukocytes in visceral adipose tissue caused by inflammation in adipocytes serves as the likely mechanism. Our data indicate that restoring TRAF5-signaling properties in adipocytes may favorably affect cardiometabolic disease. Background: One severe complication of liver cirrhosis is spontaneous bacterial peritonitis (SBP) which is driven by bacterial translocation. Although it is known that bacterial translocation is promoted by immune dysfunctions, increased intestinal permeability and bacterial overgrowth in patients with liver cirrhosis, the underlying pathomechanism of SBP development is still unknown. The p53-family seems to play a crucial role in liver cirrhosis and SBP. To study the regulation of p53 family members we used a novel and clinically relevant in vitro model which mimics the intestinal epithelial barrier in the presence of bacterial dysbiosis and overgrowth Additionally, cell death and cell cycle as p53 family target functions were investigated.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "We established an intestinal in vitro model with two HCT-116 epithelial cell lines (HCT-116 p53wt vs. HCT-116 p53-/-). To mimic bacterial overgrowth, HCT-116 cells were cocultured with Escherichia coli (ATCC25922, O6:Hnt) at different concentrations for up to 4 hours. Regulation of p53 and p73 were studied by Western Blot and qPCR. Additionally, cell death as a p53 family target function was investigated. Therefore, cleaved Caspase-3 and cleaved PARP were analyzed on protein level and flow cytometry (AnnexinV-APC/DAPI) in the presence of pan-caspase-inhibitor Z-VAD-FMK (50\u00b5M) was performed. In addition, flow cytometry (DAPI) was used for the analysis of cell cycle arrest.Results: Co-incubation of HCT-116 cells with E. coli resulted in a transient induction of p53 and p73 protein levels in a time-and dose-dependent manner. Induction of p53 occurred after 30 min (MOI 1), induction of p73 after 2 h (MOI 5). After 4 h of bacterial stimulation, p53 protein levels could no longer be detected. Despite reduced levels of p53 family members, a high rate of cell death following E. coli treatment was shown. However, Western Blot and FACS analysis revealed that apoptosis and pyroptosis can be excluded as underlying mode of cell death. Cell cycle behavior of cells co-cultured with E. coli was unchanged compared to untreated cells.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "Advanced liver cirrhosis is accompanied with reduction in intestinal expression of p53 family members. This downregulation is triggered by active bacteria, suggesting that this mechanism might contribute to prolonged bacterial replication and SBP development. In response to a high bacterial burden, intestinal epithelial cells induce an apoptosis-and pyroptosis-independent cell death. In summary, there is a new role of p53 regulation in bacterial infection like SBP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "Leonie Unger\u00b9; Thomas Mengden\u00b2 \u00b9University of Bonn, Bonn, Germany; \u00b2Kerckhoff-Klinik GmbH -Rehabilitationszentrum, \u00c4rztliche Leitung Rehabilitation, Bad Nauheim, Germany Einleitung: Diskussionen \u00fcber die optimalen Zielblutdruckwerte entstehen immer wieder, nicht zuletzt durch die Ver\u00f6ffentlichung der SPRINT-Studie, in welcher der Blutdruck als unattended automated office blood pressure (u-AOBP) gemessen wurde. Mit der durchgef\u00fchrten Onlineumfrage wurde untersucht, wie die Blutdruckmessung sowie das Management von Hypertonikern im Alltag von Internisten in Deutschland gehandhabt wird und mit den aktuellen Leitlinien verglichen.Methoden: Es wurde ein Online-Fragebogen mit zehn Fragen per E-Mail \u00fcber den Verteiler der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin an 15 884 Internisten verschickt. Davon nahmen 731 an der Umfrage teil, was einer R\u00fccklaufquote von 4 % entspricht.Ergebnisse: Die von 44 % der Befragten genutzte, auskultatorische Standardmessung mit einem Aneroidmanometer ist das f\u00fchrende Verfahren und in 95 % der F\u00e4lle wird in Anwesenheit von medizinischem Personal gemessen (attended). Mit 53 % f\u00fchrt mehr als die H\u00e4lfte der Befragten nur eine Messung durch. Eine Gruppe von 36 % f\u00fchrt zwei oder mehr Messungen durch. Von diesen verwendet die Mehrheit von 28 % den letzten Wert, dicht gefolgt von 26 %, die den Durchschnittswert verwenden. Der erste oder niedrigste Wert wird jeweils von 17 % verwendet, w\u00e4hrend eine Minderheit von 12 % den h\u00f6chsten Wert nutzt. Ein Gro\u00dfteil von zwei Dritteln (66 %) misst ohne zeitlichen Bezug zur Einnahme von Medikamenten. In der Therapiekontrolle zeigen sich ebenfalls unterschiedliche Vorgehensweisen. Die 24h-Messung in Kombination mit der Heim-/Selbstmessung des Patienten wird laut Umfrage von der Mehrheit (38 %) zur Therapiekontrolle verwendet. 21 % verwenden lediglich die 24h-Messung und 17 % verlassen sich allein auf die Heim-/Selbstmessung des Patienten. Alle Messmethoden in Kombination, das hei\u00dft Praxismessung, 24h-Messung und Heim-/Selbstmessung des Patienten werden von 17 % angewandt. Die Praxismessung allein wird lediglich von 3 % der Befragten als Methode der Therapiekontrolle genutzt. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effects of atrial fibrillation on ventricular function in the human heart"
        }
    ]
}