{
    "paper_id": "3d746e8bcbb8d778efa960a4f2721eeeb63a8950",
    "metadata": {
        "title": "Monatsschrift Kinderheilkunde Suppl 2 \u00b7 2018 S95 Abstracts Abstracts des Kongresses f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin 2018 Gemeinsame Jahrestagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin (DGKJ), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Sozialp\u00e4diatrie (DGSPJ), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinderchirurgie (DGKCH) und des Berufsverbandes Kinderkrankenpflege Deutschland (BeKD) 12. bis 15. September 2018, Leipzig Wissenschaftliche Leitung Abstracts der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin (DGKJ) Freie Vortr\u00e4ge DGKJ Kritisch kranke Neugeborene DGKJ-FV001 Mikrodeletion 17q23.1q23.2 mit Verlust des TBX4 Gens als Ursache eines pulmonalen Hochdrucks bei einem VLBW- Fr\u00fchgeborenen DGKJ-FV002 Kongenitale foudroyante Erythroleuk\u00e4mie eines Fr\u00fchgeborenen",
        "authors": [
            {
                "first": "Gerhard",
                "middle": [],
                "last": "Jorch",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Tagungspr\u00e4sident",
                "middle": [],
                "last": "Dgkj",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Christoph",
                "middle": [],
                "last": "Kretzschmar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Tagungspr\u00e4sident",
                "middle": [],
                "last": "Dgspj",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Prof",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Tagungspr\u00e4sident",
                "middle": [
                    "H C Lucas"
                ],
                "last": "Wessel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Birgit",
                "middle": [],
                "last": "Dgkch",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Tagungspr\u00e4sidentin",
                "middle": [],
                "last": "P\u00e4tzmann-Sieta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Bekd",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Wissenschaftliche",
                "middle": [],
                "last": "Leitung",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Florian",
                "middle": [],
                "last": "Cassel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Neonatologie, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gosia",
                "middle": [],
                "last": "Srebniak",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Humangenetik, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Myrthe",
                "middle": [],
                "last": "Born",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Humangenetik, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Annemiek",
                "middle": [],
                "last": "Evers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Irwin",
                "middle": [],
                "last": "Reiss",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Neonatologie, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Angelina",
                "middle": [],
                "last": "Beer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Neonatologie, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gustavo",
                "middle": [],
                "last": "Baretton",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Humangenetik, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sigrun",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "Hofmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Neonatologie, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J\u00f6rn",
                "middle": [],
                "last": "Meinel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Humangenetik, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lars",
                "middle": [],
                "last": "Mense",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Neonatologie, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jessica",
                "middle": [],
                "last": "Pablik",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Humangenetik, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mario",
                "middle": [],
                "last": "R\u00fcdiger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Neonatologie, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Anne-Kathrin",
                "middle": [],
                "last": "Sturm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Humangenetik, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Barabara",
                "middle": [],
                "last": "Seipolt",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Erasmus MC -Sophia",
                    "location": {
                        "settlement": "Neonatologie, Rotterdam",
                        "region": "Niederlande"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Hintergrund: Die pulmonale Hypertonie des Neugeborenen ist charakterisiert durch erh\u00f6hten pulmonalen Gef\u00e4\u00dfwiderstand bei gleichzeitig niedrigem Systemwiderstand. Dies hat einen extrapulmonalen Links-Rechts-Shunt \u00fcber den persistierenden ductus arteriosus und das foramen ovale mit Hypoxie zur Folge. Sie ist meist sekund\u00e4re Folge von nicht erfolgter postnataler Transition und tritt bei 2/1000 Lebendgeburten auf. H\u00e4ufig tritt die pulmonale Hypertonie des Neugeborenen bei pulmonalen Pathologien wie dem Mekonium-Aspirations-Syndrom, kongenitaler Hernia Diaphragmatica und IRDS auf. Genetische Ursachen des pulmonalen Hochdrucks beim Neugeborenen sind bisher kaum beschrieben. Therapeutische Ma\u00dfnahmen sind u. a. eine balancierte Beatmungsstrategie, Sedierung, Kreislaufunterst\u00fctzung, inhalative Stickstoffmonoxidbeatmung sowie systemische Vasodilatatoren. Fallbericht: Der Fall eines m\u00e4nnlichen Fr\u00fchgeborenen von 30 4/7 Schwangerschaftswochen mit einem Gewicht von 1490 g beschreibt den fulminanten Verlauf eines therapierefrakt\u00e4ren pulmonalen Hochdrucks. Die Lungenreife erfolgte in der 28. Schwangerschaftswoche im Rahmen einer Aneurysma-Embolisation der A. uterina bei der Mutter. Weitere Risikofaktoren neben der Fr\u00fchgeburtlichkeit bestanden nicht. Postnatal persistierte trotz invasiver Beatmung und Surfactant-Gabe hoher Sauerstoffbedarf mit weiterhin unzureichender pr\u00e4-duktaler S\u00e4ttigung. Klinisch und echokardiografisch zeigte sich eine ausgepr\u00e4gte pulmonale Hypertension. Die therapeutischen Ma\u00dfnahmen blieben ohne signifikanten Effekt. Nach wenigen Stunden verstarb der Patient an kardiorespiratorischem Versagen. Die Obduktion zeigte keine angeborenen Fehlbildungen. Jedoch war im SNP Array eine 2.2 MB Deletion im Band 17q23.1q23.2. mit den Genen CA4, PPMID, TBX4 und BRIP1 nachweisbar. Dies ist assoziiert mit postnataler Wachstumsretardierung, milder psychomotorischer Retardierung, Microcephalie und angeborenen Herzfehlern. Insbesondere Mutationen des TBX4 Gens sind assoziiert mit pulmonaler Hypertension im Kindesalter. Schlussfolgerung: Der Fall veranschaulicht einerseits die Bedeutung der genetischen Untersuchung post mortem, andererseits zeigt er die Rolle m\u00f6glicher genetischer Ursachen einer (therapierefrakt\u00e4ren) PPHN. Diese sollten, insbesondere bei erneutem Kinderwunsch der Eltern, differentialdiagnostisch erwogen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "in der WBCT Gruppe. Beim Propensity Score Matching zeigt sich bei Kindern mit einer hohen Wahrscheinlichkeit (>80 %) f\u00fcr eine prim\u00e4res WBCT ein Trend zu einer niedrigeren SMR (0,86; KI 0,7-1,02) bei Kindern die ein WBCT erhalten hatten im Vergleich zu Kindern ohne WBCT (SMR 1, 01; KI 0, 44) . Dies bedeutet in der WBCT-Gruppe eine ca. 2 % h\u00f6here \u00dcberlebenswahrscheinlichkeit. Schlussfolgerung: Der Einsatz des prim\u00e4ren WBCT beim Kind bedarf einer strengen Indikationsstellung. Schwerverletzte Kinder scheinen von einem prim\u00e4ren WBCT zu profitieren und hier sollte dieses Diagnostikum auch eingesetzt werden. F\u00fcr weniger schwer oder gar leicht verletzte Kinder ergibt sich aus dem Einsatz des WBCT keinerlei Vorteil. Hier steht die h\u00f6here Strahlenbelastung im Vordergrund und es sollte daher eine konventionelle Diagnostik mit Sonographie, konventionellem R\u00f6ntgen und eventuell Organbezogener-CT bevorzugt werden. Weitere Untersuchungen sind notwendig, um genaue Indikationen f\u00fcr den Einsatz des WBCT bei Kindern zu erarbeiten. lit\u00e4tssicherung f\u00fcr jede betreute Familie eine standardisierte Dokumentation eingesetzt. F\u00fcr diese Kommunen wird j\u00e4hrlich eine Auswertung vorgenommen. Auch im Jahr 2017 wurden die Zahlen aus dieser Dokumentation von 25 dieser Kommunen zusammengefasst und sollen vorgestellt werden. Die Dokumentation und die Auswertung dienen dazu um die Erfolge der aufsuchenden Arbeit, aber auch noch bestehende Defizite aufzuzeigen. Qualit\u00e4tsmanagement und Qualit\u00e4tssicherung sind wichtige Ma\u00dfnahmen, um die Arbeit der Fachkr\u00e4fte Fr\u00fche Hilfen f\u00fcr sie selbst aber auch f\u00fcr den jeweiligen Arbeitgeber transparent zu machen. Vor allem dient eine standardisierte Dokumentation einer Selbstreflexion der eingesetzten Fachkr\u00e4fte, damit einem praktischen Controlling und so einer st\u00e4ndigen Verbesserung der aufsuchenden Arbeit. Die Daten von insgesamt 950 betreuten Kinder liegen vor; dies sind insgesamt 6 % der in diesen Kommunen im Jahr 2017 geborenen Kinder. Bei 20 % der Kinder konnte eine L\u00f6sung der zu Beginn in den Familien vorgefundenen Problemen festgestellt werden und bei 60 % eine Verbesserung der Risikosituationen oder zumindest eine Stabilisierung. Weitere Angaben wie die erreichten Zielgruppen, der Zugang zu den Fachkr\u00e4ften Fr\u00fche Hilfen sowie Zusammenarbeit mit anderen berufsgruppen wird dargelegt. Aber auch die zu Beginn bestehenden gesundheitlichen und sozialen Probleme der Eltern, der emotionale und psychomotorische Entwicklungsstatus der Kinder und die Situationseinsch\u00e4tzung am Ende der Betreuung werden zahlenm\u00e4\u00dfig vorgestellt. Gleichzeitig werden Daten zu der Notwendigkeit einer besseren Zusammenarbeit zwischen niedergelassenen Kinder\u00e4rzten und den Fachkr\u00e4ften Fr\u00fche Hilfen gezeigt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 277,
                    "text": "(SMR 1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "01;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 287,
                    "text": "KI 0,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 291,
                    "text": "44)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ver\u00e4nderungen in Folge der Hypertonie, und die Endothelfunktion mittels \"reactive hyperemic peripheral arterial tonometry (RH-PAT)\" bestimmt. Ergebnisse: Praxis-Einzelmessungen ergeben 2-bis 4-mal so h\u00e4ufig hypertensive Werte im Vergleich zu Langzeit-Messungen, obschon die \u00dcbereinstimmung an identifizierten Hypertonief\u00e4llen zwischen beiden Messverfahren maximal 50 % betr\u00e4gt. Systolische Einzel-und Langzeitwerte \u00fcbergewichtiger Kinder korrelieren weniger miteinander als jene schlanker Kontrollen (r = 0,48 bzw. 0,70). Weiterhin zeigen \u00dcbergewichtige in der Langzeit-Messung st\u00e4rkere Schwankungen (Spanne systolischer Werte: 57,2 vs. 53,4 mmHg, Standardabweichung systolischer Einzelwerte vom Tagesmittel: 12,2 vs. 11,48 mmHg), und vermehrt ung\u00fcltige Profile unter Ber\u00fccksichtigung etablierter Qualit\u00e4tskriterien (31, 4 vs. 12, 3 % ung\u00fcltige Messungen) . Bereits w\u00e4hrend der Ersterhebung findet sich eine breitere CIMT (0,43 versus 0,33 mm, p < 0,001), sowie eine verminderte Endothelfunktion (reactive hyperemia index, RHI = 1,27 vs. 1,94, p < 0,001) im Vergleich \u00fcbergewichtiger Probanden mit schlanken. Dabei korrelieren die systolischen Langzeitmittelwerte besser als Einzelwerte mit der CIMT, nicht jedoch mit der Endothelfunktion. Weiterhin konnte eine milde \u00dcberlegenheit der Langzeitwerte gegen\u00fcber Einzelwerten als Pr\u00e4diktor f\u00fcr CIMT und Blutdruckentwicklung im Verlauf gezeigt werden. Schlussfolgerung: Eine 24-Stunden-Blutdruckmessung sollte bei \u00fcbergewichtigen Kindern und Jugendlichen auch bei unauff\u00e4lligen Praxisblutdruckwerten zur Prim\u00e4rdiagnostik geh\u00f6ren, da anhand von Einzelmessungen hier nur ungen\u00fcgend der Langzeitblutdruck, sowie beginnende pathologische Gef\u00e4\u00dfver\u00e4nderungen abgesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 768,
                    "end": 820,
                    "text": "Ber\u00fccksichtigung etablierter Qualit\u00e4tskriterien (31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 830,
                    "text": "4 vs. 12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 831,
                    "end": 855,
                    "text": "3 % ung\u00fcltige Messungen)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Hannelore Neuhauser, Angelika Schaffrath Rosario, Stefan Damerow, Jonas D Finger, Giselle Sarganas Robert Koch-Institut , Abteilung f\u00fcr Epidemiologie und Gesundheitsmonitoring, Berlin, Germany Background: The objective of this study is to examine decade-trends of blood pressure and resting heart rate in children and adolescents in Deutschland. These trends are of public health importance due to tracking into adulthood and associations with cardiovascular outcomes. Methods: Cross-sectional data from 3-to 17-year-olds who participated in the German Health Interview and Examination Survey for Children and Adolescents (KiGGS Baseline (2003 -2006 , n = 14,702 and KiGGS Wave 2 (2014-2017), n = 3509) including standardized oscillometric systolic and diastolic blood pressure (SBP, DBP) and resting heart rate (RHR) measurements with an identical protocol were used for this analysis. Trend analyses according to sex and age groups were performed using a weighting factor reflecting the childhood and adolescent population living in Deutschland as of 31 December 2015. Results: In eleven years, the overall age-and sex-standardized mean systolic BP (SBP) and mean RHR in children and adolescents aged 3 to 17 years have increased: SBP +1.2 mmHg (95% CI 0.6-1.7); DBP +1.1 mmHg (95% CI 0.8-1.4); RHR +1.13 bpm (95%CI 0.47-1.80). Increasing trends were not observed in all sex-age groups: the SBP and DBP increase levelled off with higher age (significant increase SBP in 3-10-year-olds, even slight decrease in adolescent boys); increased RHR particularly in schoolaged girls and in all adolescents). BP trends did not parallel RHR trends in sex-age groups. Conclusions: The slight but statistically significant rise in mean BP in younger children stands in contrast to the steadily decreasing BP in adults in Deutschland over the last decades. KiGGS0-KiGGS2 trends show no change in overweight and obesity. Increased RHR, particularly in schoolaged girls and in all adolescents, suggest decreasing physical fitness. This is in line with decreased proportions of 3-10-year-old-girls reaching recommended levels of at least 60 minutes physical activity per day between 2009-2012 and 2014-2017 . Age-sex associations and interactions as well prophylaxe in der zahn\u00e4rztlichen Klinik u. Praxis bei Eingriffen im ZMK-Bereich sowie benachbarter Organsysteme\" Wissen bei Zahn\u00e4rzten jeweils vor Ganztagsseminaren standardisiert mittels Fragebogen erhoben (EPIO-Studie). Weitere Studiendaten einbezogen. Ergebnisse: 384 Zahn\u00e4rzte gepr\u00fcft, 240 m., 144 w., Alter 25-64 J., 23 Kliniker, 361 Praktiker: Wissen um EP bei dentalen Eingriffen nur 38,6 %, min. 18,75 % u. max. 82,82 %; Unwissen 61,4 %, Kliniker nicht besser als Niedergelassene. Kenntnisse v. a. in Indikationen zur EP, kaum Wissen in Praxisumsetzung bei Risikostratifizierung von Patienten, um leitliniengerechte Pr\u00e4parate u. Dosierungen bei Kindern aber auch Erwachsenen, bei Penizillinunvertr\u00e4glichkeit. Als Antibiotika vorrangig Clindamycin, falls Amoxicillin Dosen von 1ug-10 g/die genannt. Meist Gleichsetzung von EP u. Therapie dentaler Infektionen: 2/3 aller Zahn\u00e4rzte setzen EP fort \u00fcber 3-5 Tage u. l\u00e4nger. Kaum Wissen bzw. \u00dcber-/Fehlversorgung bei fehlender EP-Notwendigkeit, wie v. a. bei Z. n. PCI, Z. n. ACB. 1/2 aller Zahn\u00e4rzte erhebt allgemeine Anamnese nur schriftlich. Neue Studie von Piper vom DHZ Bad Oeynhausen (ESC): Neue Leitlinie f\u00fchrte nicht zu verst\u00e4rkten EP-Ma\u00dfnahmen: bei Zahn\u00e4rzten insgesamt noch weniger EP auch bei zu Hochrisiko-Patienten. Schlussfolgerung unbedingt Herzpass vorlegen! Studie vom Nationalen Register AHF (2017) vor. Aufgrund der hochgradigen Obstruktion mit nur minimaler Perforation der Membran erfolgte noch am Aufnahmetag die notfallm\u00e4\u00dfige Operation mit Resektion der Membran nach Vorhofseptektomie und anschlie\u00dfendem Patchverschluss des Vorhofseptums. Aufgrund der schweren pulmonalen Hypertension (PAH) erfolgte eine inhalative NO-Supplementation bis zum 3. postoperativen Tag (pOP-T) und eine intraven\u00f6se Sildenafil-Therapie. Am 2. pOP-T erfolgte der sekund\u00e4re Thoraxverschlu\u00df. Die Katecholamintherapie mit Adrenalin war ebenfalls bis zum 2. pOP-T notwendig, die Kreislaufunterst\u00fctzung mit Dobutamin bis zum 6. pOP-T. Das Kind konnte am 6. pOP-T nach Entfernung der passageren Schrittmacherelektrode und der Thoraxdrainagen auf eine nichtinvasive Atemhilfe extubiert werden. Am 8. pOP-T konnte der Junge in klinisch gutem Zustand mit gebesserter RV-Funktion und PAH heimatnah verlegt werden. Der weiteren Verlauf war unkompliziert. Eine milde antikongestive und antipulmonalhypertensive Therapie mit Digoxin, Diuretika und Sildenafil wird noch fortgef\u00fchrt. Schlussfolgerung: Auch bei unauff\u00e4lligen Befunden in den Vorsorgeuntersuchungen und der Pr\u00e4nataldiagnostik ist eine schwere Grunderkrankung nicht ausgeschlossen. Sorgen der Eltern oder Sorgeberechtigten sollten immer ernst genommen werden. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 119,
                    "text": "Neuhauser, Angelika Schaffrath Rosario, Stefan Damerow, Jonas D Finger, Giselle Sarganas Robert Koch-Institut",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 643,
                    "text": "(KiGGS Baseline (2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 649,
                    "text": "-2006",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2169,
                    "end": 2192,
                    "text": "2009-2012 and 2014-2017",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKJ-FV015 Secular trends of resting blood pressure and heart rate in children and adolescents in Deutschland (KiGGS Study) 2003-06 and 2014-17"
        },
        {
            "text": "Abstracts obachten sind charakteristische Unterschiede nach Geschlecht und Alter, mit h\u00f6herer Pr\u00e4valenz bei Jungen als bei M\u00e4dchen (KiGGS Welle 2: 11, 9 % vs. 7, 9 %) und einer deutlichen Zunahme der Pr\u00e4valenz mit zunehmendem Lebensalter bei beiden Geschlechtern. In KiGGS Welle 2 betr\u00e4gt die 12-Monats-Pr\u00e4valenz von \u00e4rztlich diagnostiziertem Asthma bei 3-bis 17-J\u00e4hrigen 4,0 % (3, 5) . Die Gesamtpr\u00e4valenz hat sich im Vergleich zur KiGGS-Basiserhebung (3,7 %; 3,3-4,1) nicht wesentlich ver\u00e4ndert. Geschlechtsspezifisch betrachtet zeigen sich unver\u00e4nderte Pr\u00e4valenzen bei M\u00e4dchen (3,0 % vs. 3,1 %) und ein leichter Anstieg bei Jungen (5,0 % vs. 4,2 %). Dieser Anstieg geht im Wesentlichen auf einen Anstieg in der Pr\u00e4valenz bei Jungen der Altersgruppen 7 bis 10 Jahre (5,7 % vs. 4,1 %) und 11 bis 13 Jahre (7,1 % vs. 5,7 %) zur\u00fcck. In der Altersgruppe der 11-bis 17-J\u00e4hrigen ist die SIT-Behandlungsh\u00e4ufigkeit statistisch signifikant von 24,3 % (21,3-27,6) auf 30,1 % (26, 9) gestiegen. Schlussfolgerung: In den letzten 10 Jahren haben sich die aR-und Asthmapr\u00e4valenzen bei Kindern und Jugendlichen in Deutschland auf hohem Niveau stabilisiert. Die Zunahme der kausal wirksamen SIT bei \u00e4lteren Kindern ist positiv zu bewerten, sollte aber auch bei der j\u00fcngeren Altersgruppe verst\u00e4rkt angewendet werden. Um die weitere Entwicklung absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, ist ein regelm\u00e4\u00dfiges Allergie-und Asthmamonitoring notwendig.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 150,
                    "text": "(KiGGS Welle 2: 11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 161,
                    "text": "9 % vs. 7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "9 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 384,
                    "text": "5)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 967,
                    "end": 971,
                    "text": "(26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 974,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S106"
        },
        {
            "text": "Michaela Klinke, Laia Pagerols Raluy, Magdalena Trochimiuk, Birgit Appl, Robert Bergholz, Konrad Reinshagen, Michael Boettcher Kinderchirurgie, Universit\u00e4tsklinik Hamburg Eppendorf, Hamburg, Deutschland Hintergrund: Die nekrotisierende Enterokolitis (NEC) ist eine der schwerwiegendsten Erkrankungen des Neu-und ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 9,
                    "end": 202,
                    "text": "Klinke, Laia Pagerols Raluy, Magdalena Trochimiuk, Birgit Appl, Robert Bergholz, Konrad Reinshagen, Michael Boettcher Kinderchirurgie, Universit\u00e4tsklinik Hamburg Eppendorf, Hamburg, Deutschland",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 311,
                    "text": "Neu-und",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKJ-FV025 Entwicklung eines physiologischeren murinen NEC-Modells"
        },
        {
            "text": "Christina Poethko-M\u00fcller, Michael Thamm, Roma Thamm Robert Koch-Institut, Epidemiologie und Gesundheitsberichterstattung, Berlin, Deutschland Hintergrund: Bei Kindern und Jugendlichen z\u00e4hlen allergische Erkrankungen wie allergische Rhinitis (aR) und Asthma bronchiale (Asthma) zu den h\u00e4ufigsten gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen. Zu H\u00e4ufigkeiten und zur Versorgungssituation lieferte die Basiserhebung der Studie zur Gesundheit von Kindern und Jugendlichen in Deutschland (KiGGS) Ausgangswerte, mit denen die aktuellen Pr\u00e4valenzen aus KiGGS Welle 2 verglichen werden k\u00f6nnen. Methode: Informationen zum Auftreten allergischer Erkrankungen in den letzten 12 Monaten und zur Inanspruchnahme einer spezifischen Immuntherapie (SIT) bei aR-oder Neurodermitisdiagnose und positivem Allergietest wurden f\u00fcr 14.835 bzw. 13.568 Kinder und Jugendliche im Alter von 3-bis 17 Jahren im Rahmen der bev\u00f6lkerungsbezogenen Querschnitterhebungen des Robert Koch-Instituts, KiGGS Basiserhebung (2003 -2006 bzw. KiGGS Welle 2 (2014-2017) erfragt. Berichtet werden gewichtete 12-Monats-Pr\u00e4valenzen mit 95 %-Konfidenzintervallen (KI) von aR und Asthma sowie der Inanspruchnahme einer SIT (f\u00fcr 11-bis 17-J\u00e4hrige) im zeitlichen Trend. Ergebnisse: In KiGGS Welle 2 betr\u00e4gt die 12-Monats-Pr\u00e4valenz von \u00e4rztlich diagnostizierter aR bei 3-bis 17-J\u00e4hrigen 9,9 % (95 %-KI 9,2-10,7) und ist damit im Vergleich zu den Ergebnissen aus der KiGGS-Basiserhebung (9,6 %; 9,0-10,1) nahezu unver\u00e4ndert. Ebenfalls unver\u00e4ndert zu be- Background: Benign oesophageal strictures may be caused by caustic ingestion, oesophageal anastomosis after repair of atresia radiation therapy, severe gastro-oesophageal reflux disease or other fibrosing conditions. Intraluminal dilation using boogies or balloons is the initial treatment of oesophageal strictures. However, about one third of patients develop recurrent symptoms after dilations within the first year and frequent interventions are commonly needed with a high burden for the patient and their families. The topical post-dilation application of an anti-fibrotic agent, mitomycin-C, in the treatment of an oesophageal stricture has been described with promising results in small case series Concerning the safety of Mitomycin-C application no direct or indirect adverse effects have been reported, although long-term data are not available. Patients and methods: We treated 4 patients (3 boys, 1 girl), median age 11 3/4(range 9-15) years. The causes of stricture included ingestion of corrosive substance (1), post-trachea-oesophageal fistula repair (2) and an radiation therapy (1) with different locations from just below the upper oesophageal sphincter to the lower third ranging from 0.5 to 12 cm length. All patients had undergone repeated dilations ranging from 3 to more than 10 endoscopic dilations and suffered from severe dysphagia even with liquid food or their own saliva. We used cotton pledgets soaked in solution of mitomycin-C (0.5 mg/mL) which were applied after dilation with maximum of 4 different interventions.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 141,
                    "text": "Poethko-M\u00fcller, Michael Thamm, Roma Thamm Robert Koch-Institut, Epidemiologie und Gesundheitsberichterstattung, Berlin, Deutschland",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 941,
                    "end": 982,
                    "text": "Koch-Instituts, KiGGS Basiserhebung (2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 983,
                    "end": 988,
                    "text": "-2006",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKJ-FV024 Die Entwicklung der H\u00e4ufigkeit und Versorgung allergischer Erkrankungen von Kindern und Jugendlichen in Deutschlandaktuelle Trends aus der KiGGS-Studie"
        },
        {
            "text": "Results: Major success, both endoscopic and clinical improvement or cure, occurred in 3 of 4 patients. The last patient had the most severe damage after caustic damage of the whole oesophagus, but she improved to an extent that she could eat soft foods. The three successfully treated patients, tolerated normal foods and remained symptom free during follow up.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKJ-FV024 Die Entwicklung der H\u00e4ufigkeit und Versorgung allergischer Erkrankungen von Kindern und Jugendlichen in Deutschlandaktuelle Trends aus der KiGGS-Studie"
        },
        {
            "text": "Topical mitomycin-C application resulted in major success in 3 out of 4 patients refractory to oesophageal dilatation only with a partial response in the remaining one. Mitomycin C application is a useful strategy in oesophageal strictures of differing causes that are refractory to repeated endoscopic dilation. Purpose: Long QT syndrome (LQTS) is a heterogeneous group of inherited or acquired disorders of myocardial repolarization characterized by a prolongation of the QT interval potentially resulting in life-threatening \"Torsades de Pointes\" tachycardia. In patients with inherited LQTS the use of beta-blockers is common to prevent life threatening arrhythmias. For patients with LQTS, who develop allergic reactions including anaphylaxis, the pharmacological treatment with certain antiallergic drugs may prolong their QT interval and/or interact with beta-blockers. Unfortunately, there are no guidelines available how to treat these patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "We performed a literature review to investigate which antihistamines can be used safely in patients with inherited LQTS (iLQTS). Moreover we investigated a safety analysis assessing treatment strategies and potential risks regarding the use of antiallergic drugs in patients with LQTS. We classified antiallergic drugs according to their potential for QT prolongation and developed a treatment algorithm for iLQTS patients in case of allergic reactions and anaphylaxis. Results: For the treatment of local allergic symptoms, fexofenadine, levocetirizine and cetirizine seem to be safe, because of no or only a very low risk of QT prolongation. Moreover, short courses of corticosteroids seem to be safe. In case of systemic signs of allergy or anaphylaxis, epinephrine should be used in patients with iLQTS during continuous cardiac monitoring because it can provoke ventricular arrhythmias which require cardiac defibrillation. Moreover, epinephrine may be less effective in patients taking beta-blocker and use of glucagon may become necessary. In case of lower airway obstruction, ipratroprium bromid instead of beta-2-adrenergic-agonists should be used as first choice therapy. If not effective, inhaled beta-2-adrenergic agents may be used cautiously, provided that continuous cardiac monitoring is available and repetitive checks of serum potassium and magnesium levels are important to decrease risk for arrhythmias. There is only very limited information available on the use of first-generation H1R antihistamines like clemastine and dimetindene, therefore use in patients with iLQTS should be avoided. If absolutely needed, careful application during continuous cardiac monitoring and the possibility of defibrillation should be ensured. Conclusions: Because of the underlying disease and the required beta blockade, patients with iLQTS have a higher risk for life-threatening complications in case of allergic reactions and anaphylaxis. Therefore, knowledge about possible side effects of standard drugs used for management of allergic reactions or anaphylaxis in this special risk group is important. Moreover, modified and more differentiated drug administration seems to be necessary in patients with LQTS. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods and materials:"
        },
        {
            "text": "Andreas Jenke, Jan-Ulrich Schlump, Georgia Koukou EKO Children's Hospital, Oberhausen, Witten/Herdecke University, Department of Paediatrics, Oberhausen, Germany Introduction: Until today classic human Astroviruses (HAstVs) have not been associated with CNS infections. Here, we present the first case of a classic Astrovirus encephalitis in an immunocompetent child. Case report: A 15 month old female presented with repetitive generalized seizures with a four day history of gastroenteritis with watery diarrhea, which already had improved. Initially the prolonged seizures were thought to be fever associated and the patient responded to systemic midazolam treatment. However, after seizure reoccurrence and altered consciousness she was transferred to our paediatric ICU for further diagnosis and therapy. Here, seizure control was only achieved by a combination of high dose levetiracetame and phenobarbiturate, but the patient remained unconscious and the EEG was suggestive of encephalopathy. Still, all laboratory analysis, including endocrinological, metabolic, CSF analysis and a brain MRI were normal. On day 4, the child gradually became conscious, but was very agitated and not able to walk. The EEG at this time still revealed generalized high voltage theta activity even though the child did not receive sedative medications for 72 h. At this time the results of the stool sample came back positive for classical Astrovirus and we decided to extend our CSF analysis. Finally, the CSF analysis was positive for classical Astrovirus with exactly the same nucleotide sequence as in the stool sample. Clinically, the child gradually improved and was discharged on day 9. Discussion: Whereas new HAstVs subtype have been recently associated with central nervous system infection, this is the first case of encephalitis in an immunocompetent child due to classic HAstV. Considering that classical HAstVs are the third most common etiological agents of viral der pro Dosis geimpften Kinder) sowie die Einhaltung der empfohlenen Impfzeitr\u00e4ume. Ergebnisse: 88,5 % (88,9 %, in Klammern jeweils die Daten 2013) der Kinder erhielten bis zum Alter von 9 LM mind. eine Pneumokokken-Impfung, 11,5 % (11,1 %) erhielten keine. 7,3 % (4,0 %) der Kinder erhielten nur eine Impfung in den ersten 9 LM, 76,8 % (10,2 %) zwei Impfungen und 4,4 % (74,4 %) der Kinder wurden drei Impfungen verabreicht. Background: Media use is increasingly common in preschoolers. We previously documented cross-sectional associations of electronic media use with sleep quality in 3-year-olds. The aim of these longitudinal analyses are to further investigate the association of media use with sleep quality and child behavior across preschool years. Methods: We analyzed data from the Ulm SPATZ Health Study in which 1,006 live newborns were recruited from the general population shortly after delivery in the University Medical Center Ulm from 04/2012-05/2013. Data were assessed yearly; the 5-year follow-up is ongoing. Longitudinal data on (i) child sleep were parent-reported on the Children's Sleep Habits Questionnaire (CSHQ, from age 2yrs), (ii) child media use were assessed from age 3 yrs, and (iii) child behavior were screened with the Strengths and Difficulties Questionnaire (SDQ, from age 4 yrs). Statistical analyses included multivariable linear regression models. Geschlecht unbekannt: n = 688 (0,01 %)). Das mittlere Alter in der integrativen Stichprobe betrug 5,58 Jahre (SD = 5,90; n = 29.956), in der repr\u00e4sentativen Stichprobe 5,63 Jahre (SD = 5,81; n = 8.645.173). Die h\u00e4ufigsten ICD-10-Kapitel in der integrativen Stichprobe waren Krankheiten des Atmungssystems (n = 5019; 17,1 %), infekti\u00f6se und parasit\u00e4re Krankheiten (n = 3859; 12,9 %) und Zust\u00e4nde, die ihren Ursprung in der Perinatalperiode haben (n = 3547; 11,8 %). In der repr\u00e4sentativen Stichprobe waren es: Krankheiten des Atmungssystems (n = 1.714.182; 19,83 %) und infekti\u00f6se und parasit\u00e4re Krankheiten (n = 1.281.000; 14,82 %) und Verletzungen, Vergiftungen und andere Folgen \u00e4u\u00dferer Ursachen (n = 999.233; 11,56 %). Schlussfolgerung: Die vorliegende Studie ist die erste systematische quantitative Analyse klinischer und demographischer Charakteristika von Pa-tientInnen integrativmedizischer p\u00e4diatrischer Stationen in Deutschland. Die soziodemographischen Charakteristika unterschieden sich nicht von denen konventioneller Stationen. Hinsichtlich des Diagnosespektrums zeigten sich H\u00e4ufigkeitsunterschiede hinsichtlich spezifischer ICD-Diagnosekapitel. Integrativmedizinische Stationen zeigten einen breiten Einzugsbereich, der sich \u00fcber ganz Deutschland erstreckte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKJ-P017 Classical Astrovirus infection associated with encephalitis in an immunocompetent child"
        },
        {
            "text": "Karla Amm Praxis, Leipzig, Deutschland",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKJ-P086 Was macht ein Pferd in der Kinderarztpraxis?"
        },
        {
            "text": "Das Pferd hat mittlerweile einen festen Platz als Co-Therapeut in verschiedenen therapeutischen und heilp\u00e4dagogischen Behandlungskonzepten. Es werden die Bereiche des Therapeutischen Reitens (Hippotherapie, Ergotherapie, Psychotherapie, heilp\u00e4dagogische F\u00f6rderung mit dem Pferd)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKJ-P086 Was macht ein Pferd in der Kinderarztpraxis?"
        },
        {
            "text": "Results: TV/DVD use irrespective of end device increased in the majority of children across ages (e. g. prevalence of \u22651 hour/day: 13% at 3 yrs and 28% at 5 yrs). With ongoing follow-up and thus limited power for adjustments, longer duration of TV/DVD use at age 4 years among new users was marginally associated with poorer sleep quality at age 5 years (crude 2.6-point increase in CSHQ total score per additional hour/week, 95%CI -0.6 to 5.8, p = 0.11). Moreover, high TV/DVD consumption at age 3 was associated with total SDQ scores at age 5 depending on sleep quality at age 4: increase of 3.5 (95%CI 1.4; 5.6) points in SDQ if they had low sleep quality and -1.8 (95%CI -4.6; 1.0) points if they had high sleep quality, p(interaction) = 0.007.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKJ-P086 Was macht ein Pferd in der Kinderarztpraxis?"
        },
        {
            "text": "We present the first larger-scale study comprehensively investigating electronic media use, sleep quality, and behavior in preschoolers. Further evaluation of bidirectional effects with full cohort data is planned for summer 2018. Considering the risk of chronification, preventive efforts e. g. by effective sleep-oriented training programs seem necessary already in early life.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "Ist der Zusammenhang zwischen Schlafdauer und \u00dcbergewicht nur eine Frage des sozio-\u00f6konomischen Status? The study was designed and co-ordinated by MPS Commercial, UK as a collaborative study involving European patient organisations and specialist clinicians to identify individuals with MPS VII. Informed consent was obtained from all participants before completion of a specifically designed questionnaire. Results: Twenty-six patient organisations were contacted, 18 MPS VII individuals were identified, of which 13 responses from 4 countries were received (Deutschland N = 2, Spain N = 3, The Netherlands N = 2, Turkey N = 6); mean age was 17.1 years (range 3.5-34). The presence of NIHF generally led to testing for MPS VII, although this was not the case for one individual in our study. For those not presenting with NIHF, diagnosis was made at a mean age of 5.3 years (range birth to 14). The most commonly seen healthcare professionals before a diagnosis were a hospital paediatrician (90.0%,) general practitioner (60.0%), ear, nose and throat specialist and geneticist (both 50.0%). Children experienced a wide range of symptoms before diagnosis, but those that most commonly led to a suspicion of an MPS disorder were enlarged liver and spleen (87.5%) and dysmorphology (75%). Discussion: Diagnosis is often delayed in children with MPS VII that do not present with NIHF. It is hoped that studies of this nature will support the earlier recognition of symptoms and disease characteristics associated with MPS diseases. Sly syndrome (mucopolysaccharidosis, MPS VII) is an ultra-rare, progressively debilitating, life threatening lysosomal disease in which patients are deficient in the enzyme, beta-glucuronidase (GUSB). Vestronidase alfa (UX003) is a recombinant human GUSB being developed as a potential enzyme replacement therapy for MPS VII. The Phase 3 Study was a randomized, placebo-controlled, Blind-Start study of 4 mg/kg vestronidase alfa given every-other-week for 24-48 weeks which incorporated several innovative elements to address drug development challenges associated with ultra-rare, life-threatening diseases. Because of extreme disease rarity, eligibility criteria were broad to be inclusive of all available patients thus resulting in a highly heterogeneous study population with variable clinical manifestations and physical +/or cognitive limitations. To provide an integrated view of the diverse data, the changes from baseline in study assessments for each subject were grouped into 3 functional categories for evaluation: Mobility, Fatigue, Fine Motor + Self-care, and analyzed as subject-level heat maps. Mobility included the 6-minute walk test, 3-minute stair climb test, BOT-2 gross motor function subtests, and patient reported outcome (PRO) data related to movement, pain, and ambulation. Fatigue included the PedsQL Multidimensional Fatigue Scale scores and additional PRO results related to fatigue and energy. Fine-Motor + Self-care domains of the PRO instruments included eating, dressing, hygiene, and caregiver assistance and grouped with BOT-2 fine motor function subtests because improved use of arms and hands is expected to improve activities such as self-grooming and feeding. Overall, 10 of 12 subjects showed improvement in at least one functional category: 4 improved in Mobility, 5 improved in Fatigue and 3 improved in Fine Motor + Self-care. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKJ-P083"
        },
        {
            "text": "Claudia Tschammler\u00b9, Alexandra Simon\u00b9, Knut Brockmann\u00b2, Annette Wiegand\u00b9, Markus R\u00f6bl\u00b2 \u00b9Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen, Poliklinik f\u00fcr Pr\u00e4ventive Zahnmedizin, Parodontologie und Kariologie, G\u00f6ttingen, Deutschland; \u00b2Klinik f\u00fcr Kinderund Jugendmedizin, Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen, Sozialp\u00e4diatrisches Zentrum, G\u00f6ttingen, Deutschland Fragestellung: Ziel dieser Untersuchung war es, die Pr\u00e4valenz und den Schweregrad von Karies(erfahrung) und dentalen Erosionen von \u00fcbergewichtigen und adip\u00f6sen Kindern und Jugendlichen im Vergleich zu normalgewichtigen Kindern und Jugendlichen zu ermitteln. Material und Methoden: An der Untersuchung nahmen 223 Kinder und Jugendliche im Alter zwischen 4 und 17 Jahren teil. Die Einteilung in die Gewichtsgruppen Normalgewicht (Body-Mass-Index-Perzentilen (P) 10-90) und \u00dcbergewicht (P 90-97) sowie Adipositas (P 97-99,5) und extreme Adipositas (P > 99,5) erfolgte auf der Grundlage der Leitlinie der Arbeitsgemeinschaft Adipositas im Kindes-und Jugendalter. Dentale Befunde wurden anhand von standardisierten Indices (BEWE, ICDAS II, DMFT) klassifiziert. Mit Hilfe von Frageb\u00f6gen wurden Ern\u00e4hrungsgewohnheiten, chronische Erkrankungen und Mundhygienema\u00dfnahmen erfasst. Die statistische Auswertung erfolgte mit Chi2-und Kruskal-Wallis-Test, Spearman-Korrelationen und logistischen und linearen Regressionsanalysen (p < 0,05). Ergebnisse: Adip\u00f6se und extrem adip\u00f6se Kinder und Jugendliche wiesen sowohl an den Milchz\u00e4hnen als auch den bleibenden Z\u00e4hnen signifikant h\u00e4ufiger dentale Erosionen und Karies auf als normalgewichtige Kinder. Als Risikofaktoren f\u00fcr Karies(erfahrung) konnten erh\u00f6hte BMI-Werte, zunehmendes Alter, sozio\u00f6konomische Faktoren, ung\u00fcnstige Zahnputzgewohnheiten sowie der h\u00e4ufige Konsum kariogener Getr\u00e4nke ermittelt werden. Das Risiko f\u00fcr dentale Erosionen stieg mit stiegt mit zunehmenden BMI, steigendem Alter, m\u00e4nnlichem Geschlecht und h\u00e4ufigerem Konsum erosiver Getr\u00e4nke/Zwischenmahlzeiten an. Schlussfolgerung: Die vorliegende Untersuchung zeigt, dass Kinder mit \u00dcbergewicht/Adipositas ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr das Auftreten dentaler Erosionen und kari\u00f6ser L\u00e4sionen haben als normalgewichtige Kinder.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGSPJ-P007 Zahngesundheit von \u00fcbergewichtigen und adip\u00f6sen Kindern und Jugendlichen"
        },
        {
            "text": "Richard Eyermann\u00b9, Helmut Langhof\u00b2 Klinik Sch\u00f6nsicht, Rehabilitation f\u00fcr Kinder und Jugendliche, AHB, Kind-Mutter/Vater-Rehabilitation; Berchtesgaden, Deutschland; \u00b2 Kinder-und Jugendmedizin, Kinderkardiologie, Sportmedizin, M\u00fcnchen, Deutschland Hintergrund: Pipamperon (Dipiperon\u00ae), niederpotentes Neuroleptikum, in der Psychiatrie als Therapeutikum gegen aggressive psychotische Zust\u00e4nde u. Schlafst\u00f6rungen angewendet, verf\u00fcgt \u00fcber stark sedierende Wirkung, die die antipsychotischen Effekte in der Intensit\u00e4t \u00fcbersteigt, wird bei Tic-St\u00f6rungen empfohlen. Fallbericht: Ein 17-j. Junge, station\u00e4r aufgenommen, litt an unwillk\u00fcrlichen, pl\u00f6tzlichen, schnellen, wiederholten, arrhythmischen, stereotypen Bewegungen u. Laut\u00e4u\u00dferungen. Seit 2 Jahren, 2015, bestanden die Tics, zun\u00e4chst nur multipel motorisch sp\u00e4ter aber auch vokal, insgesamt an H\u00e4ufigkeit zunehmend. Unter Psychotherapie (Hypno-u. Gespr\u00e4chstherapie) 2015/2016 u. Tiaprid-Pharmakotherapie 6/2016-6/2017 waren die Hintergrund und Fragestellung: Die Teilnahmerate der J1-Untersuchung f\u00e4llt in Bayern mit knapp 40 % deutlich niedriger aus als bei den im fr\u00fcheren Lebensalter angebotenen U-Untersuchungen (\u226590 %). Als h\u00e4ufigster Grund f\u00fcr eine nicht wahrgenommene J1 wurde in einer Studie des Bayerischen Landesamts f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit von Jugendlichen und Eltern angegeben, dass die J1 nicht bekannt sei. Vor diesem Hintergrund finanzierte die bayerische Staatsregierung eine Informationskampagne zur J1. Hierbei wurden unter Einbindung von Medizinstudenten und Absolventen der Hochschule f\u00fcr Film und Fernsehen M\u00fcnchen speziell f\u00fcr die Altersgruppe der 12-14-J\u00e4hrigen zugeschnittene Informationsmaterialen (Flyer \"Dein Ticket zur J1\", Animationsspot) entwickelt. Auf Basis von J1-Abrechnungsdaten der KVB und den Teilnahmeraten an Impfbuchkontrollen durch die Gesundheits\u00e4mter wurden zwei Interventionslandkreise randomisiert ausgew\u00e4hlt. Im Herbst 2016 wurden alle 12-14-J\u00e4hrigen in den beiden Interventionslandkreisen A und B mit einem Brief, dem der Flyer \"Dein Ticket zur J1\" beigelegt war, an die J1 erinnert. Im Interventionslandkreis B wurden zus\u00e4tzlich die Jugendlichen der 6. Klassen im Rahmen der Impfbuchdurchsicht durch das Gesundheitsamt mit dem Flyer \u00fcber die J1 informiert. Lassen sich durch diese Interventionen die J1-Teilnahmeraten steigern? Material und Methoden: Die regionalen J1-Teilnahmeraten wurden ermittelt als Quotient der Teilnahmezahlen an der J1 gem\u00e4\u00df den KVB-Abrechnungsdaten und den mit dem regionalen GKV-Versichertenanteil multiplizierten Bev\u00f6lkerungszahlen der 12-14-J\u00e4hrigen. Anschlie\u00dfend wurden die Raten vor und nach Durchf\u00fchrung der Informationskampagne zwischen den Interventions-und Kontrolllandkreisen verglichen. Die Signifikanz der Zu-bzw. Abnahme wurde anhand von 95 %-Konfidenzintervallen bestimmt. Ergebnisse: Die bayernweite J1-Teilnahmerate liegt mit Werten unter 40 % weiterhin auf einem niedrigen Niveau und ist im Untersuchungszeitraum leicht gesunken. In 20 der insgesamt 96 Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte hat die J1-Teilnahmerate signifikant ab-und in 8 Landkreisen/kreisfreien St\u00e4dten signifikant zugenommen. Die st\u00e4rksten Zunahmen wurden in den Interventionslandkreisen erzielt. Im Interventionslandkreis A ist die J1-Teilnahmerate um 9,1 und im Interventionslandkreis B um 16 Prozentpunkte gestiegen. Im jeweils benachbarten Kontrolllandkreis mit \u00e4hnlicher Ausgangslage stagnierte die J1-Teilnahmerate hingegen. Schlussfolgerung und Ausblick: Eine Steigerung der J1-Teilnahmeraten durch Erinnerungsschreiben an die Jugendlichen ist m\u00f6glich. Die zus\u00e4tzliche Verteilung des Flyers durch die Gesundheits\u00e4mter im Rahmen der Impfbuchdurchsicht in den 6. Klassen kann den positiven Effekt verst\u00e4rken. Seit Sommer 2017 wird der Flyer \"Dein Ticket zur J1\" bayernweit im Rahmen der Impfbuchdurchsicht durch die Gesundheits\u00e4mter verteilt. M\u00f6glichkeiten einer breiten Implementierung einer brieflichen Information der Jugendlichen werden gepr\u00fcft.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGSPJ-P009 Paradoxe Reaktion auf Pipamperon -Fallbericht eines Patienten mit gravierender kombinierter vokaler und multipler motorischer Tic-St\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "Christine Gr\u00e4f\u00b9, Isabell Hoffmann\u00b2, Christiane Diefenbach\u00b2, Jochem K\u00f6nig\u00b2, Martina Franziska Schmidt\u00b2, Kathleen Schnick-Vollmer\u00b2, Michael Methoden: Im Rahmen einer populationsbasierten Kohortenstudie im Raum Mainz-Bingen wurden Schulanf\u00e4nger des Jahres 2015 rekrutiert und psychische Auff\u00e4lligkeiten wie auch chronische somatische Erkrankungen bei der Einschulungsuntersuchung sowie \u00fcber studienspezifische Elternfrageb\u00f6gen erfasst. Am Ende der ersten Klasse beurteilten die Klassenlehrkr\u00e4fte die sprachlichen, schriftsprachlichen, mathematischen und naturwissenschaftlichen F\u00e4higkeiten jeweils auf einer 5-stufigen Skala von -2 (unterdurchschnittlich) bis +2 (\u00fcberdurchschnittlich). F\u00fcr die Auswertung wurden die Ergebnisse zu einem Summenscore addiert (-8 bis +8). Ergebnisse: Von 3683 Schulanf\u00e4ngern wurden 2003 (54 %) rekrutiert. F\u00fcr 1462 Kinder (51 % Jungen, Altersdurchschnitt 7,3 Jahre) lagen vollst\u00e4ndige Daten zu den schulischen F\u00e4higkeiten vor. Von diesen zeigten 41 % mindestens eine psychische Auff\u00e4lligkeit. Verglichen mit Kindern ohne psychische oder somatische Gesundheitsprobleme hatten Kinder mit zumindest einer psychischen Auff\u00e4lligkeit niedrigere Werte f\u00fcr die schulischen F\u00e4higkeiten (adjustierte mittlere Differenz: -0,98, 95 % CI: [-1,35; -0,61] , P < 0,001). Bei Betrachtung nur externalisierender Probleme zeigte sich ein deutlicher negativer Zusammenhang mit den schulischen F\u00e4higkeiten (adjustierte mittlere Differenz: -1,44, 95 % CI: [-1,83; -1,05] P < 0,001), w\u00e4hrend dieser bei internalisierenden Problemen nicht beobachtet wurde. Kinder mit Symptomen von Hyperaktivit\u00e4t/Unaufmerksamkeit waren am st\u00e4rksten betroffen (adjustierte mittlere Differenz: -1,96, 95 % CI: [-2,36; -1,56] , P < 0,001). Schlussfolgerung: Externalisierende Verhaltensprobleme und insbesondere mit Hyperaktivit\u00e4t und Unaufmerksamkeit einhergehende psychische Auff\u00e4lligkeiten scheinen bereits zu Beginn der Schullaufbahn den Bildungserfolg zu beeintr\u00e4chtigen. Eine fr\u00fche Identifikation und effektive Versorgung von Kindern mit externalisierenden Verhaltensproblemen m\u00f6glichst noch vor der Einschulung k\u00f6nnten den fr\u00fchen Schulerfolg dieser Kinder verbessern.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 137,
                    "text": "Gr\u00e4f\u00b9, Isabell Hoffmann\u00b2, Christiane Diefenbach\u00b2, Jochem K\u00f6nig\u00b2, Martina Franziska Schmidt\u00b2, Kathleen Schnick-Vollmer\u00b2, Michael",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1254,
                    "end": 1268,
                    "text": "[-1,35; -0,61]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1696,
                    "end": 1710,
                    "text": "[-2,36; -1,56]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGSPJ-P013 Psychische Auff\u00e4lligkeiten und Schulerfolg bei Erstkl\u00e4sslern: Ergebnisse der prospektiven Kohortenstudie ikidS (ich komme in die Schule)"
        },
        {
            "text": "Mike Klora\u00b9, Jan Zeidler\u00b9, Stefan Ba\u00dfler\u00b2, Jan-Hendrik Gosemann\u00b3, Martin Lacher\u00b3, Peter Zimmermann\u00b3 \u00b9Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Center for Health Economics Research Hannover (CHERH), Hannover, Deutschland; \u00b2AOK PLUS -Die Gesundheitskasse f\u00fcr Sachsen und Th\u00fcringen, Dresden, Bereich Analytik/ \u00d6konometrie, Dresden, Deutschland; \u00b3Universit\u00e4tsklinikum Leipzig, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Kinderchirurgie, Leipzig, Deutschland Hintergrund: Die klinische Beurteilung von Kindern mit leichtem Sch\u00e4delhirntrauma (SHT) stellt im Hinblick auf die Begrenzung des Einsatzes bildgebender Verfahren wie der cranialen Computertomographie (CCT) eine Herausforderung dar. Fragestellung: Mit welcher H\u00e4ufigkeit wird eine CCT bei Kindern und Jugendlichen mit leichtem SHT in Deutschland eingesetzt und gibt es Unterschiede zwischen p\u00e4diatrischen und nichtp\u00e4diatrischen Abteilungen. Patienten und Methoden: Die Daten einer gro\u00dfen deutschen gesetzlichen Krankenversicherung (AOK Plus Dresden ~ 3,1 Millionen Kunden) f\u00fcr den Zeitraum 2010-2016 wurden untersucht. Alle Patienten mit dem ICD-Code \"leichtes SHT\" (S06.0) und Alter \u2264 18 Jahren sowie Mitgliedschaft in der AOK Plus f\u00fcr mindestens 1 Jahr nach erstmaliger Erfassung der Indexdiagnose wurden eingeschlossen. Demographische und klinische Daten wurden durch logistische Regressionsanalysen auf Assoziationen mit der Verwendung der CCT analysiert. (unabh\u00e4ngige Variablen: Geschlecht, Alter, Aufenthaltsdauer, p\u00e4diatrische vs. nicht-p\u00e4diatrische Abteilung, Universit\u00e4t vs. nicht-universit\u00e4res Krankenhaus). Ergebnisse: Insgesamt wurden 14.805 Kinder mit leichtem SHT (S06.0) (Alter (Mean) 6,0 \u00b1 5,6 Jahre; 54 % m\u00e4nnlich) eingeschlossen. Die Behandlung erfolgte durch unterschiedliche medizinische Abteilungen: P\u00e4diatrie (N = 8717; 59 %), Kinderchirurgie (N = 3582, 24 %), Allgemeine Chirurgie (N = 2197, 15 %), Unfallchirurgie (N = 309, 2 %) sowie Neurochirurgie (N = 11, < 1 %) und Neurologie (N = 4, < 1 %). Aus Datenschutzgr\u00fcnden und geringer statistischer Aussagekraft wurden Kinder, die durch die Neurochirurgie oder Neurologie behandelt wurden ausgeschlossen. Die durchschnittliche Verweildauer aller Patienten betrug 1,95 \u00b1 1,02 Tage und 1907 (13 %) der Patienten wurden an Universit\u00e4tskliniken behandelt. In p\u00e4diatrischen Abteilungen (Kinderchirurgie, P\u00e4diatrie) wurde die CCT signifikant seltener eingesetzt (3,8 %) als in nicht-p\u00e4diatrischen Abteilungen (18,7 %; P < 0,0001; Allgemeinchirurgie: 15,6 %, Unfallchirurgie: 39,2 %). Die logistische Regression best\u00e4tigte eine signifikant h\u00f6here Wahrscheinlichkeit f\u00fcr den Einsatz einer CCT durch nicht-p\u00e4diatrische Abteilungen (OR: 3,2 [95 % -CI: 2,72-3,76]). Weitere mit der Verwendung einer CCT assoziierte Faktoren waren Alter, m\u00e4nnliches Geschlecht, Dauer des station\u00e4ren Aufenthalts und Zuweisung in ein Universit\u00e4tsklinikum (vs. nichtuniversit\u00e4res Krankenhaus). Schlussfolgerung: In dieser Studie konnten wir deutliche Unterschiede im CCT-Einsatz bei Kindern und Jugendlichen mit leichtem SHT zeigen. Die CCT wurde signifikant seltener in p\u00e4diatrischen Abteilungen (Kinderchirurgie und P\u00e4diatrie) eingesetzt. Eine gezielte Weiterbildung von \u00c4rzten in nicht-p\u00e4diatrischen Abteilungen hinsichtlich Einsch\u00e4tzung von Kindern mit leichten SHT und dem Einsatz von Bildgebung erscheint sinnvoll und notwendig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKCH-FV010 Leichtes Sch\u00e4delhirntrauma bei Kindern in Deutschland: Die H\u00e4ufigkeit der zerebralen Bildgebung (CT) ist abh\u00e4ngig von der erstbehandelnden Fachrichtung"
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerung: Die initiale Ultraschalluntersuchung erlaubt eine Risikostratifizierung. Die Hernienreparation bei konventionell nicht reponiblem Ovar kann bei fehlender Einklemmungssymptomatik und bei gesicherter Durchblutung des vorgefallenen Ovars mit aufgeschobener Dringlichkeit erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKCH-FV010 Leichtes Sch\u00e4delhirntrauma bei Kindern in Deutschland: Die H\u00e4ufigkeit der zerebralen Bildgebung (CT) ist abh\u00e4ngig von der erstbehandelnden Fachrichtung"
        },
        {
            "text": "Lebensqualit\u00e4t der Kinder mit Kurzdarmsyndrom aus Patientensicht und Elternsicht Charlotte Kiessling, Rasul Khasanov, Judith Felcht, Cornelia Hagl, Lucas Wessel Universit\u00e4tsmedizin Purpose: Discern variables which influence the functional results after the surgical treatment of Hirschsprung's Disease (HD). Methods: This is a retrospective cohort study of 52 patients with histological diagnosis of HD, treated with a surgical procedure during February 2012 to September 2017, in a colorectal pediatric center. Gender, age at initial pull through, type of surgery, primary or stage.surgery, complications, and outcome are analysed. Results: We had 16.3% of complications after all pull-through procedures. The Swenson's pull-through performed trans-anal or open seems to be a safer procedure than Soave's procedure. The protective stomas did not show a decrease in the number of postoperative complications such as anastomotic leaks.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 180,
                    "text": "Charlotte Kiessling, Rasul Khasanov, Judith Felcht, Cornelia Hagl, Lucas Wessel Universit\u00e4tsmedizin",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKCH-FV009"
        },
        {
            "text": "Anke Widenmann-Grolig KEKS e. V., Bundesgesch\u00e4ftsstelle, Stuttgart, Deutschland Die Kinderchirurgie ist die verantwortliche Instanz f\u00fcr alle Fr\u00fch-und Neugeboren f\u00fcr (fast) alle chirurgischen Diagnosen. Dank der \"inklusiven Idee\" der wohnortnahen Level 1-Versorgung wird die seltene \u00d6sophagusatresie in nahezu jeder kinderchirurgischen Abteilung in Deutschland operiert, trotz meist fehlender Struktur f\u00fcr eine Neugeborenenchirurgie nach den Empfehlungen der DGKCH (2013) sowie einem nicht ausreichenden interdisziplin\u00e4ren Komplikationsmanagement. Gerade wenn die prim\u00e4re operative Korrektur zun\u00e4chst problemlos scheint und die Familie ohne weitere Hinweise auf m\u00f6gliche Komplikationen aus der Klinik entlassen wird, beginnt eine sehr belastende Zeit mit z. B. Reanimation nach ALTE, rezidivierenden Pneumonien, Steckenbleibern, Re-Fisteln, hartn\u00e4ckigen Strikturen, Refluxerkrankungen, Gedeihund F\u00fctterst\u00f6rungen, soziale sowie psychische Probleme, und einiges anderes mehr. Menschen mit korrigierter \u00d6sophagusatresie sind aus Sicht vieler Kinderchirurgen jedoch nicht chronisch krank, eine Inklusion aus deren Sicht also nicht notwendig, was von den Familien gerne geh\u00f6rt wird. Es fehlt also ein wesentlicher Faktor f\u00fcr die gelingende Inklusion -die Akzeptanz. Fehlendes Wissen im niedergelassenen Bereich f\u00fchrt zu Fehl-und Nichtbehandlungen und best\u00e4rken die Betroffenen und deren Familien in der Annahme, dass mit der operativen Korrektur alles \"normal\" zu sein hat. Symptome wie Schluckst\u00f6rungen, n\u00e4chtlicher Husten, Untergewicht, etc. werden hingenommen. Die Betroffenen akzeptieren die Einschr\u00e4nkungen und entwickeln Strategien zur Kompensation. Das Umfeld sieht ebenfalls keinen Anlass f\u00fcr erh\u00f6hten Hilfebedarf. Medizinische Inklusion f\u00fcr diese Patienten ben\u00f6tigt, neben der wohnortnahen Versorgung, eine von Experten angeleitete strukturierte lebenslange Nachsorge. Diese medizinische Basis erm\u00f6glicht den Familien und Betroffenen eine individuelle Inklusion mit Pflegedienst, Pflegegrad, Schwerbehindertenausweis, Entlastungsangeboten, Integrationskraft, Nachteilsausgleich, Unterst\u00fctzung bei sozialer Ausgrenzung, umfassenden psycho-soziale Hilfen. Es gilt die Belastungen in den Familien aufgrund 7 Wochen nach orthotoper Luc-SAOS-2-Zellinjektion zeigte sich eine Etablierung von Tumoren im orthotopen Knochen in 100 % und Lungenmetastasen in 50 % der F\u00e4lle. Histomorphologisch zeigten sich alle Aspekte eines OS. Zudem zeigte sich, dass das humanisierte OS die initial implantierten GFP-positive HUVECs f\u00fcr die Tumorangiogenese rekrutiert. Im humanisierten OS konnten die in der Literatur berichteten Tumormarker nachgewiesen werden. Au\u00dferdem konnte erstmals C12orf29 im OS beschrieben werden. In der weiteren Evaluation konnten wir mittels Tissue Micro Arrays von 68 Patienten nachweisen, dass dieses Gen ebenfalls regelm\u00e4\u00dfig bei OS-Patienten exprimiert wird. Die Expression ist insbesondere abh\u00e4ngig von Tumorlokalisation und histologischem Subtyp. Schlussfolgerung: Wir pr\u00e4sentieren eine grundlegend neue Plattform f\u00fcr die pr\u00e4klinische orthop\u00e4dische Forschung am OS. Die Minimierung von Interspeziesinkompatibilit\u00e4ten zwischen humanen Tumoren und dem konventionellen Mauswirt erm\u00f6glicht eine valide Translation von experimentellen Ergebnissen in die Klinik. Hintergrund: Getunnelte Venenverweilkatheter (Hickman-Katheter, HK oder Port-a-Cath, PC) k\u00f6nnen in Seldiger Technik (ST) oder \u00fcber eine Venae sectio (VS) angelegt werden. Wird der Katheter in die Vena jugularis interna (VJI) implantiert, erfolgt in unserer Klinik die Operation gef\u00e4\u00dferhaltend. Dabei wird die Vene er\u00f6ffnet und der Katheter in einer Tabaksbeutelnaht fixiert. \u00dcber die Effektivit\u00e4t dieser Methode ist in der Literatur wenig zu finden. Fragestellung: Ziel der Studie war daher zu zeigen, ob mit dieser Technik die Vene im Langzeitverlauf erhalten werden kann, zu welchen Auff\u00e4lligkeiten es gef\u00e4\u00dfmorphologisch sowie im Str\u00f6mungsprofil kommt und welche Faktoren einen Einfluss auf das Outcome haben. Methoden und Ergebnisse: Es wurden 100 Patienten nachuntersucht. Die Patienten waren zwischen 33 Tagen und 18 Jahre alt und wurden alle an dem selben Krankenhaus operiert. Mittels (Doppler-)Sonographie wurden die Gef\u00e4\u00dfmorphologie und der Blutfluss bestimmt. Informationen bez\u00fcglich der Patienten (Alter, Gewicht, Gr\u00f6\u00dfe, Vorerkrankungen), der Operation (OP-Zeit, Komplikationen, Ausbildungsstand des Operateurs), sowie des Therapieverlaufs (verabreichte Therapie, Verweildauer des Katheters, Katheter assoziierte Sepsis oder Thrombose) wurden der elektronischen Patientenakte entnommen. In 91 % konnte ein Fluss in der VJI detektiert werden, in 47 % war das Gef\u00e4\u00df ohne sonographische Auff\u00e4lligkeiten. In 44 % zeigte sich eine morphologische Auff\u00e4lligkeit (Narbe, persistierender Thrombus, Stenose, Dilatation), in 9 % ein Verschluss der Vene. Insgesamt kam es in 22 % zu relevanten Ver\u00e4nderungen mit einem ver\u00e4nderten Str\u00f6mungsprofil. Alle Katheter wurden erfolgreich in die VJI platziert, dabei kam es in keinem Fall zu einer OP assoziierten Komplikation. In der statistischen Auswertung konnte allerdings kein Risikofaktor f\u00fcr die Entstehung einer strukturellen Ver\u00e4nderung der Vene ausgemacht werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKCH-FV016 Medizinische Inklusion durch Separation?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "DGKJ-P065 auf dem Brinke E",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Atili",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "DGKJ",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "bei 1211 EMAH aus D und UK: Weltweit erstmalig Kenntnisse \u00fcber IE u. Notwendigkeit EP bei 343 EMAH mit hohem IE-Risiko, 868 mit niedrigem IE Risiko erhoben, belegte wichtige Wissensl\u00fccken bez\u00fcglich IE u. Antibiotikaprophylaxe bei EMAH-Patienten. Schlussfolgernd sollte eine Diskussion \u00fcber IE u. AB-Prophylaxe mit jedem EMAH-Patienten w\u00e4hrend regelm\u00e4\u00dfiger klinischer Kontakte stattfinden, um diese Wissensl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Schlussfolgerung: ->60 % Unwissen belegt erheblichen Aufkl\u00e4rungsbedarf u. Notwendigkeit von Schulungen zur Akzeptanz u. leitliniengerechten Durchf\u00fchrung der EP in dieser \u00e4rztlichen Fachgruppe. -Neben konsequenter Mundhygiene m\u00fcssen Herzpatienten bzw. Eltern stets auf ausgestellte, aktualisierte, vorgelegte u. durch Zahn\u00e4rzte akzeptierte Herzp\u00e4sse sowie Leitlinienumsetzung in praxi achten u. bestehen. -Wichtige humanmedizinische Aufgabe ist Erinnerung an EP bei jeder \u00e4rztlichen Konsultation. Hintergrund: Das Cor triatriatum sinsitrum geh\u00f6rt zu den angeborenen Herzfehlern mit Obstruktion im Bereich des linken Vorhofs. Eine Membran im linken Vorhof f\u00fchrt zu einer Teilung des Vorhofs und behindert den Abfluss des Blutes durch die Mitralklappe. Das Manifestationsalter und die Indikation zur chirurgischen Entfernung der Membran h\u00e4ngt vom klinischen Schweregrad sowie dem Ausma\u00df der sekund\u00e4r entstehenden pulmonalen Hypertension ab.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Der BMI der Patienten bei Manifestation hatte keinen Einfluss auf das Auftreten einer DKA. Diskussion: Die H\u00e4ufigkeit der DKA bei Manifestation eines DM-T1 liegt bei Kindern und Jugendlichen in Bayern geringf\u00fcgig h\u00f6her als deutschlandweit (leichte DKA 19,0 %). Eine Abnahme der H\u00e4ufigkeit ist nicht erkennbar. Dies ist bemerkenswert, da die Neuerkrankungsrate von Jahr zu Jahr zunimmt, sodass auch ein h\u00f6herer Bekanntheitsgrad der Erkrankung und ihrer Symptome erwartet werden k\u00f6nnte. Alter. Kinder und Jugendliche aus Familien mit einem niedrigen sozio\u00f6konomischen Status haben eine h\u00f6here Konsumh\u00e4ufigkeit als Gleichaltrige aus Familien mit einem hohen sozio\u00f6konomischen Status. Der Anteil der Heranwachsenden, die t\u00e4glich zuckerhaltige Getr\u00e4nke trinken, hat sich gegen\u00fcber der KiGGS-Basiserhebung verringert. Schlussfolgerung: Trotz des R\u00fcckgangs ist der Konsum zuckerhaltiger Getr\u00e4nke immer noch hoch, besonders bei Jugendlichen und bei Heranwachsenden aus Familien mit einem niedrigen sozio\u00f6konomischen Status. Es sollten weitere pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung des Konsums entwickelt und gef\u00f6rdert werden. Dies k\u00f6nnte die Einf\u00fchrung einer Steuer auf zuckerhaltige Getr\u00e4nke sowie Werbebeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Zielgruppe der Kinder und Jugendlichen sein. Auch alternative Angebote zu zuckerhaltigen Getr\u00e4nken in Schulen und Kindertagesst\u00e4tten sollten weiter ausgebaut werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "insbesondere Fr\u00fchgeborenen. Trotz intensiver Forschung ist die Pathogenese bis heute nicht g\u00e4nzlich verstanden. Urs\u00e4chlich daf\u00fcr ist auch die unzureichende Translation der Erkenntnisse aus den Tiermodellen. Diagnose eines Bardet-Biedl-oder McKusick-Kaufman-Syndroms. Klinisch ist in den ersten Lebensjahren keine klare Differenzierung beider Syndrome m\u00f6glich, da sich f\u00fcr das BBS spezifische Symptome wie z. B. Retinitis pigmentosa und Intelligenzminderung erst im sp\u00e4teren Kindesalter manifestieren. Die molekulargenetische Diagnostik und der klinische Verlauf erleichtern die weitere \u00e4tiologische Eingrenzung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Trotz mehrheitlich vorliegender metastastischer Erkrankung kann durch den erneuten Einsatz einer Lokaltherapie, wie eine erneute Resektion und eine Radiotherapie, eine signifikante Verl\u00e4ngerung des OS im Medulloblastomrezidiv erzielt werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Hintergrund: Seit 1997 bieten die USA f\u00fcr Kinderstudien Patentverl\u00e4ngerungen, seit 2007 verlangt die EU f\u00fcr die Neuzulassungen \"paediatric investigation plans\" (PIPs). Fragestellung: Machen von der EU Medikamentenbeh\u00f6rde EMA verlangte Kinderstudien in Plaque Psoriasis (PP) medizinischen Sinn? Material und Methoden: Regulatorischer Hintergrund und medizinischen Sinn internationaler PP Studien mit Ixekizumab und Secukinumab wurden analysiert. Vorerkrankungen, Allergien bzw. die Einnahme von Medikamenten lagen nicht vor. Auch Hinweise f\u00fcr ein Trauma konnten nicht eruiert werden. Anamnestisch lie\u00df sich schlie\u00dflich ermitteln, dass der Jugendliche kurz vor dem Bewusstseinsverlust f\u00fcr circa 30 Minuten eine Wasserpfeife geraucht hatte, wie er es in der Regel zwei bis drei Mal pro Woche mache. Hierbei hatte er im Vergleich zu seinem sonstigen Konsum eine gr\u00f6\u00dfere Menge an Holzkohle verwendet und den Rauch besonders intensiv inhaliert. Daten und Angaben zum Bildungsgrad und Herkunftsland der Eltern, zur Familienkonstellation, Gestationsalter des Kindes, zur Dauer des Kindergartenbesuchs, Medienkonsum, Vorlesezeit sowie sportliche Aktivit\u00e4t wurden anhand eines Vorbereitungs-Fragebogens erhoben. Mittels multivariabler logistischer Regressionsanalysen wurden Zusammenh\u00e4nge zwischen Auff\u00e4lligkeiten und den erhobenen Angaben berechnet. Die einzelnen Ergebnisse sind als Odds Ratio mit 95 % Konfidenzintervall ausgewiesen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Am Abend des Vortags seien bereits Unruhe und erh\u00f6hte Temperatur aufgefallen. Am Aufnahmetag sei der Patient sehr unruhig gewesen und habe sich sehr hei\u00df angef\u00fchlt. In der Notfallaufnahme zeigte sich der Patient in deutlich reduziertem Allgemeinzustand. Er war stark agitiert, zitterte am ganzen K\u00f6rper. Es fiel eine Tachykardie (200-220/min) und einer Hyperthermie auf, die \u00fcbrigen Vitalwerte waren unauff\u00e4llig. Die Augen zeigten extrem weiten Pupillen, palpatorisch waren die beiden Bulbi sehr hart und der Patient war sehr lichtempfindlich. Zus\u00e4tzlich zeigte sich ein intermittierender horizontaler Nystagmus. Bis auf ein feinfleckiges Exanthem am Thorax war der restliche k\u00f6rperliche Untersuchungsbefund unauff\u00e4llig. Bei Neugeborenen nach intrauteriner Venlafaxin-Exposition k\u00f6nnen Entzugssymptome geh\u00e4uft auftreten. Die Prognose dieser Kinder scheint nach unseren bisherigen Erkenntnissen gut. Aufgrund der geringen Datenlage sind weitere Beobachtungsstudien zu einem spezifischen neonatalen Venlafaxin-Abstinenzsyndrom notwendig. Sulbactam bei bakterieller Superinfektion. Supportiv Infusionstherapie mit Halb-Elektrolyt-L\u00f6sung, abschwellende Nasentropfen. Entlassung nach 11 Behandlungstagen in gutem Allgemeinzustand. Weitere Krampfanf\u00e4lle oder andere neurologische Auff\u00e4lligkeiten traten nicht auf. Diskussion und Schlussfolgerung: Insbesondere im Zusammenhang mit schweren Verl\u00e4ufen einer RSV Infektion kommt es geh\u00e4uft zu Hyponatri\u00e4mien (in 11 % der F\u00e4lle mit einem Serum-Natriumlevel < 130 mmol/l), die durch hohe Plasmaspiegel des Antidiuretischen Hormons und hypotone Rehydratationstherapien beg\u00fcnstigt werden. Als Komplikation k\u00f6nnen epileptische Krampfanf\u00e4lle auftreten, deren Durchbrechung sich der regul\u00e4ren antikonvulsiven Therapie entzieht. Konsequente Umsetzung der Empfehlung zur unmittelbaren Bestimmung der Serum-Elektrolyt-und Zuckerwerte lassen rasch therapierbare Ursachen erkennen und sollten zumindestens bei jedem unklaren Krampfanfall erfolgen. In der Betreuung hospitalisierter Kinder mit RSV Infektionen sind neben dem kardiorespiratorischen Monitoring t\u00e4gliche Elektrolytkontrollen unabdingbar. Stunden zu einem Status epilepticus, bei dem \u00e4lteren rasch im Verlauf zu einer Bewu\u00dftseinstr\u00fcbung und vollst\u00e4ndigen Parese des linken Beines, sodass eine unverz\u00fcgliche Bildgebung mittels MRT erfolgte. Dabei wurde jeweils ein subdurales Empyem nachgewiesen und es erfolgte die sofortige operative Sanierung durch die Neurochirurgen und HNO-\u00c4rzte. Zus\u00e4tzlich erfolgte eine langfristige antibiotische Therapie \u00fcber mehrere Wochen. Bei dem J\u00fcngeren waren noch insgesamt drei",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Die PIP Entstehung im Allgemeinen und ihre Auswirkungen auf die SIT wurden auf dem Hintergrund von Entwicklungspharmakologie und -physiologie analysiert. Ergebnisse: Die EU Altergrenze von 18 Jahren f\u00fcr die Definition von Kindern ist administrativ, korrelliert nicht mit physiologischen Ver\u00e4nderungen, ist vielleicht ad\u00e4quat f\u00fcr den F\u00fchrerschein, aber sicher nicht f\u00fcr Arzneimittelbehandlung. In den 1950igern wurde \u00fcber Toxizit\u00e4ten und Tod durch Antibiotika bei Fr\u00fchgeborenen publiziert. Dann entwickelten die",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Diese Studie zeigt, dass alle kleinen L\u00e4sionen, die im konventionellen MRT nicht sichtbar sind, in den SWI Sequenzen bereits detektiert werden k\u00f6nnen. Obwohl ihre klinische Bedeutung bislang noch unklar erscheint, stellen sie einen fr\u00fchen Marker einer vaskul\u00e4ren Sch\u00e4digung dar, der mit den klinischen Angaben von Kopfschmerzen, fokal neurologischem Defizit und Krampfanf\u00e4llen assoziiert ist. Weitere Studien sind notwendig, um MRT Sequenzprotokolle mit SWI Sequenzen zu standardisieren und die Langzeitnachsorge von \u00dcberlebenden nach Medulloblastomerkrankung zu verbessern.Jakob Benjamin Wilhelm Weiss\u00b9, Alexandra Wagner\u00b2, Corinna Eberherr\u00b2, Beate H\u00e4berle\u00b2, Christian Vokuhl\u00b3, Dietrich von Schweinitz\u00b2, Roland Kappler\u00b2 \u00b9Universit\u00e4tsklinikum Freiburg, Klinik f\u00fcr Plastische und Handchirurgie, Freiburg, Deutschland; \u00b2Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Kinderchirurgische Klinik und Poliklinik, M\u00fcnchen, Deutschland; \u00b3Christian-Albrechts-Universit\u00e4t, Institut f\u00fcr Pathologie, Kiel, DeutschlandHintergrund: MicroRNAs (miRs) sind kleine, nicht-kodierende regulatorische RNA Molek\u00fcle, die meist auf translationaler Ebene die Expression bestimmter Gene hemmen. Viele miRs sind umfassend beschriebene Regulatoren bei verschiedenen neoplastischen Erkrankungen. Das Hepatoblastom (HB) ist der h\u00e4ufigste maligne Lebertumor des Kindesalters. Obwohl sich die Prognose von HB Patienten in den vergangenen Jahr-neurologische Auff\u00e4lligkeiten im Sinne einer psychomotorischen Entwicklungsverz\u00f6gerung. Die TTD wird auf molekulargenetischer Ebene aktuell in sechs Untergruppen (TTD1 -TTD6) eingeteilt. Klinisch und molekulargenetisch unterscheidet man au\u00dferdem eine fotosensitive und eine nicht-fotosensitive Form der TTD. Fragestellung: Im Sozialp\u00e4diatrischen Zentrum werden zwei Geschwister zur neurop\u00e4diatrischen Mitbetreuung vorgestellt. Das 8-j\u00e4hrige M\u00e4dchen und der 17-j\u00e4hrige Junge zeigen klinisch beide eine kombinierte komplexe Entwicklungsst\u00f6rung, einen Kleinwuchs, kurze und br\u00fcchige Haare und kleinfl\u00e4chige Alopezie-Areale. Der Junge hat zus\u00e4tzlich eine Pubertas tarda. Die Familie stammt aus dem Irak und die Eltern sind konsanguin. Insgesamt hat die Familie 6 Kinder, wobei ein 19-j\u00e4hriger Sohn die gleichen Symptome aufweist. Die anderen Kinder sind gesund. Auf Grund der Anamnese und der Klinik stellte sich die Frage nach einer genetischen Ursache der Erkrankung. Methoden: Wir f\u00fchrten zun\u00e4chst eine durchlicht-und eine polarisationslichtmikroskopische Untersuchung der Haare durch. Ergebnisse: Bereits in der Durchlichtmikroskopie waren eine deutliche Unregelm\u00e4\u00dfigkeit in der Haarstruktur zu erkennen. Dies wurde in der Polarisationsmikroskopie noch deutlicher. Hier imponierte der Befund eines tiger tail banding Musters. Dieser Befund ist pathognomisch f\u00fcr die Trichothiodystrophie (TTD). Auch in der angeschlossenen genetischen Untersuchung, konnte die Diagnose der TTD best\u00e4tigt werden. Hierbei zeigte sich eine 148 kb gro\u00dfe Deletion auf Chromosom 7 inklusive des gesamten MPLKIP-Gens und Exon 1-8 des SUGCT-Gens in homozygoter Form. Deletionen des MPLKIT-Gens wurden f\u00fcr nicht-photosensitive TTD beschrieben. Pathogene Ver\u00e4nderungen im SUGCT-Gen k\u00f6nnen einen Glutaryl-CoA-Oxidase-Mangel, mit vermehrter Ausscheidung von Glutars\u00e4ure im Urin verursachen Schlussfolgerung: Bei kurzen und br\u00fcchigen Haaren in Kombination mit einer psychomotorischen Retardierung sollte an eine TTD gedacht werden. Eine Polarisationsmikroskopie sollte einer genetischen Untersuchung vorangehen. Beim Nachweis eines tiger tail banding Musters, sollten die Diagnose noch durch eine genetische Untersuchung best\u00e4tigt werden.MariaReipschl\u00e4ger 1 , Peter H\u00f6ger 2 , Andreas Leenen 3 Kinderkrankenhaus Wilhelmstift, P\u00e4diatrie, Hamburg, Deutschland; Kinderkrankenhaus Wilhelmstift, Dermatologie, Hamburg, Deutschland; Kinderkrankenhaus Wilhelmstift, Radiologie, Hamburg, Deutschland Hintergrund: Mit einer Pr\u00e4valenz von 4-5 % stellen infantile H\u00e4mangiome die h\u00e4ufigsten vaskul\u00e4ren Tumoren des Kindesalters dar. Ihre \u00c4tiologie ist noch nicht vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rt. Neben dem weiblichen Geschlecht gelten Fr\u00fchgeburtlichkeit und Gewebshypoxie als Risikofaktoren. Die Hypothese der Gewebshypoxie wurde durch F\u00e4lle des PHACES-Syndroms (Posterior fossa-Fehlbildungen, H\u00e4mangiom, Anomalien von Herz, Augen und/oder Sternum) begr\u00fcndet, bei denen gro\u00dfe segmentale Gesichtsh\u00e4mangiome mit ipsilateral lokalisierten Anomalien (Hypo-oder Aplasien, Stenosen) intrazerebraler Gef\u00e4\u00dfe korrelierten. Bisher wurden segmentale faziale H\u00e4mangiome (SFH) ab einem Durchmesser von \u22655 cm als relevant f\u00fcr derartige Assoziationen erachtet. Fragestellung: Assoziation auch kleinerer (\u2264 5 cm) segmentaler fazialer H\u00e4mangiome (SFH) mit neurovaskul\u00e4ren Anomalien. Patientenkollektiv: 55 Kinder (39 M\u00e4dchen, 16 Jungen, f:m = 2.4:1) mit SFH, die von 2005-2018 in der Abteilung P\u00e4diatrische Dermatologie des Kinderkrankenhauses Wilhelmstift vorgestellt wurden. Methoden: Korrelation von Gr\u00f6\u00dfe und Lokalisation der SFH mit neurovaskul\u00e4ren Ver\u00e4nderungen im Angio-MRT des Sch\u00e4dels und der Gef\u00e4\u00dfe von Hals und Aortenbogen. Ergebnisse: Unter den 55 SFH-Patienten erf\u00fcllten 13 die Kriterien f\u00fcr ein PHACE-Syndrom, 42 nicht. Bei 48 Kindern wurde ein cMRT durchgef\u00fchrt, 22 Kinder (je 11 mit PHACE und SFH ohne PHACE) zeigten dabei vaskul\u00e4re Malformationen. Der mediane Durchmesser der SFH lag bei f\u00fchrt werden. Es kann nicht ausgeschlossen werden, dass weitere Studien die Ergebnisse ver\u00e4ndern werden. Schlussfolgerung: Qualitativ hochwertige Studien sind notwendig, um die Wirksamkeit der pflegerischen Interventionen zur Therapie der IAD abschlie\u00dfend zu bewerten. Ein validiertes Assessment-Instrument wird ben\u00f6tigt, um den Heilungsverlauf objektiv zu beurteilen. Barbara Naust; Annika Zwicker; Nicola Orlowski; Georg Hillebrand Klinikum Itzehoe, Klinik f\u00fcr Kinder-Jugendmedizin, Neonatologie und P\u00e4d. Intensivmedizin, Itzehoe, Deutschland Fallbericht: 5 Wochen alter weiblicher S\u00e4ugling mit akut aufgetretener Gesichtsschwellung rechts, mit Progredienz innerhalb von Stunden. Deutliche Schwellung pr\u00e4aurikul\u00e4r, prall, keine R\u00f6tung, keine \u00dcberw\u00e4rmung. Zus\u00e4tzlich cervical rechts eine r\u00f6tlich-bl\u00e4uliche Hautver\u00e4nderung, die laut Eltern seit Geburt bestand und sich nicht ver\u00e4ndert habe. Sonographisch zeigt sich eine vergr\u00f6\u00dferte Parotis mit deutlich gesteigerter Durchblutung im Vergleich zur Gegenseite, ohne Abszess oder gestauten Ausf\u00fchrungsgang. Laborchemisch keine erh\u00f6hten Entz\u00fcndungszeichen, die Serologie auf Mumps ergibt Befunde einer m\u00fctterlichen Leihimmunit\u00e4t. Bei Verdacht auf eine bakterielle Parotitis, als h\u00e4ufigste Ursache einer einseitigen Parotis-Schwellung im fr\u00fchen S\u00e4uglingsalter, wird eine antibiotische Therapie mit Cefuroxim eingeleitet. Hierunter nur minimale Gr\u00f6\u00dfenregredienz und im Verlauf erneute Zunahme. 8 Tage nach Erstvorstellung deutliche Zunahme der Farbintensit\u00e4t der Hautver\u00e4nderung, nun gut vereinbar mit dem typischen Proliferationsverhalten eines infantilen H\u00e4mangioms. Die Sonographie der Parotis ergibt eine noch ausgepr\u00e4gtere Hypervaskularisierung. Unter der Diagnose eines infantilen H\u00e4mangioms der Parotis nun Beginn einer Therapie mit Propranolol. Bereits nach drei Tagen ist die Schwellung weniger derb palpabel, nach neun Tagen zeigt sich deutliche Gr\u00f6\u00dfenregredienz der Parotis. Diskussion: Infantile H\u00e4mangiome k\u00f6nnen kutan oder subkutan auftreten und zeigen einen typischen Verlauf mit einer fr\u00fchen Proliferationsphase in der ersten Lebensmonaten. H\u00e4mangiome der Parotis sind sehr selten, machen jedoch 50 % der Parotis-Tumoren im ersten Lebensjahr aus. Parotis-H\u00e4mangiome haben eine hohe Tendenz zu Ulzerationen (59 %) und zum \u00fcbergreifenden Wachstum auf die Larynxregion. Mit Propranolol steht seit einigen Jahren ein hoch effektives und gut vertr\u00e4gliches Medikament zur Verf\u00fcgung, so dass -trotz der Tendenz zur Spontanregression -ein fr\u00fcher Therapiebeginn zur Vermeidung von Komplikationen erwogen werden sollte. In \u00fcber 50 % der F\u00e4lle besteht, wie in unserem Fall, gleichzeitig ein kutanes H\u00e4mangiom. Auch bei fehlender kutaner Manifestation muss jedoch bei einer Parotis-Schwellung im typischen Alter an die Differentialdiagnose eines infantilen H\u00e4mangioms gedacht werden. Das gute Ansprechen auf eine Propranololtherapie kann in Zweifelsf\u00e4llen als zus\u00e4tzliches diagnostisches Kriterium dienen. Alicia \u00c1sgeirsson\u00b9, Karin Langer\u00b2, Hagen Ott 3 \u00b9Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, Campus Virchow Klinikum, Klinik f\u00fcr P\u00e4diatrie m. S. Pneumologie und Immunologie, Berlin, Deutschland; \u00b2Auf der Bult-Kinder-und Jugendkrankenhaus, Sozialp\u00e4diatrisches Zentrum, Hannover, Deutschland; 3 Auf der Bult-Kinder-und Jugendkrankenhaus, P\u00e4diatrische Dermatologie und Allergologie, Hannover, Deutschland Hintergrund: Die Trichothiodystrophie (TTD) ist eine seltene und sowohl klinisch als auch molekulargenetisch heterogene Krankheitsgruppe. Zu den klinischen Hauptmerkmalen z\u00e4hlen kurze und br\u00fcchige Haare, sowie Abstracts -Die Genese der Leberinsuffizienz bleibt unklar und ist nicht in prim\u00e4rem Zusammenhang mit dem CNS zu sehen. -Ein erh\u00f6htes AFP im Fruchtwasser kann auf das Vorliegen eines CNS hindeuten. Hintergrund: Die USA bieten seit 1997 Patentverl\u00e4ngerungen f\u00fcr Kinderstudien, seit 2003 darf die Food and Drug Administration (FDA) Kinderstudien auch ohne Patentverl\u00e4ngerung verlangen, seit 2007 verlangt die EU f\u00fcr Neuzulassungen einen \"pediatric investigation plan\" (PIP). Beide Regionen definieren Kinder nach Alter: < 16 (FDA), < 18 (EU). Fragestellung: Machen separate klinische Wirksamkeitsstudien an jungen Patienten mit chronischer Niereninsuffizienz und Hyperphosphat\u00e4mie medizinischen Sinn? Material und Methoden: Die PA21 (Velphoro\u00ae)/Calcium Acetat (Phosly-ra\u00ae) Studie, www.clinicaltrials.gov Nr. NCT02688764, an 0-17j\u00e4hrigen mit chronischer Niereninsuffizienz und Hyperphosphat\u00e4mie rekrutiert weltweit (D, F, LT, PL, RO, US) 130 Patienten in 35 Zentren; in Deutschland in Giessen und Marburg. Ergebnisse: Diese Studie beruht auf einem US Food and Drug Administration (FDA) \"Written Request\"*, der nach Studienabschluss 6 Monate US-Patentverl\u00e4ngerung erlaubt, und dem PIP EMEA-001061-PIP01-10-M02. Die Altergrenze von <18 Jahren ist administrativ. Sie ist vielleicht f\u00fcr die KFZ-Fahrerlaubnis geeignet, aber sicher nicht als Altergrenze f\u00fcr pharmazeutische Behandlung. In den 1950igern wurden Toxizit\u00e4ten und Tod durch Antibiotika bei Fr\u00fchgeborenen berichtet. Shirkey postulierte 1968, Kinder seien \"therapeutische Waisenkinder\". Die US American Academy of Pediatrics (AAP) und die FDA entwickelten gemeinsam die Forderung nach separaten Kinderstudien. Die FDA verlieh 1979 der Altersgrenze von 16 Jahren eine amtliche physiologische Konnotation. Das erste US Gesetz zur F\u00f6rderung von Kinderstudien wurde 1997 erlassen; dies inspirierte die EU Gesetzgebung. Diskussion: Die EU \u00fcbernahm die chronologische Definition von Kindern und dehnte sie auf 18 Jahre aus. Spontane Bereitschaft zum Schutz von Kleinkindern wurde zur Forderung nach separaten Studien ben\u00fctzt. Aber junge Menschen sind keine andere Spezies. PA21 und Calzium Acetat wirken auch vor dem 18. Geburtstag. Schlussfolgerung: Separater Wirksamkeitsnachweis von PA21 und Calzium Acetat bei Menschen <18 Jahren ist Unsinn. Zur Dokumentation der Sicherheit ist diese Studie \u00fcberdimensioniert. Statt einer weltweiten Studie mit 35 Zentren w\u00e4re medizinisch ein registry angebracht. Diese Studie sollte suspendiert werden. Kliniker und Ethikkomitees untersch\u00e4tzen die Gefahr von p\u00e4diatrischen FDA-Forderungen und PIPs f\u00fcr Patienten, f\u00fcr das \u00f6ffentliche Vertrauen in klinische Forschung, und f\u00fcr den wissenschaftlichen Ruf Europas und der westlichen Welt. Die DGKJ braucht eine grundlegende Diskussion um die die Rechtfertigung getrennter Zulassungen f\u00fcr Erwachsene und Kinder und den Sinn/Unsinn von PIPs und FDAgeforderten Kinderstudien. *www.accessdata.fda.gov/drugsatfda_docs/appletter/2013/205109Orig1s 000ltr.pdf DGKJ-P039 Eine seltene Differentialdiagnose: Die Sternumspalte in der Kinderpneumologie Lissy Tille 1 , Kristina Stamos 1 , Bruno Kolterer 1 , Christoph Mei\u00dfner 2 , Christian Vogelberg 1 Universit\u00e4tsklinikum Carl Gustav Carus, Kinder-und Jugendmedizin, Dresden, Deutschland; 2 Universit\u00e4tsklinikum Carl Gustav Carus, Radiologie, Dresden, Deutschland den Kindern mit SFH bei 3,4 cm (Range 0,6 cm-10,5 cm), bei den Kindern mit PHACE Syndrom 8,6 cm (Range 4,1 cm-11,8 cm). Der H\u00e4mangiom-Durchmesser lag bei 7/11 Kinder mit SFH und 2/11 mit PHACE unter 5 cm. Patienten mit PHACE bzw. SFH zeigten eine \u00e4hnliche Verteilung der SFH im Bereich der embryonalen Plakoden des Gesichtes. Die Segmente 1 und 2 waren am h\u00e4ufigsten betroffen. Kinder mit einem SFH wiesen in 6/11 F\u00e4llen eine vaskul\u00e4re Malformation im Bereich des Circulus arteriosus cerebri auf. Am h\u00e4ufigsten waren in diesem Bereich die Arteria vertebralis, die Arteria ophthalmica sowie die Arteria cerebri posterior betroffen. Alle neurovaskul\u00e4ren Anomalien waren ipsilateral mit den segmentalen H\u00e4mangiomen lokalisiert. Auch bei den Kindern mit einem PHACE Syndrom traten die vaskul\u00e4ren Malformationen am h\u00e4ufigsten im Bereich des Circulus arteriosus cerebri auf (9/11 F\u00e4lle). Die Arteria vertebralis, die Arteria cerebri anterior und die Arteria cerebri posterior waren am h\u00e4ufigsten betroffen. Schlussfolgerung: Unsere Studie zeigt, dass auch Kinder mit kleineren SFH assoziierte neurovaskul\u00e4re Ver\u00e4nderungen aufweisen k\u00f6nnen, ohne andere Kriterien des PHACE-Syndroms zu erf\u00fcllen. Bei segmentalen Gesichtsh\u00e4mangiomen sollte die Indikation zur Durchf\u00fchrung eines Angio-MRT daher gro\u00dfz\u00fcgig gestellt werden. Johanna Herbst\u00b9, Wilfried Schenk\u00b9, Saskia Ting\u00b2, Carsten Bergmann\u00b3, Ulrike Walden 4 \u00b9Zentralklinikum Augsburg, Klinik f\u00fcr Kinder und Jugendliche, Intensivmedizin, Augsburg, Deutschland; \u00b2Klinikum Augsburg, Institut f\u00fcr Pathologie, Augsburg, Deutschland; \u00b3Bioscientia Institut f\u00fcr Medizinische Diagnostik GmbH, Zentrum f\u00fcr Humangenetik, Ingelheim, Deutschland; Zentralklinikum Augsburg, Klinik f\u00fcr Kinder und Jugendliche, Nephrologie, Augsburg, Deutschland Hintergrund: Das kongenitale nephrotische Syndrom (CNS) ist eine seltene genetische Erkrankung, die mehrheitlich durch Mutationen im Nephrin-(NPHS1) oder Podocin-kodierenden Gen (NPHS2) verursacht wird und zu einer defekten Schlitzmembranbildung der Podozyten f\u00fchrt. Eine gro\u00dfe Proteinurie ist bereits bei Geburt vorhanden und m\u00fcndet in eine terminale Niereninsuffizienz, was zu hoher Mortalit\u00e4t f\u00fchren kann. Dar\u00fcber hinaus sind Infektions-und Thromboserisiko dtl. erh\u00f6ht Die Therapie besteht in der Substitution von Humanalbumin, bilateraler Nephrektomie, um den hohen Proteinverlust zu vermeiden, sowie Nierenersatztherapie. Eine immunsuppressive Therapie ist unwirksam. Fallbericht: Wir berichten \u00fcber einen fr\u00fchgeborenen Jungen (SSW 28 + 6, GG 860 g) konsanguiner, aus Afghanistan stammender Eltern, welcher bereits pr\u00e4partal durch eine Wachstumsretardierung, verk\u00fcrzte R\u00f6hrenknochen sowie erh\u00f6htes Alfa Fetoprotein (AFP) im Fruchtwasser auffiel. In den ersten Lebenstagen entwickelte der Junge eine progrediente Niereninsuffizienz und Proteinurie (initial > 4,4 g Albumin/ g Kreatinin), die zu massiven \u00d6demen und Drainage-pflichtigem Aszites f\u00fchrten. Der Verlauf wurde kompliziert durch mehrere Septitiden sowie eine progrediente cholestatische Leberinsuffizienz, die histologisch als unspezifische neonatale Riesenzellhepatitis mit duktul\u00e4rer Proliferation eingeordnet wurde. Umfassende Stoffwechseldiagnostik blieb unauff\u00e4llig. Eine Genanalyse ergab eine bisher nicht beschriebene homozygote Nonsense-Mutation in Exon 7 des Nephrin Gens c.829 C>T p.(Gin277*). Neben Humanalbumin-und Immunglobulin Infusionen therapierten wir mit einem ACE-Hemmer, auf die Nephrektomie wurde aufgrund der Unreife verzichtet, eine Nierenersatztherapie war nicht erforderlich (Kreatinin max. 1,67 mg/dl). Auf dem Boden einer Klebsiellen-Sepsis mit Kreislaufversagen verstarb der Junge im Alter von 4 Monaten. Schlussfolgerung: -Ein CNS bei extrem Fr\u00fchgeborenen stellt eine therapeutische Herausforderung dar. -Die gefundene Mutation kann als pathogen angesehen werden. Hintergrund: Eine Epstein-Barr-Virus Infektion ist in der Regel selbstlimitierend und f\u00fchrt typischerweise zu dem klinischen Bild eines Pfeifferschen Dr\u00fcsenfiebers. Eine seltene Komplikation, das v. a. im Erwachsenenalter ist, ist das pl\u00f6tzliche akute Lungenversagen, das auch bei immunkompetenten Patienten auftreten kann [1, 2]. Fallbericht: 14 Jahre altes M\u00e4dchen mit leichter Retardierung und bekannter Abscence-Epilepsie bei fr\u00fchkindlichem Hirnschaden ohne weitere (insbesondere pulmonalen) Vorerkrankungen. Seit 14 Tagen Fieber bis 40 \u00b0C bei respiratorischem Infekt, kein Hinweis auf eine Tonsillitis. Antibiotische Therapie mit Amoxicillin mit leichter Besserung. Anfang der 3. Erkrankungswoche akute respiratorische Dekompensation mit Vigilanzminderung und Halluzinationen. Bei eintreffendem Notarzt Zyanose und Tachydyspnoe, SaO2 46 %. Inhalation mit Salbutamol, Ipratropiumbromid, Gabe von Cefotaxim. Verlegung mit CPAP in eine externe Klinik. Bei weiterer Verschlechterung Intubation, Aspiration von Mageninhalt sowie Blut und kurzzeitige kardiopulmonale Reanimation. Verlegung auf unsere Intensivstation. Initiales cCT ohne pathologischen Befund. In der Bronchoskopie massig tr\u00fcbes Sekret. Radiologisch kompakte wei\u00dfe Lunge i. S. eines schweren ARDS. Trotz umfassender intensivmedizinischer Behandlung (Volumen, Pufferung, FFP, Noradrenalin, Piperacillin/Tazobactam, Metronidazol, Aciclovir, Hydrocortison), wiederholten Inhalationen und maximaler Eskalation der Beatmungstherapie (FiO2 100 %, PEEP 20 mbar, Pinsp 40 mbar, SpO2 S\u00e4tt. 80 %, NO 20 ppm) zunehmende Verschlechterung der respiratorischen Situation mit pCO2 120 mmHg, S\u00e4ttigung min. 11 %. Verlegung auf die Intensivstation der An\u00e4sthesie zur Einleitung einer vvEC-MO. Unter vvECMO ad\u00e4quate CO2-Reduktion und schrittweise bessere Oxygenierung. Beendigung der ECMO nach 4 Tagen, danach Extubation. Verlegung am 6. Behandlungstag in unsere Kinderklinik. Hier rasche Besserung unter Inhalationen und Atemtherapie. Entlassung nach 13 Tagen. Als Ursache zeigte sich eine EBV Infektion. Nachweis von EBV mittels PCR (Trachealsekret 421.500 Kopien, Blut 231.000 Kopien). EBV Serologie: Nachweis von IgM, EBNA IgG und VCA IgG, im Verlauf abfallendes IgM. Mikrobiologische Kulturen (Blut, Magen-, Trachealsekret) und weitere Serologien blieben unauff\u00e4llig. Erweiterte Immundiagnostik ohne Hinweis auf einen Immundefekt, St\u00f6rung des Komplementsystems oder HIV. Schlussfolgerung: Eine EBV Infektion ist im Kindes-und Jugendalter meist eine selbstlimitierende Erkrankung mit oft unkompliziertem Verlauf. Bei akutem respiratorischen Versagen muss differentialdiagnostisch auch an eine EBV Infektion gedacht werden. Ein schnelles und ggf. interdisziplin\u00e4res Vorgehen ist in solchen lebensbedrohlichen Situationen entscheidend f\u00fcr das \u00dcberleben des Patienten. Literatur 1. Riachy M, Baaklini C, Ibrahim I et al (2007) Acute respiratory distress syndrome complicating Ebstein-Barr virus pneumonia. Rev Mal Respir 24:639-643 2. Tachikawa R, Tomii K, Seo R, Nagata K et al (2014) Detection of herpes viruses by multiplex and real-time polymerase chain reaction in bronchoalveolar lavage fluid of patients with acute lung injury or acute respiratory distress syndrome. Marc Bienias\u00b9, Normi Br\u00fcck\u00b9, Laura Passerini\u00b2, Federica Barzaghi\u00b2, Martin W. Laass\u00b9, Gabriele Hahn\u00b3, Reinhard Berner\u00b9, Min Ae Lee-Kirsch\u00b9 \u00b9Universit\u00e4tsklinikum Carl Gustav Carus Dresden, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Dresden, Deutschland; \u00b2Ospedale San Raffaele, San Raffaele Telethon Institute for Gene Therapy, Mailand, Italien; \u00b3Universit\u00e4tsklinikum Carl Gustav Carus, Institut und Poliklinik f\u00fcr diagnostische und interventionelle Radiologie, Dresden, Deutschland Hintergrund: Sternum-Spalten resultieren aus einer St\u00f6rung der Fusion der Sternumanteile, ab der 9. Woche Schwangerschaftswoche (Shamberger, 2000). Mit einer Pr\u00e4valenz von ca. 1:100.000 sind sie seltene Fehlbildungen. Eine Erkennung des klinischen Befundes im S\u00e4uglingsalter ist zwingend erforderlich, um eine fr\u00fchzeitige Therapie einleiten zu k\u00f6nnen (Alshomer et al., 2017). Fallbericht: Wir berichten \u00fcber eine 1 4/12 Monate alte weibliche Patientin, welche in unsere kinderpneumologische Sprechstunde zur weiterf\u00fchrenden Abkl\u00e4rung einer seit Geburt bestehenden atemabh\u00e4ngigen ventralen Vorw\u00f6lbung des Halses zugewiesen wurde. Im klinischen Status fiel neben der deutlichen jugul\u00e4ren Vorw\u00f6lbung in Exspiration bzw. fl\u00e4chigen Einziehung in Inspiration eine sehr tief imponierende breite und flache kraniale Sternumkante auf. Die Claviculae waren bds. tastbar und zogen zum Ansatz der 1./2. Rippe. Zudem war eine reizlose, ca. 8 mm messende punktf\u00f6rmige Hautmarke mit zentraler Einziehung und Aplasie des subcutanen Fettgewebes \u00fcber dem kranialen Anteil des Sternums sichtbar. Atemger\u00e4usche oder Stimmauff\u00e4lligkeiten wurden durch die Eltern verneint. Die Eigenanamnese und die Familienanamnese waren leer. In der weiterf\u00fchrenden Diagnostik fiel sonomorphologisch ein weit kranial sitzender Thymus auf. Echokardiographisch ergab sich ein Normalbefund. Bronchoskopisch waren der Larynx, die Trachea und die Stammbronchien unauff\u00e4llig. In der MRT zeigte sich das Sternum partiell aplastisch. Lediglich der Processus xiphoideus und der untere/mittlere Anteil des Corpus waren angelegt, nicht aber der obere Corpusanteil und das Manubrium. Hier waren lediglich knorpelige Strukturen im Bereich der eigentlichen Costo-Sternal-und Sternoclaviculargelenke darstellbar. Median/paramedian war in diesem Bereich ein gro\u00dfer V-f\u00f6rmiger Defekt sichtbar und Mediastinum und Thymus nur durch eine d\u00fcnne Faszie vom Subcutangewebe getrennt, sodass die Diagnose einer Sternumspalte bei partieller Sternumaplasie gestellt werden konnte. Es erfolgte ein beratendes Gespr\u00e4ch der Eltern durch die Kollegen der Kinderchirurgie. Es besteht die M\u00f6glichkeit der operativen Korrektur mittels Mobilisation der Rippenr\u00e4nder und der medialen Schl\u00fcsselbeinanteile. Zus\u00e4tzlich ist eine Transplantation von Rippenknorpel oder von Anteilen des unteren Sternums nach kranial notwendig, um einen Cerclageverschluss des gesamten Verlaufes von Manubrium bis Xyphoid zu realisieren. Begleitend ist eine Entfernung des Porus m\u00f6glich. Bei aktueller Beschwerdefreiheit entschieden sich die Eltern zun\u00e4chst gegen eine operative Versorgung des Befundes. In der Literatur wird der Befund bei erh\u00f6hter Verletzungsgefahr des Herzens und der gro\u00dfen Gef\u00e4\u00dfe im Rahmen eines potentiellen Thoraxtraumas als operationspflichtig eingestuft. Eine fr\u00fchzeitige Therapie im S\u00e4uglingsalter erm\u00f6glicht h\u00e4ufig einen prim\u00e4ren Verschluss durch Ann\u00e4herung der Sternumleisten (Basraoui D. et al., 2018). 1. Shamberger RC (2000) Cardiopulmonary effects of anterior chest wall deformities. Chest Surg Clin N Am 10:245-252 2. Alshomer F, Aldaghri F, Alohaideb N et al (2017) Reconstruction of Congenital Sternal Clefts: Surgical Experience and Literature Review. Plast Reconstr Surg Glob Open 5:e1567 3. Basraoui D, Bannar B, Ouladsaiad M, Jalal H (2018) Total congenital sternal cleft isolated in a newborn of 20 days: Rare case. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 106:68-71 DGKJ-P040 Akutes respiratorisches Versagen mit der Notwendigkeit einer ECMO-Therapie bei prim\u00e4rer EBV Infektion Monika Bauck\u00b9, Carolin Bl\u00fcml\u00b2, Pascal Wallot\u00b3, Wilfried Nikolaizik 1 , Rolf F. Maier\u00b2, Hinnerk Wulf\u00b3, Stefanie Weber 1 \u00b9Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Universit\u00e4ts-Kinderklinik II, P\u00e4diatrische Pneumologie, Marburg, Deutschland; \u00b2Klinik f\u00fcr Kinderund Jugendmedizin, Universit\u00e4ts-Kinderklinik I, Marburg, P\u00e4diatrische Intensivstation und Neonatologie, Marburg, Deutschland;\u00b3Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesie und Intensivmedizin, Universit\u00e4tsklinikum Marburg, Intensivstation An\u00e4sthesie, Marburg, Deutschland Abstracts langj\u00e4hrige Erfahrungen der dort praktizierenden \u00c4rztInnen aber offizielle Behandlungsempfehlungen oder Studien zur Wirkungseffizienz fehlen. Fragestellung: Unser Ziel ist es eine Behandlungsempfehlung f\u00fcr die akute Gastroenteritis in der anthroposophisch erweiterten Kinderheilkunde zu entwickeln. Material und Methoden: Daher wurde eine Delphi-Umfrage mit 50 Ex-pertInnen durchgef\u00fchrt. Hierbei wurden in vier anonymen online-Befragungsrunden die ExpertInnen zum Krankheitsverst\u00e4ndnis, Diagnose, Therapien, Krankheitsbew\u00e4ltigung und psychologische Aspekte befragt. In der ersten Runde erhielten sie dazu sechs offene Fragen, deren Antworten extrahiert und analysiert wurden. In der zweiten Runde wurden konkretere Fragen gestellt mit den Antwortoptionen, die sich aus der ersten Runde ergeben haben. Hieraus wurde wiederum eine Behandlungsempfehlung entwickelt, deren Zustimmung in einer weiteren Runde abgefragt wurde. Bei weniger als 75 % Zustimmung wurde der Unterpunkt bearbeitet und den Experten wieder vorgelegt. Ergebnisse: Mit Hilfe des Delphi-Prozesses konnte eine Konsens-Behandlungsempfehlung erstellt werden. Hierzu geh\u00f6ren Angaben zum Krankheitsbild, zur Diagnose und vor allem zur Therapie. Es konnte ein Standardprotokoll f\u00fcr die anthroposophische medikament\u00f6se Behandlung herausgearbeitet werden, welche individuell an die Altersgruppen und den Symptome angepasst ist. So wird beispielsweise f\u00fcr die Behandlung von Bauchschmerzen im Rahmen einer akuten Gastroenteritis bei Kindern unter einem Jahr Geum urbanum RhD3 Dil. und f\u00fcr \u00e4ltere Kinder Bolus alba comp. Pulver empfohlen. Schlussfolgerung: Es zeigte sich, dass der Delphi-Prozess erfolgreich genutzt werden kann um eine Konsens-Behandlungsempfehlung f\u00fcr anthroposophische Therapien zu entwickeln. Diese und noch folgende Behandlungsempfehlungen erleichtern die Arbeit f\u00fcr die anthroposophischen \u00c4rztInnen und f\u00fchren zu einer h\u00f6heren Transparenz f\u00fcr Kinder\u00e4rztInnen, PatientInnen und Krankenversicherungen. Hintergrund: Seit 1997 bieten die USA Patentverl\u00e4ngerungen f\u00fcr Kinderstudien, seit 2003 kann die Food and Drug Administraion (FDA) Kinderstudien auch ohne Belohnung verlangen, seit 2007 verlangt die EU f\u00fcr Medikamenten-Neuzulassungen \"pediatric investigation plans\" (PIPs). Beide Jurisdiktionen definieren Kinder nach Alter: < 16 (FDA), < 18 (EU). Fragestellung: Machen separate klinische Studien an Patienten im Alter von 2-17 Jahren mit Morbus Crohn medizinischen Sinn? Material und Methoden: Die Ustekinumab Pharmacokinetik (PK) Studie in 2-17j\u00e4hrigen Patienten mit moderatem bis schwerem Morbus Crohn, www.clinicaltrials.gov Nr. NCT02968108, rekrutiert weltweit (CAN, D, F, PL, USA) in 29 Zentren; in Deutschland in M\u00fcnchen und Wuppertal. Ergebnisse: Diese Studie beruht auf PIP EMEA-000645-PIP04-13. Die Altergrenze von 18 Jahren ist administrativ. Sie mag f\u00fcr den Autof\u00fchrerschein gut sein, aber nicht f\u00fcr Medikamentengabe. Aus den 1950igern sind Toxizit\u00e4ten und Tod durch Antibiotika bei Fr\u00fchgeborenen bekannt. Shirkey postulierte 1968 die These, Kinder seien \"therapeutische Waisenkinder\". Daraus entwickelten die US American Academy of Pediatrics (AAP) und die US Food & Drug Administration (FDA) die Forderung nach separaten Kinderstudien. Die FDA verlieh der chronologischen Altersgrenze von 16 Jahren eine amtliche physiologische Konnotation. Das erste US Gesetz zur F\u00f6rderung von Kinderstudien ist aus 1997, das US Vorbild inspirierte die EU Gesetzgebung. Diskussion: Die EU \u00fcbernahm die Altersdefinition von Kindern, aber dehnte sie auf 18 Jahre aus. Spontane Bereitschaft zum Schutz von Kleinkindern wurde zur Forderung nach separaten Studien an Kindern und Jugendlichen ben\u00fctzt. Junge Menschen sind aber keine andere Spezies. Monoklonale Antik\u00f6rper wirken auch vor dem 18. Geburtstag. Hintergrund: Das IPEX(X-chromosomale Immundysregulation-Polyendokrinopathie-Enteropathie)-Syndrom ist durch behandlungsresistenten Durchfall, Typ 1 Diabetes mellitus, Ekzeme und Thyreoditis gekennzeichnet, die sich im fr\u00fchen S\u00e4uglingsalter manifestieren. Gelegentlich manifestiert sich die Erkrankung nur durch ein Symptom aus diesem Komplex. Die Krankheit wird durch FOXP3-Mutationen verursacht. Der Transkriptionsfaktor Foxp3 spielt eine zentrale Rolle bei der Entwicklung und Funktion von regulatorischen T-Zellen. Material und Methoden: Der Patient wurde uns im Alter von 9 Monaten unter dem Verdacht einer unklaren immunologischen Erkrankung vorgestellt. Die erweiterte Diagnostik umfasste folgende Untersuchungen: ADA2-Enzymaktivit\u00e4t, Gastro-und Koloskopie, Knochenmarksbiopsie, CD169 Expression, Sequenzierung von NLPR3, MVK, MEFV, TNFRSF und NLRC4, Ph\u00e4notypisierung der T-und B-Zellen, Interferonsignatur und ein Autoantik\u00f6rperscreening. Es erfolgte eine Whole-Exome Sequenzierung (WES) des Kindes und der Eltern. Ergebnisse: Wir pr\u00e4sentieren einen Patienten mit Zeichen einer autoinflammatorischen Erkrankung (Fieber, CrP-Erh\u00f6hung und Leukozytose), Kaliberspr\u00fcngen in den (mittel-)gro\u00dfen Arterien, Milz-und Niereninfarkten und therapieresistenten Enterokolitis. Bis auf niedrigtitrige anti-Harmonin Antik\u00f6rper, waren weiteren Autoantik\u00f6rper nicht nachweisbar. In der Immun-Ph\u00e4notypisierung zeigte sich insbesondere die FoxP3 Expression unauff\u00e4llig. Eine Stabilisierung des Patienten gelang nur unter hochdosierten Glucocorticoiden, Mycophenolat-Mofetil und Infliximab. Tocilizumab und Methotrexat blieben ohne langfristigen Effekt. Es besteht weiterhin ein hochentz\u00fcndliches Geschehen im Bereich des Darms mit Zeichen einer beginnenden Stenose, erh\u00f6hten CrP und Leukozytose. Sirolimus f\u00fchrte zu keiner langfristigen Verbesserung, Tacrolimus hingegen f\u00fchrt aktuell zu einer leichten Besserung der intestinalen Beschwerden. Im Exom zeigte sich eine Mutation im FOXP3-Gen c.1278 C>A (p.Asn426Lys), die mittels Sanger Sequencing best\u00e4tigt wurde. Diese Mutation ist bisher nicht bei IPEX beschrieben und liegt einmal in hemizygoter Konstellation in der ExAC Datenbank vor. Sie liegt im Bereich des C-Terminus in unmittelbarer N\u00e4he zu einer DNA Bindungsstelle und ist hochkonserviert. Die Analyse der Suppressionskapazit\u00e4t der regulatorischen T-Zellen des Patienten erbrachte eine deutlich verminderte Suppressionsf\u00e4higkeit in der Ko-Kultivierung mit T-Effektorzellen. Diskussion: Das Suppressionsassay zeigt das Bild eines IPEX-Syndroms. Dar\u00fcberhinaus zeigten sich niedrig-titrige Autoantik\u00f6rper und Vaskulitiszeichen die bei IPEX Patienten bisher nicht beschrieben sind. Die vorliegende Konstellation ist mit einem atypischen IPEX-Syndrom vereinbar. Aktuell wird unser Patient f\u00fcr eine Stammzelltransplantation vorbereitet. Die Kombination aus Autoimmunenteropathie, Infarkten, Vaskulitis und neuer Mutation erweitern das ph\u00e4notypische und genetische Spektrum des IPEX Syndroms. Melanie Schwermer\u00b9, Katharina Fetz\u00b2, Jan Vagedes\u00b3, Markus Kr\u00fcger\u00b3, David Martin\u00b2, Thomas Ostermann\u00b2, Tycho Jan Zuzak 1 , Alfred L\u00e4ngler 4 \u00b9Gemeinschaftkrankenhaus Herdecke, Abteilung f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Herdecke, Deutschland; \u00b2Universit\u00e4t Witten/Herdecke, Lehrstuhl f\u00fcr Forschungsmethodik und Statistik, Department Psychologie und Psychotherapie, Lehrstuhl Medizintheorie, Integrative und Anthroposophische Medizin, Fakult\u00e4t f\u00fcr Gesundheit, Witten, Deutschland; \u00b3Filderklinik, Kinder-und Jugendmedizin, ARCIM Institut, Filderstadt, Deutschland; 4 Universit\u00e4t Witten/Herdecke, Institut f\u00fcr Integrative Medizin, Witten, Deutschland Hintergrund: Im Jahr werden ca. 240 Patienten mit einer akuten Gastroenteritis in den beiden deutschen anthroposophischen Kinderkliniken in Herdecke und in Filderstadt behandelt. Zus\u00e4tzlich zu der schulmedizinischen Versorgung erhalten die Kinder dort anthroposophische Therapien (z. B. Wickel oder Globulis). Diese Therapien basieren meistens auf DGKJ-P046 Erstdiagnose eines Long-QT-Syndroms Julia Volkmann\u00b9, Roman Gebauer\u00b2, Andreas M\u00f6ckel\u00b9 \u00b9Sana Kliniken Leipziger Land, Klinikum, Borna, P\u00e4diatrie, Borna, Deutschland; \u00b2Herzzentrum Leipzig GmbH, Kinderkardiologie, Leipzig, Deutschland Hintergrund: Das Long-QT-Syndrom (LQTS) ist eine genetisch bedingte Ionenkanalerkrankung, welche mit einer Pr\u00e4valenz von 1:2000 auftritt. Verdacht auf ein LQTS. R\u00fcckblickend ist die Diagnose einer Myokarditis als Ursache der Synkope in Frage zu stellen. Der Gro\u00dfvater vs. ist im Alter von 44 J pl\u00f6tzlich verstorben. Hintergrund: Immer mehr \u00fcbergewichtige Kinder wachsen heran, die dadurch ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen haben. Schuld ist der Lebensstil u. die nicht greifenden Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen. Methoden: Literaturrecherche, eigene Daten u. Praxis-Fazit. Diese pathologischen Ver\u00e4nderungen tragen zur Entwicklung generalisierter Gef\u00e4\u00dfsch\u00e4den als Fr\u00fchform einer Atherosklerose bei. -\u00dcbergewicht kann bereits bei Kindern zu Bluthochdruck, Fettstoffwechselst\u00f6rungen oder Diabetes f\u00fchren u. leistet zahlreichen Sp\u00e4tfolgen im Erwachsenenalter Vorschub. -Jungen u. M\u00e4dchen aus sozial benachteiligten Familien sind dreimal so h\u00e4ufig adip\u00f6s wie Kinder u. Jugendliche mit hohem Sozialstatus. -Das h\u00f6chste Risiko f\u00fcr \u00dcbergewicht haben Kinder, deren Eltern \u00fcber-Sie sind umkapselt und weisen eine heterogene Struktur mit soliden und zystischen Anteile auf. Intraperikardiale Teratome haften wie bei unserem Patienten typischerweise an der Aorta oder der Pulmonalarterie. Laborchemisch m\u00fcssen initial sowie im Verlauf Tumormarker (AFP) bestimmt werden. Ein Rezidiv oder eine maligne Entartung sind sehr selten. Wie unser Fall zeigt, erlauben Echokardiographie und Kardio-MRT eine exakte Lokalisation und Zuordnung des Tumors und dadurch eine optimale Planung der Operation.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "Hintergrund: Vitamin D wird in zunehmendem Ma\u00dfe substituiert und der \"optimale Vitamin-D-Spiegel\" ist Gegenstand aktueller Diskussionen. Die Zahl der angebotenen Vitamin-D-Pr\u00e4parate ist stetig wachsend. Dies kann zu Verunsicherungen f\u00fchren und birgt die Gefahr chronischer Vitamin-D-Intoxikationen, welche erst bei sehr hohen Dosen zu erwarten sind. In der prim\u00e4ren Diagnostik fielen eine Hyponatri\u00e4mieund Hyperkali\u00e4mie bei einem ausgeglichenen pH-Wert auf. Die Nierenwerte, ein Urinstatus, Sonographien des Herzen, des ZNS und des Abdomens ergaben Normalbefunde. Dar\u00fcber hinaus wurde ein ACTH-Test durchgef\u00fchrt und im Anschlu\u00df, in Anbetracht der Differentialdiagnose eines Adrenogenitalen Syndroms, die Substitution mit Hydro-und Fludrocortison begonnen. Ebenso erfolgte eine Natriumsubstitution. Bei den Basalwerten des ACTH-Tests zeigte sich ein deutlich erh\u00f6htes Aldosteron bei normalen Werten von Cortisol und 17-OH-Progesteron. Nach Stimulation mit ACTH ergab sich ein ad\u00e4quater Anstieg der Cortisolkonzentration bei normwertigem 17-OH Progesteron Wert, so dass sich kein Hinweis f\u00fcr einen Nebennierenbiosynthesedefekt ergab. Nach Erhalt dieser Ergebnisse gingen wir von einem Pseudohypoaldosteronismus Typ I als Ursache der Gedeihst\u00f6rung aus und beendeten die Gaben von Hydro-und Fludrocortison. Die Urinbefunde mit einer deutlich erh\u00f6hten Ausscheidung von Tetrahydroaldosteron und Aldosteronvorstufen bei suffizienter Ausscheidung von Cortisolmetaboliten unterst\u00fctzten die Verdachtsdiagnose. Im weiteren Verlauf wurde die Kochsalzsubstitution fortgesetzt und f\u00fchrte zu einer Normalisierung der Elektrolytwerte. Zudem nahm der S\u00e4ugling deutlich an Gewicht zu. Der humangenetische Befund zur Best\u00e4tigung einer renalen Form des Pseudohypoaldosteronismus Typ I ist noch ausstehend.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Hintergrund: Bisher gab es kein zugelassenes Hydrokortisonpr\u00e4parat f\u00fcr Kleinkinder mit einer Nebenniereninsuffizienz. Die Medikamente werden aus h\u00f6herdosierten Hydrokortisonpr\u00e4paraten von Erwachsenen bzw. in Apotheken aus dem Reinstoff hergestellt. Wir f\u00fchrten eine Studie zur Absorption, Vertr\u00e4glichkeit und Sicherheit von Infacort\u00ae, einem neuen geschmacksneutralen, nicht retardierten Hydrokortisonpr\u00e4parat in Granulatform durch. Ein erh\u00f6hter HbA1c als Zeichen einer unzureichenden Stoffwechselkontrolle ist ein genereller Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Aufnahme auf die psychosomatische Station. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr einen erh\u00f6hten HbA1C sind vielf\u00e4ltig. Ein psychosomatischer Aufenthalt erm\u00f6glicht die Diagnostik potentieller psychiatrischer Komorbidit\u00e4ten sowie eine individuelle Therapie und Etablierung einer nachhaltigen Unterst\u00fctzung. Das f\u00fchrt insgesamt zu einer besseren Stoffwechsellage und unterstreicht die Bedeutung der Psychosomatik in einer umfassenden Diabetesbetreuung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "SVM) erzielte die besten Ergebnisse. In einem sich anschlie\u00dfenden prospektiven Test mit 20 neuen und dem Data Mining System unbekannten Fragebogen erkannte das System bei 18 der 20 Fragebogen die richtige Diagnose. Anhand der Fragen-Analyse von insgesamt 40 Fragen, zeigten 5 Fragen die besten Ergebnisse zur Unterscheidung zwischen Patienten mit MPS und der Kontrollgruppe. F\u00fcr die Zielerkrankungen M. Fabry und M. Gaucher konnten bisher keine ausreichende Anzahl von Fragebogen gesammelt werden, so dass hier das Training von Data Mining Verfahren noch nicht m\u00f6glich war. Diskussion: Basierend auf Interviews mit Eltern und Betroffenen wurden Fragebogen zur diagnostischen Unterst\u00fctzung entwickelt, die das pr\u00e4diagnostische Erleben von Eltern und Betroffenen abbilden. Das kombinierte Data Mining System konnte die Antwortmuster von MPS versus Kontrollgruppe mit einer Sensitivit\u00e4t von 91 % unterscheiden. Daraus l\u00e4sst sich folgern, dass eine strukturierte Anamnese maschinell auswertbar ist und das \u00e4rztliche Handeln unterst\u00fctzen kann. Derartige Verfahren k\u00f6nnen die \u00e4rztliche Aufmerksamkeit auf ausgew\u00e4hlte, seltene Stoffwechselerkrankungen lenken und verk\u00fcrzen so m\u00f6glicherweise zuk\u00fcnftig den Weg zur Diagnose.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "Bei hypotoner Dehydratation mit schwerem Salzverlust und obstruktiver Uropathie ist ein transienter PHA III differentialdiagnostisch zu ber\u00fccksichtigen. Die Diagnose wird durch den Nachweis erh\u00f6hter Aldosteronwerte gesichert. Pathogenetisch scheint eine renal-tubul\u00e4re Resistenz gegen\u00fcber Aldosteron vorzuliegen, verursacht durch inhibieren-Bogdanovi\u0107 R, Staji\u0107 N, Putnik J, Paripovi\u0107 A (2009) Transient type 1 pseudohypoaldosteronism: Report on an eight-patient series and literature review. Dynamische rekonstruktive chirurgische Verfahren k\u00f6nnen die dynamische Symmetrie des Gesichtes effektiv verbessert. Freier Gracilis Muskeltransfer mit Anschluss an ein CFNG oder den N. massetericus liefern die besten Ergebnisse. Das Therapieergebnis kann durch eine fr\u00fche Operation verbessert werden. Daher sollten auch p\u00e4diatrische Patienten ermutigt werden, rekonstruktive chirurgische Therapien in Anspruch zu nehmen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Ver\u00e4nderungen der CP Rate in Europa zu erfassen. Ein wichtiger Schritt dazu war die Harmonisierung der Definitionen, Ein-und Ausschlu\u00dfkriterien. Auf dieser Basis war es m\u00f6glich zuverl\u00e4ssig zu zeigen, dass die CP-Rate in Europa sinkt [1]. Die MRT ist ein wichtiger diagnostischer Schritt bei einem Kind mit CP. Sie ist in mehr als 80 % der F\u00e4lle auff\u00e4llig und hilft die Pathogenese der zugrundeliegenden St\u00f6rung zu verste-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "Hormos Salimi Dafsari 1 , Haicui Wang 1 , Anna Brunn 2 , Adriana Contreras 1 , H\u00fclya-Sevcan Daimag\u00fcler 1 , Martina Deckert 2 , Sebahattin Cirak 1 SWS) sein. Vermutlich ist das PHS durch Fehldiagnosen als SWS oder durch inkomplette Diagnostik unterdiagnostiziert. Hauptmerkmale des SWS sind Angiome des Gesichts, der Leptomeningen und der Chorioidea. Klinisch liegt ein hochvariabler Ph\u00e4notyp mit stets angeborenem, meist unilateralem, N\u00e4vus flammeus des Gesichts sowie inkonstanter ophtalmologischer und neurologischer Beteiligung vor. Kinder brauchen nicht so viele Studien wie m\u00f6glich, sondern sinnvolle Studien. Die EMA erzwingt aufgrund eines falschen Konzepts sinnlose Studien an Minderj\u00e4hrigen durch inzwischen \u00fcber tausend PIPs. Dies gef\u00e4hrdet das \u00f6ffentliche Vertrauen in die klinische Forschung und den wissenschaftlichen Ruf Europas. EKs ben\u00f6tigen dringend Schulung \u00fcber den regulatorischen Hintergrund von Kinderstudien.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "Bei Vorstellung in unserer Klinik erfolgte die Fl\u00fcssigkeitsaufnahme ausschlie\u00dflich mittels eines Strohhalmes. Es bestand eine ausgepr\u00e4gte Sekretretention oral und pharyngeal. Das Gesicht der Patientin war hypomimisch, es bestanden eine Zungenatrophie sowie Faszikulationen der Zunge und des unteren Gesichtsbereiches. Die Patientin zeigte eine Kopfhalteschw\u00e4che und Paresen der oberen Extremit\u00e4ten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "Hintergrund und Fragestellung: Mit dem fl\u00e4chendeckenden Angebot der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung (SAPV) im Kindes-und Jugendalter in Mittelhessen zeigte sich, dass dem Kinderpalliativteam Gie\u00dfen aus bestimmten Landkreisen bzw. Gemeinden weniger PatientenMerlinDeckers\u00b9, Michael Barth\u00b9, Paul Felten\u00b2, Luise Hahn\u00b9, Astrid Kimmig\u00b3,  Teresa Lerach\u00b9, Jochen Meyburg 4 , Daniel Steinbach 5  , Kathrin Woitha\u00b9, Miriam van Buiren\u00b9 \u00b9Universit\u00e4tsklinikum Freiburg, Zentrum f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Freiburg, Deutschland; \u00b2Universit\u00e4tsklinik Mannheim, Universit\u00e4ts-Kinderklinik Mannheim, Mannheim, Deutschland; \u00b3Universit\u00e4tsklinik T\u00fcbingen, Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, T\u00fcbingen, Deutschland; 4 Universit\u00e4tsklinikum Heidelberg, Zentrum f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Heidelberg, Deutschland; 5 Universit\u00e4tsklinik Ulm, Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Ulm, Deutschland Hintergrund: Die zeitgerechte Identifikation lebenslimitierend erkrankter Kinder, Jugendlicher und junger Erwachsener, die von einer spezialisierten Palliativversorgung profitieren, stellt in Praxen wie universit\u00e4ren Zentren eine Herausforderung dar. Bisher gibt es keinen etablierten Fragebogen, der Behandler bei der Indikationsstellung unterst\u00fctzt. Ziel der multizentrischen Studie ist die Erstellung und Validierung eines Screenings zur Indikationsstellung spezialisierter p\u00e4diatrischer Palliativversorgung (SIPP). Material und Methode: Ausgehend von der Paediatric Palliative Screening Scale [1] wurde in einer interdisziplin\u00e4ren Forschungsgruppe der SIPP entwickelt. Die sukzessive Weiterentwicklung unter Einbeziehung von R\u00fcckmeldungen aus Praxistests wurde von Palliativexperten aus f\u00fcnf Universit\u00e4tskliniken (Freiburg, Heidelberg, Mannheim, T\u00fcbingen, Ulm) diskutiert und konsensualisiert. Das SIPP umfasst die \u00e4rztliche Einsch\u00e4tzung a) der aktuellen Situation (Krankheitsverlauf, Symptomkontrolle, Lebenserwartung, Lebensqualit\u00e4t und Unterst\u00fctzungsbedarf) und b) der Pr\u00e4ferenz des Patienten/der Familie hinsichtlich weiterer Therapiema\u00dfnahmen. Im Rahmen der Validierung wurden 50 eigens entwickelte, auf realen F\u00e4llen basierende Fallvignetten aus der Kardiologie, Onkologie, Neurologie, Neonatologie und Allgemeinp\u00e4diatrie bewertet. Palliativ\u00e4rzte beurteilten mittels SIPP die von ihnen formulierten 10 Vignetten und bewerteten die Notwendigkeit, ein Palliativteam hinzuzuziehen. Zus\u00e4tzlich beurteilten sie die 40 in den anderen Zentren formulierten Vignetten. Dar\u00fcber hinaus fand eine Bewertung der Fallvignetten durch Fach\u00e4rzte der f\u00fcnf kooperierenden Zentren statt, welche eine \u00dcberweisung in die spezialisierte Palliativversorgung initiieren w\u00fcrden (Zuweiserrating). Ergebnisse: Aus den Daten der Palliativmediziner konnte eine sequentielle Fallfindungsstrategie abgeleitet werden. Als Kriterium diente die Autoreneinsch\u00e4tzung der Notwendigkeit, ein Palliativteam hinzuzuziehen. Diese wird bestimmt durch 1. eine Lebenserwartung unter 12 Monaten und 2. deutlich erh\u00f6hten Unterst\u00fctzungsbedarf. Die Strategie wurde anhand der Zuweiserratings repliziert. In beiden Stichproben wurden im Mittel gute Sensitivit\u00e4ten und Spezifit\u00e4ten erreicht. F\u00fcr eine differenzielle Indikationsstellung wird anschlie\u00dfend die Pr\u00e4ferenz des Patienten/der Familie hinsichtlich weiterer Therapiema\u00dfnahmen herangezogen. Daraus ergibt sich ein Entscheidungsbaum, der es \u00c4rzten erm\u00f6glicht, den palliativen Versorgungsbedarf auf Basis der Angaben im SIPP differenziert abzusch\u00e4tzen. Schlussfolgerung: Das SIPP bietet eine effiziente Entscheidungshilfe zur Indikationsstellung von spezialisierter p\u00e4diatrischer Palliativversorgung inkl. Handlungsimplikationen f\u00fcr das weitere Vorgehen. Die Palliative Care Teams sind im Anschluss f\u00fcr die Auftragskl\u00e4rung gemeinsam mit Patienten/Familien zust\u00e4ndig, bspw. mithilfe eines semi-strukturierten Interviews. 1. Bergstraesser E, Hain RD, Pereira JL (2013) The development of an instrument that can identify children with palliative care needs: the Paediatric Palliative Screening Scale (PaPaS Scale): a qualitative study approach. BMC Palliative Care 12:20 Die Ergebnisse des KINDL-R wurden gem\u00e4\u00df der von den Testautoren vorgeschlagenen Richtlinien aufbereitet und die Ergebnisse der Subskalen mit der Referenzstichprobe (Ravens-Sieberer et al., 2008) verglichen. Dabei zeigte sich ein signifikant geringerer Wert der Subskala psychisches Wohlbefinden (t-Test, p = 0,035). Das psychische Wohlbefinden korrelierte signifikant mit der Selbsteinsch\u00e4tzung des krankheitsbezogenen Wissens (Spearman-Rangkorrelation, p = 0,033). Schlussfolgerung: Die vorl\u00e4ufige Auswertung einer prospektiven Befragung von Geschwistern lebenslimitierend erkrankter Kinder und Jugendliche konnte eine spezifische Beeintr\u00e4chtigung des psychischen Wohlbefindens nachweisen und verdeutlicht sowohl die Relevanz der Einbindung von Geschwisterkindern in das Krankheits-und Behandlungsgeschehen als auch deren besonderen Unterst\u00fctzungsbedarf im Rahmen einer ambulanten Palliativversorgung. DGKJ-P106 Individual Heat Map Assessments Demonstrate ERT Treatment Response in Highly Heterogeneous MPS VII Study Population Christine Haller\u00b9, Wenjie Song 2 , Tricia Cimms 3 , Chao-Yin Chen 2 , Chester B. Whitley 4 , Raymond Y. Wang 5 , Mislen Bauer 6 , Paul Harmatz 7 \u00b9Ultragenyx Pharmaceutical Inc., Clinical Development, Novato, CA, United States; 2 Ultragenyx Pharmaceutical Inc., Biostatistics, Novato, CA, United States; 3 Ultragenyx Pharmaceutical, Inc., Clinical Outcomes Research, Novato, CA, United States; 4 University of Minnesota, Pediatric Genetics and Metabolism, Minneapolis, MN, United States; 5 Children's Hospital of Orange County, Lysosomal Storage Disorder Program, Orange, CA, United States; 6 Miami Children's Hospital, Clinical Genetics & Metabolism, Miami, FL, United States; 7 UCSF Benioff's Children's Hospital, Pediatric Gastroenterology and Nutrition, Oakland, CA, United States",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "2 subjects improved in 2 or more categories and 2 did not show clear improvement in any functional category. Both severely and mildly affected subjects improved in clinical tests, PRO results or both. By grouping related clinical domains including functional test results and PRO assessments and displaying over the entirety of the study in a heat map, both worsening and improvement on placebo and active treatment could be visualized and an assessment of treatment response made for each subject. This comprehensive per-subject approach may be useful in other rare diseases with complex, highly variable clinical presentations. zugewiesen werden. Eine Gleichverteilung der lebenslimitiert erkrankten Kinder und Jugendlichen ist anzunehmen, daher stellt sich die Frage nach Mechanismen, die ein unterschiedliches Zuweiseverhalten der behandlenden \u00c4rzte erkl\u00e4ren. Methoden: Im Rahmen einer Vignettenstudie (faktorieller Survey) wird eine Zuweiserbefragung durchgef\u00fchrt. Hierbei beurteilen die \u00c4rzte mehrere Situationsbeschreibungen von Kindern mit unterschiedlichen Erkrankungen und werden gebeten, Angaben zur \u00dcberweisungswahrscheinlichkeit in die SAPV zu machen. Parallel werden die Teilnehmer zur individuellen Berufserfahrungen und Vorkenntnissen in der Palliativversorgung befragt. Ziele: Im Rahmen der Studie wird die Bekanntheit von SAPV erhoben sowie die hypothetischen oder faktischen \u00dcberweisungsstrategien relevanter Arztgruppen erforscht. Auf der Basis der Ergebnisse der Studie k\u00f6nnen Informationsma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00c4rzte gezielt geplant und umgesetzt werden. Ebenso kann der \u00e4rztliche Bedarf an Unterst\u00fctzung auf der medizinisch-sozialrechtlichen Ebene identifiziert werden. Abgeleitete Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen so konkretisiert werden. Nach Auswertung der Daten und Diskussion der Ergebnisse sowie Durchf\u00fchrung abgestimmter Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten die beschriebenen Zuweiserl\u00fccken in der SAPV f\u00fcr Kinder und Jugendliche geschlossen werden und damit der Zugang zu dieser Versorgungsform mehr bed\u00fcrftigen Kindern und Jugendlichen erm\u00f6glicht werden.DGKJ-P105Wie geht es den gesunden Kindern in der Familie? Psychosoziales Wohlbefinden der Geschwister lebensverk\u00fcrzend erkrankter Kinder und Jugendliche in der ambulanten PalliativversorgungLars Dinkelbach, Mareike Danneberg, Gabriele Gagnon, Laura Trocan,  Oliver Dechert, Arndt Borkhardt, Jessica Hoell, Gisela Jan\u00dfen,  Michaela Kuhlen   Universit\u00e4tsklinikum D\u00fcsseldorf, Klinik f\u00fcr Kinder-Onkologie, -H\u00e4matologie und Klinische Immunologie, D\u00fcsseldorf, Deutschland Hintergrund: Geschwister chronisch erkrankter Kinder sind doppelt belastet: Zum einen sind sie besorgt um das erkrankte Geschwisterkind, zum anderen m\u00fcssen sie erleben, dass sich der elterliche Aufmerksamkeitsfokus von ihnen weg und hin zum erkrankten Kind wendet. Aus Public Health Perspektive zur Sekund\u00e4rpr\u00e4vention von Erkrankungen bei Geschwistern ist es wichtig, Bedarfe, \u00dcberlastung und fehlende Bew\u00e4ltigungsressourcen betroffener Familien zu erfassen. Effekte der besonderen Belastungssituation einer spezialisierten ambulanten p\u00e4diatrischen Palliativversorgung (SAPPV) auf gesunde Geschwisterkinder sind bisher nicht systematisch untersucht worden. Fragestellung: Welche psychosozialen Belastungen und gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t ergeben sich f\u00fcr die Geschwister lebenslimitierend erkrankter Kinder und Jugendliche in der besonderen Situation der ambulanten palliativen Versorgung? Material und Methoden: Frageb\u00f6gen f\u00fcr drei Altersstufen (7-11, 12-13 und 14-18 Jahre) wurden auf Grundlage etablierter Skalen der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t (KINDL-R), zu Verhaltensauff\u00e4lligkeiten und -st\u00e4rken (SDQ-Deu) sowie zu besonderen Belastungen von Geschwistern chronisch kranker Kinder (LARES) erstellt und um Fragen zu besonderen Aspekten der palliativen Situation erweitert. Die Familien wurden bei Hausbesuchen \u00fcber die M\u00f6glichkeit zur Teilnahme an der Studie aufgekl\u00e4rt und die informierten Einwilligungen der Eltern und der Geschwister eingeholt. Ein Ethikvotum der Medizinischen Fakult\u00e4t der Heinrich-Heine-Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf (N: 4768) liegt vor. Ergebnisse: In die hier vorgestellte vorl\u00e4ufige Auswertung der prospektiven Befragung sind die Frageb\u00f6gen von 22 Geschwistern (12,7 \u00b1 3,9 Jahre, 14 \u2640) einbezogen worden. Insgesamt wurde mit 66,7 % eine gute R\u00fccklaufquote erreicht. Die durchschnittliche Selbsteinsch\u00e4tzung des krankheitsbezogenen Wissens der Geschwister nach LARES lag im mittleren Bereich (Skala von 1 -gar nicht bis 5 -sehr stark, Median = 3,5). Nur 59,1 % der befragten Geschwister gaben an, ausreichend \u00fcber die Erkrankung des betreuten Kindes informiert zu sein.AbstractsDGKJ-P107 Interdisziplin\u00e4re Behandlung der funktionellen Folgen beim Sklerosetyp der chronischen Graft versus Host Disease (GvHD) Renate H\u00e4fner\u00b9, Paul-Gerhard Schlegel\u00b2, Heike Fesq 3 , Mathias Georgi 4 , Stefanie Neumann 5 , Johannes-Peter Haas\u00b9 \u00b9Deutsches Zentrum f\u00fcr Kinder-und Jugendrheumatologie, Zentrum f\u00fcr Schmerztherapie junger Menschen, Garmisch-Partenkirchen, Deutschland; \u00b2Universit\u00e4tskinderklinik W\u00fcrzburg, P\u00e4d. H\u00e4matologie, Onkologie, Stammzelltransplantation, W\u00fcrzburg, Deutschland; 3 Deutsches Zentrum f\u00fcr Kinder-und Jugendrheumatologie, Dermatologie -Sozial-P\u00e4diatrisches Zentrum, Garmisch-Partenkirchen, Deutschland; 4 Deutsches Zentrum f\u00fcr Kinder-und Jugendrheumatologie, Abteilung f\u00fcr Physiotherapie und physikalische Therapie, Garmisch-Partenkirchen, Deutschland; 5 Deutsches Zentrum f\u00fcr Kinder-und Jugendrheumatologie, Station Karwendel, Garmisch-Partenkirchen, Deutschland Hintergrund: Kinder und Jugendliche mit chronischer GvHD nach Stammzelltransplantation k\u00f6nnen bei Befall von Haut und Faszien erhebliche Funktionsst\u00f6rungen entwickeln. Das klinische Bild entspricht je nach Tiefe der L\u00e4sionen einer Sklerodermie oder eosinophilen Fasziitis. Die Behandlung ist eine interdisziplin\u00e4re Aufgabe f\u00fcr Onkologen, Rheumatologen, Dermatologen, spezialisierte Pflege, Physio-und Ergotherapeuten. Medikament\u00f6s steht die Immunsuppression im Vordergrund. Lokale Dermatologika verbessern Hautelastizit\u00e4t und -qualit\u00e4t. Bez\u00fcglich der z. T. erheblichen funktionellen St\u00f6rungen ergeben sich Schwerpunkte in Kontrakturbehandlung, F\u00f6rderung von Ausdauer und Geschicklichkeit sowie dem Erlernen von Kompensationsbewegungen. Wichtig ist die psychosoziale Betreuung der Patienten und ihrer Familien. Methoden: In unserem Zentrum wurden in den letzten 5 Jahren 10 Kinder und Jugendliche mit dem Sklerosetyp einer cGvHD behandelt. Die Immunsuppressive Therapie wurde in enger Kooperation zwischen behandelnden H\u00e4mato-Onkologen und Rheumatologen optimiert. Bei allen Patienten konnten mehrw\u00f6chige station\u00e4re Behandlungen, die -wenn m\u00f6glich -2-3 mal pro Jahr wiederholt werden, eine deutliche Verbesserung der Alltagsfunktionen erreichen. Selbst\u00e4ndigkeit, Mobilit\u00e4t und Teilhabe der Patienten verbesserten sich erheblich. Parallel dazu best\u00e4tigten die Familien eine erfreuliche Stabilisierung im psychosozialen Bereich. Fallbericht: Oktober 2001 geborener Junge mit cGvHD nach Stammzelltransplantation 2013 bei Myelodysplastischem Syndrom. Erstbehandlung bei uns im August 2016. Bei Aufnahme Kontrakturen aller Gelenke. Der pflegebed\u00fcrftige Patient ben\u00f6tigte Hilfe beim Anziehen und Toilette. Die Gehstrecke betrug wenige hundert Meter, Schulfahrdienst und Schulhelfer waren erforderlich. Station\u00e4re Behandlungen mit intensiver Physiound Ergotherapie sowie physikalischen Ma\u00dfnahmen erfolgten 3 \u00d7 pro Jahr \u00fcber ca. 3 Wochen. Medikament\u00f6se Therapie analog zu Patienten mit juveniler Sklerodermie mit Tocilizumab i. v. (anti-IL6R MoAB). Bei Remission schrittweiser Verl\u00e4ngerung der Infusionsabst\u00e4nde und Beendigung im M\u00e4rz 2018. Hautpflege mit verschiedenen entz\u00fcndungshemmenden, keratolytischen und/oder Hautbarriere stabilisierenden sowie wundheilungsf\u00f6rdernden Externa. Innerhalb von 20 Monaten sukzessives Erreichen wichtige Ziele: selbst\u00e4ndiger Toilettengang, selbst\u00e4ndiges Anziehen (auch Schuhe und Str\u00fcmpfe), Gegenst\u00e4nde vom Boden aufheben, Gehstrecke auf 2 km erweitert, Schulhelfer nicht mehr erforderlich. Die Haut wurde an vielen Stellen zunehmend weicher und elastischer, Erosionen und Ulzera heilten ab und die Hyperpigmentierungen waren deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig. Schlussfolgerung: Bei cGvHD vom Sklerosetyp mit Kontrakturen kann durch fr\u00fchzeitige interdisziplin\u00e4re Behandlung durch H\u00e4mato-Onkologen und Rheumatologen eine bedeutsame Verbesserung der Alltagsfunktionen, Selbst\u00e4ndigkeit, Teilhabe und psychosozialen Situation erreicht werden. Michael Eichinger\u00b9, Tatiana G\u00f6rig\u00b2, Heike Philippi\u00b3, Dorle Hoffmann 4 , Jochem K\u00f6nig 4 , Michael S. Urschitz 4 , Freia De Bock\u00b9 \u00b9Medizinische Fakult\u00e4t Mannheim der Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheimer Institut f\u00fcr Public Health und Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Mannheim, Deutschland; \u00b2Medizinische Fakult\u00e4t Mannheim der Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheimer Institut f\u00fcr Public Health, Mannheim, Deutschland; \u00b3Sozialp\u00e4diatrisches Zentrum Frankfurt Mitte, Epilepsieambulanz, Frankfurt, Deutschland; 4 Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Institut f\u00fcr Medizinische Biometrie, Epidemiologie und Informatik, Mainz, Deutschland Hintergrund: Um die Versorgungsqualit\u00e4t f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit chronischen Krankheiten oder Behinderungen zu verbessern, hat die WHO die International Classification of Functioning, Disability and Health for Children and Youth (ICF-CY) publiziert, die die Dom\u00e4nen Aktivit\u00e4ten, Partizipation und Kontextfaktoren in den Mittelpunkt r\u00fcckt. Gemeinsam mit einer st\u00e4rkeren Teilhabeorientierung der Versorgung und einer St\u00e4rkung der partizipativen Entscheidungsfindung k\u00f6nnte die ICF-CY einen wichtigen Beitrag zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t leisten. Eine Implementierung der ICF-CY im Versorgungsalltag wurde bisher jedoch nicht konsequent versucht.Das Ziel des Projekts PART-CHILD ist es, die Implementierung einer komplexen ICF-CY-basierten Versorgungsma\u00dfnahme an Sozialp\u00e4diatrischen Zentren (SPZ) zu evaluieren. Die Versorgungsma\u00dfnahme umfasst (1) eine dreimodulare Mitarbeiterschulung zur ICF-CY und zur teilhabe-und klientenzentrierten Gespr\u00e4chsf\u00fchrung, (2) die Bereitstellung des Planungs-und Dokumentationstools ICF-Add-In, das die Anwendung der ICF-CY im SPZ-Alltag unterst\u00fctzt, sowie (3) eine mehrmonatige Implementierungsbegleitung zur Unterst\u00fctzung des Transfers von Schulungsinhalten in den SPZ-Alltag (z. B. Supervision). Fragestellung: Erh\u00f6ht sich durch die Implementierung der dreimodularen ICF-CY-basierten Versorgungsma\u00dfnahme f\u00fcr Patienten und Eltern (1) der Grad an partizipativer Entscheidungsfindung, (2) ihre Zufriedenheit mit der Versorgung, (3) ihre Lebensqualit\u00e4t sowie (4) die Teilhabe der Patienten im Alltag? Methoden: Die Effektevaluation an 15 SPZ erfolgt durch eine cluster-randomisierte Studie im Stepped-Wedge-Design zwischen November 2018 und Juli 2020. Insgesamt werden ca. 3,000 Patienten und 12,000 Eltern eingeschlossen. Prim\u00e4rer Endpunkt ist die von Eltern empfundene partizipative Entscheidungsfindung. Sekund\u00e4re Endpunkte sind die partizipative Entscheidungsfindung aus Sicht der Patienten (falls > 7 Jahre), die Zufriedenheit mit der Versorgung, die gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t sowie die Teilhabe der Patienten. Im Rahmen von Moderatoranalysen werden die Prim\u00e4rdaten mit Sekund\u00e4rdaten aus den Patienteninformationssystemen sowie dem ICF-Add-In zusammengef\u00fchrt. Die Analyse erfolgt mit hierarchischen Modellen. Im Rahmen der Prozessevaluation werden quantitative (Fachkraftsurvey) und qualitative Daten (u. a. semistrukturierte Interviews mit Fachkr\u00e4ften) analysiert. Ergebnisse: Im Rahmen des Kongresses werden Details zur (1) Versorgungsma\u00dfnahme, zum (2) logischen Modell der Intervention und zum (3) Studiendesign der Effekt-und Prozessevaluation vorgestellt. Schlussfolgerung: Durch die St\u00e4rkung einer teilhabeorientierten Versorgung hat die ICF-CY-basierte Versorgungsma\u00dfnahme das Potenzial, die Versorgungsqualit\u00e4t f\u00fcr Kinder mit chronischen Krankheiten und Behinderungen zu verbessern. Bei nachgewiesener Effektivit\u00e4t der Versorgungsma\u00dfnahme w\u00e4re auf Grund des modularen Aufbaus eine zeitnahe Ausweitung des Programms auf weitere SPZ m\u00f6glich. DGSPJ-FV002 Ressourcen und Hindernisse f\u00fcr soziale Teilhabe: Perspektiven von Kindern und Jugendlichen mit chronischen Krankheiten und deren Eltern Michael Rehorst\u00b9, Freia De Bock\u00b2, Michael Eichinger\u00b2 \u00b9Medizinische Fakult\u00e4t Mannheim der Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheimer Institut f\u00fcr Public Health, Sozial-und Pr\u00e4ventivmedizin (MIPH), Querschnittsbereich Fr\u00fche Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung, Mannheim, Deutschland; \u00b2Medizinische Fakult\u00e4t Mannheim der Universit\u00e4t Heidelberg, Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Mannheim, Deutschland Hintergrund: Die St\u00e4rkung sozialer Teilhabe, d. h. des Eingebundenseins in Lebenswelten, ist f\u00fcr viele Kinder und Jugendliche mit chronischen Krankheiten oder Behinderungen ein wichtiges Therapieziel. Um Versorgungsangebote st\u00e4rker auf die Bed\u00fcrfnisse und die Partizipation von Patienten und deren Eltern ausrichten zu k\u00f6nnen, ist ein Verst\u00e4ndnis sozialer Teilhabe aus Sicht dieser beiden Personengruppen notwendig. Fragestellung: Diese Studie gibt erste Einblicke in Ressourcen und Hindernisse sozialer Teilhabe aus der Perspektive von (1) Patienten mit chronischen Krankheiten oder Behinderungen und (2) deren Eltern. Material und Methoden: In 2017 wurden mit Patienten und jeweils einem Elternteil an drei sozialp\u00e4diatrischen Zentren (SPZ) semistrukturierte Interviews gef\u00fchrt. Nach pseudonymisierter Transkription erfolgte eine qualitative Inhaltsanalyse nach Mayring (MAXQDA 2018), die durch zwei Wissenschaftler unabh\u00e4ngig voneinander vorgenommen wurde. Ergebnisse: Es wurden mit 9 Patienten (Alter 8-16 Jahre; 33,3 % weiblich; Behandlungsgr\u00fcnde: u. a. ADHS, Hemiparese, Enuresis) und 8 Elternteilen (87,5 % weiblich) Interviews gef\u00fchrt. Zentrale Dimension sozialer Teilhabe war f\u00fcr beide Gruppen die m\u00f6glichst uneingeschr\u00e4nkte Teilnahme in Lebenswelten (z. B. Familie, Freundeskreis, Schulalltag, Sportverein). F\u00f6rdernde Faktoren f\u00fcr Partizipation waren (1) die Offenheit und Akzeptanz des Umfelds und (2) eine angepasste Heil-(z. B. Medikation bei ADHS) und Hilfsmittelversorgung. Hindernisse hingegen waren aus der Sicht beider Personengruppen (1) die durch die Beeintr\u00e4chtigung beg\u00fcnstigte soziale Isolation (z. B. Mobbing), (2) die gro\u00dfe Anzahl an Therapien, die mit Poster DGSPJ DGSPJ-P001 Inzidenz von Epilepsien bei Kindern und Jugendlichen: eine prospektive Studie in der Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin G\u00f6ttingen Mara Isenberg 1 , Knut Brockmann 2 , Dagmar Weise 2 , Elke Hobbiebrunken 2 , Wiebke Stark 2 G\u00f6ttingen, Deutschland; 2 Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Neurop\u00e4diatrie, G\u00f6ttingen, Deutschland Hintergrund: Aus Deutschland liegen bisher 3 retrospektive Untersuchungen zur Inzidenz von Epilepsien bei Kindern und Jugendlichen vor, alle 3 Studien sind \u00e4lter als 25 Jahre. Es gibt nur eine prospektive Studie zu dieser Thematik, die 1999/2000 in Mannheim und Heidelberg durchgef\u00fchrt wurde. Anfang 2014 wurde die aktuelle Definition einer Epilepsie von der International League Against Epilepsy (ILAE) unter dem Titel \"A practical definition of epilepsy\" publiziert: \"Epilepsy is a disease of the brain defined by any of the following conditions: 1. At least two unprovoked (or reflex) seizures occurring > 24 h apart. 2. One unprovoked (or reflex) seizure and a probability of further seizures similar to the general recurrence risk (at least 60 %) after two unprovoked seizures, occurring over the next 10 years. 3. Diagnosis of an epilepsy syndrome.\" Fragestellung: Ziel dieser prospektiven Studie war es, die Inzidenz von Epilepsien und die relative H\u00e4ufigkeit von speziellen Epilepsiesyndromen bei Kindern und Jugendlichen in G\u00f6ttingen auf der Basis der aktuellen Epilepsie-Definition aus 2014 und der Epilepsie-Klassifikation der ILAE aus dem Jahr 2010 zu ermitteln. Methoden: Unter den Patienten der Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin der Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen wurden auf Basis der Eintragungen im Untersuchungsbuch des EEG-Labors (Zeitraum: 01.01.2014-31.12.2014) diejenigen Patienten ermittelt, bei denen das EEG wegen eines ersten cerebralen Anfalls oder wegen einer neudiagnostizierten Epilepsie angefordert wurde. F\u00fcr die Berechnung der Inzidenz wurden nur Patienten mit Wohnsitz im Landkreis G\u00f6ttingen und Northeim herangezogen. Ergebnisse: In 2014 wurden im EEG-Labor der Univ.-Kinderklinik G\u00f6ttingen insgesamt 2481 EEGs abgeleitet. Davon wurden 134 wegen eines ersten zerebralen Anfalles (43 Patienten mit Gelegenheitsanf\u00e4llen) bzw. einer neu diagnostizierten Epilepsie (n = 91) angefordert, wie die Auswertung der Krankenakten und EEG-Befunde ergab. Zus\u00e4tzlich wurde ein Jugendlicher mit neu aufgetretener Epilepsie von einem niedergelassenen Neurologen gemeldet. Damit betr\u00e4gt die Gesamtzahl der in diese Studie eingeschlossenen Patienten n = 135.F\u00fcr Stadt und Landkreis G\u00f6ttingen sowie den angrenzenden Landkreis Northeim ergab sich eine Inzidenz f\u00fcr Epilepsien unter den Kindern und Jugendlichen (1.-16. Lebensjahr) von 97,8 pro 100.000 Einwohner, n\u00e4herungsweise also von 1:1000. Schlussfolgerung: Die in der Vergangenheit in Deutschland zu dieser Frage durchgef\u00fchrten Untersuchungen hatten etwas geringere Inzidenzen von ca. 52-72/100.000 ergeben. Unsere Ergebnisse zeigen, dass die neue Epilepsie-Definition der ILAE Konsequenzen f\u00fcr die Epilepsie-Inzidenz hat. Daneben spielen auch methodische, regionale, ethnische und soziale Unterschiede eine Rolle f\u00fcr die Inzidenz von Epilepsien.blindeten, placebokontrollierten Vorgehen viele Vorteile bringt. Wir f\u00fchren diese Doppelblindversuche daher routinem\u00e4\u00dfig durch. Fragestellung: In einer retrospektiven Auswertung kl\u00e4rten wir die Frage, wie weit die placebokontrollierten Eindosierungen hilfreich waren und wie oft sie zeigten, dass Methylphenidat einen eindeutig positiven Effekt hatte. Material und Methoden: Methylphenidat und Placebo werden f\u00fcr je 3 Wochen in ansteigender Dosis verabreicht. Die Eltern erhalten hierzu zwei nur mit \"A\" und \"B\" beschriftete Umschl\u00e4ge, einen mit Placebo, einen mit Verum und entscheiden frei, mit welchem Umschlag begonnen werden soll. Wir im SPZ wissen, was in welchem Umschlag ist, jedoch nicht mit welchem Umschlag begonnen wird. Die Eltern erhalten zudem einen verschlossenen Umschlag, mit dem sie jederzeit eine Entblindung durchf\u00fchren k\u00f6nnen. F\u00fcr beide Phasen werden im ausf\u00fchrlichen Auswertegespr\u00e4ch die Beobachtungen verglichen und mit Fremdbeurteilungsb\u00f6gen (FBB-ADHS) von Eltern, Lehrern und ggf. auch Betreuern, Integrationshelfern und Therapeuten abgeglichen.Ergebnisse: 86 Doppelblindversuche konnten eingeschlossen werden. Wir k\u00f6nnen zeigen, dass wir mit dem Doppelblindversuch eine gr\u00f6\u00dfere Sicherheit bekommen, ob das Medikament einen relevanten Zusatznutzen \u00fcber den Placeboeffekt hinaus hat. Auch ein Placeboeffekt ist deutlich. Durch das Doppelblind-Design werden die Kinder in der Eindosierung genauer beobachtet, die Beobachtungen sind differenzierter. Die Vorteile im Alltag sind so gro\u00df, dass wir an beiden SPZ-Standorten M\u00fclheim und Oberhausen die Methylphenidat-Eindosierung in \u00fcber 90 % der F\u00e4lle als placebokontrollierten Doppelblindversuch durchf\u00fchren. Diskussion: Es ist nicht n\u00f6tig, die Wirkung von Methylphenidat bei ADHS durch eine weitere Studie zu belegen. Wir k\u00f6nnen zeigen, dass trotz insgesamt guter Wirkung einzelne Patienten nicht profitieren oder sich sogar verschlechtern, andere zeigen Verbesserungen in der Placebophase. Schlussfolgerung: Wir k\u00f6nnen die vorgestellte Methode des placebokontrollierten Doppelblindversuches als alltagstaugliches, pragmatisches und zielf\u00fchrendes Verfahren empfehlen. Der initial gr\u00f6\u00dfere Aufwand macht sich durch den Zugewinn an Vertrauen und objektiver Information bezahlt. Peter Clemens, Kristina Timmermann Kinderzentrum Mecklenburg, SPZ Mecklenburg, Schwerin, Deutschland Nach mehr als 25 Jahren SPZ-Arbeit werden immer mehr unserer Patienten erwachsen. Wir m\u00fcssen uns neuen Fragen stellen: 1. Wie viele Patienten ben\u00f6tigen auch >18 Jahre noch eine komplexe integriert-multidisziplin\u00e4re Betreuung? 2. Wie ist diese realisierbar? \u00dcber das SPZ mithilfe besonderer Einzelfallbewilligungen durch die Krankenkassen, welche H\u00fcrden gibt es dabei? Andere Wege, welche H\u00fcrden gibt es hier? Diese Fragen sollen beleuchtet und mit diversen praktischen Tipps vorgestellt und diskutiert werden. mit ADHS eingeleitet werden, wenn keine Anzeichen einer Herzerkrankung nach umfassender kardiovaskul\u00e4r-basiert konzentrierter Anamnese u. k\u00f6rperlicher Untersuchung vorliegen. Allgemein: -RR-u. HF-Messung. -Bei Auff\u00e4lligkeiten kinder-/kardiologische Untersuchung. -Vor-EKG \u00e4rztliche Einzelfall-Entscheidung, aber Empfehlung IA f\u00fcr sportkardiologische Pr\u00e4vention PHT. -Pharmakotherapie nicht vorenthalten ohne Vor-EKG. -Bei AHF sollten HF u. RR sorgf\u00e4ltig kontrolliert werden. -Bei AHF oder Pr\u00e4disposition f\u00fcr PHT Absprache u. \u00dcberwachung durch (Kinder)-Kardiologen. -Bei AHF u. ADHS bisher keine belastbaren Daten f\u00fcr erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr PHT. Viele \u00c4rzte bef\u00fcrworten dennoch sicherheitshalber generell ein Vor-EKG, z. T. auch ein EKG im Verlauf der ADHS-Erkrankung. DGSPJ-P006 Verbesserte Kommunikation mit Patienten durch Erkennen von Sprachdifferenzen und kompetente Zusammenarbeit mit Dolmetschern im interprofessionellen Team -Interpret2Improve Abstracts Tics nicht suffizient gebessert, die ambulante Behandlung wurde abgebrochen. Der Jugendliche war im Kontakt freundlich u. zugewandt, er ging ganz offen mit seinen vokalen u. motorischen Tics um. Es war evident, dass die Symptomatik bei schwierigen Themen deutlich zunimmt, aber auch das konnte er reflektieren. Die Stimmungslage wirkte belastet, von suizidalen Gedanken konnte er sich klar u. glaubhaft distanzieren. Der formale u. inhaltliche Gedankengang war geordnet. Kein Anhalt f\u00fcr psychotisches Erleben oder Wahrnehmungsst\u00f6rungen. Keine Schlafst\u00f6rungen u. keine Antriebsst\u00f6rung eruierbar. Die MRT-Untersuchung von Neurokranium u. intrakranieller hirnversorgender Arterien unter Dotarem i. v. zeigte einen unauff\u00e4lligen, altersentsprechenden intra-u. extrakraniellen Befund, kein Aneurysma oder signifikante Gef\u00e4\u00dfstenose. Im Vor-EEG vor Tiapridtherapie keine Auff\u00e4lligkeiten. Im Verlauf unter Tiaprid EEG mit artefaktreicher aber altersentsprechend unauff\u00e4lliger Wachableitung einschlie\u00dflich der Provokationsmethoden ohne Hinweis auf epilepsietypische Potenziale. Aktueller Befund: HN o. B.. Motorik: keine latenten oder manifesten Paresen. Reflexe: MER normal seitengleich ausl\u00f6sbar, keine Pyramidenbahnzeichen. Koordination: ungest\u00f6rt. Sensibilit\u00e4t: intakt. Psychopathologie: unauff\u00e4llig. EEG: Normales Beta-EEG. Die Therapie der Tic-St\u00f6rung beinhaltet: -Diagnostik u. Intervention, auch komorbider St\u00f6rungen -Psychoedukation, Aufkl\u00e4rung, Beratung, Bew\u00e4ltigungsstrategien, Beobachtung, Begleitung -Pharmakotherapie D2-Rezeptorantagonisten (Responderrate 70 %, Reduktion der Tics um 60-70 %) Nach erfolglosem Tiaprid begannen wir eine Pharmatherapie mit Pipamperon in niedriger Dosis (1 mg/kg/KG), die aber nach paradoxer Reaktion mit starken Aggressionen nach 2 Tagen wieder beendet werden musste. Die unerw\u00fcnschte Nebenwirkung wurde dem deutschen Bfarm gemeldet, deren gro\u00dfe Datenbank bislang \u00fcber keine Signale verf\u00fcgte. Der FDA sind bisher 25 F\u00e4lle von Komplikation Aggression bei insgesamt 594 NW unter Dipiperon gemeldet, 4.2088 % (FDA-Reports jeglicher NW Aggression: 22829, 0,1431 %). Schlussfolgerung: Pipamperon -sonst auch bei aggressiven Zust\u00e4nden eingesetzt, kann paradoxerweise selbst zu aggressivem Verhalten f\u00fchren bzw. Aggressionen noch verst\u00e4rken.DGSPJ-P010 Vorschulische Sprachf\u00f6rderung nach Artikel 5 des Bayerischen IntegrationsgesetzesGabriele Morlock, Franziska Nairz, Gabriele H\u00f6lscher, Uta Nennstiel   Bayerisches Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL), Sachgebiet GE4: Gesundheitsberichterstattung, Epidemiologie, Sozialmedizin, Oberschlei\u00dfheim, Deutschland Unzureichende Kenntnisse in der deutschen Sprache f\u00fchren bei Kindern oftmals zu geringem Schulerfolg. Durch eine fr\u00fch einsetzende und gezielte Unterst\u00fctzung beim Erwerb der deutschen Sprache k\u00f6nnen die Bildungschancen deutlich verbessert werden. F\u00fcr Kinder, die einen besonderen Unterst\u00fctzungsbedarf beim Erlernen der deutschen Sprache haben, wird in Bayern der Vorkurs Deutsch angeboten. Erstmals eingef\u00fchrt wurde er zum Schuljahr 2001/02 f\u00fcr Kinder die Deutsch als Zweitsprache erlernen, zun\u00e4chst im Umfang von 40 Stunden. In den Folgejahren wurde der zeitliche Umfang auf 240 Stunden erweitert. Seit Oktober 2013 besteht das Angebot \"Vorkurs Deutsch 240\" unabh\u00e4ngig davon, ob Kinder Deutsch als Erst-oder Zweitsprache erlernen. Bei der Durchf\u00fchrung wirken die Kindertageseinrichtung (Kita) und die Schule als Bildungspartner f\u00fcr das Kind kooperativ zusammen. Der erste Teil des Vorkurs Deutsch wird 1,5 Jahre vor der Einschulung vom Kindergarten angeboten und im Vorschuljahr gemeinsam von Schule und Kindergarten durchgef\u00fchrt. Wie sind die Voraussetzungen und Verfahren zur Teilnahme eines Kindes am Vorkurs Deutsch? sites/default/files/documents/201801/Projektbeschreibung_Teaminter-pret_RBS_deutsch.pdf). In welchem Umfang die Lehrveranstaltung zu einer Ver\u00e4nderung der Versorgungspraxis beitr\u00e4gt, sollte weiter untersucht werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "Tessa G\u00f6rne\u00b9, Franziska Krampe\u00b2, Hannah Luz\u00b3 \u00b9Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, Teddyb\u00e4r-Krankenhaus Freiburg, Freiburg im Breisgau, Deutschland; \u00b2Zentrum f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, Universit\u00e4tsklinikum Freiburg, Neurop\u00e4diatrie und Muskelerkrankungen, Freiburg im Breisgau, Deutschland; \u00b3FAU Erlangen-N\u00fcrnberg, Teddyb\u00e4r-Krankenhaus Erlangen, Erlangen, Deutschland Hintergrund und Zielsetzung: Das Teddyb\u00e4rkrankenhaus (TBK) ist ein ehrenamtliches, weltweites, studentisches Projekt, welches Kindern im Kindergartenalter durch rollenspiel\u00e4hnliche, desensibilisierende Methoden die Angst vor dem Arzt-/Krankenhausbesuch nehmen soll und ihnen gesundheitsbezogenes Wissen vermittelt. In Deutschland finden derzeit an 38 Fakult\u00e4ten j\u00e4hrlich TBKs statt. Als organisatorischer Dachverband fungiert dabei die Bundesvertretung der Medizinstudierenden in Deutschland e. V. In Freiburg findet das TBK in Form eines Zelt-Krankenhauses seit 2003 j\u00e4hrlich statt und betreut innerhalb von vier Tagen rund 1300 Kinder. Die Teilnahme an einem TBK f\u00f6rdert die Kommunikations-und Organisationsf\u00e4higkeiten der Studierenden und deren Interesse an der P\u00e4diatrie. Durch interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit (z. B. in Freiburg von insgesamt \u00fcber 100 Humanmedizin-, Zahnmedizin-und Pharmaziestudierenden) und der individuellen Ausgestaltung des TBKs in den einzelnen St\u00e4dten werden diese positiven Aspekte noch erg\u00e4nzt. Material und Methoden: Im TBK fungieren die Kinder als Surrogat-Eltern f\u00fcr ihre kranken Kuscheltiere und begleiten diese auf deren Diagnose-und Behandlungsweg. Hierbei versorgen speziell geschulte Medizinstudierende (die \"Teddydocs\") die Kuscheltiere und erm\u00f6glichen den Kindern so einen Einblick in den Krankenhausalltag. Die Kinder durchlaufen dabei die typischen Stationen eines Krankenhauses von der Aufnahme \u00fcber die Diagnostik mit Miniaturger\u00e4ten (Sonographie, R\u00f6ntgen, MRT) bis zur teils operativen Behandlung und Entlassung. Je nach Stadt werden diese Stationen durch weitere wie zum Beispiel einer Apotheke, der Teddyschule (eine Kombination aus Wartebereich und Klassenzimmer) oder einem zahnmedizinischen Bereich erg\u00e4nzt. Die Teddydocs vermitteln gleichzeitig die Arbeitsweise eines Arztes durch Anamnese-Erhebung, Erstellung von Untersuchungs-Befunden und der konservativen oder operativen Versorgung der Kuscheltiere. Durch eine mit einem \"Riesenkuscheltier\" simulierte Notfallsituation, werden die Kinder in Freiburg an einen Notfall mit dem Einsatz eines Krankenwagens und entsprechendem Rettungspersonal herangef\u00fchrt. Ergebnisse: Positive Aspekte, die durch eine Teilnahme am TBK entstehen, sind der Zuwachs an Wissenserwerb, die Reduktion der Angst vor Arzt-und Krankenbesuchen bei Kindern sowie der Lernerfolg der Studierenden in Bezug auf Kommunikationsf\u00e4higkeiten und den Umgang mit Kindern. Gleichzeitig tr\u00e4gt die studentische Initiative durch aktive Mitgestaltung und verst\u00e4rkte Lernmotivation zur Verbesserung der akademischen Leistung bei. Schlussfolgerung: Das TBK stellt durch sein innovatives Setting ein ideales Modell zur Vermittlung von Lehrinhalten und Aspekten der Pr\u00e4ventivmedizin dar, durch das alle Beteiligten profitieren k\u00f6nnen. Kindertageseinrichtungen sind nach Art. 5 Abs. 2 des Bayerischen Integrationsgesetzes (BayIntG) verpflichtet bei allen Kindern in der ersten H\u00e4lfte des vorletzten Kindergartenjahres die sprachliche Kompetenz in der deutschen Sprache zu erheben. Als Grundlage zur Feststellung werden derzeit die Beobachtungsb\u00f6gen Sismik (Sprachverhalten und Interesse an Sprache bei Migrantenkindern in Kindertageseinrichtungen) und Seldak (Sprachentwicklung und Literacy bei deutschsprachig aufwachsenden Kindern) verbindlich eingesetzt. Besucht ein Kind vor der Einschulung keine Kita, soll die Sprachstandserhebung nach Art. 5 Abs. 2 BayIntG durch die zuk\u00fcnftige Grundschule durchgef\u00fchrt werden. Betroffen sind ca. 1 % der zur Schuleingangsuntersuchung (SEU) vorgestellten Kinder, zwei Drittel mit Migrationshintergrund. Derzeit hat die Grundschule keine systematische M\u00f6glichkeit, diese Kinder zu identifizieren. Gleichzeitig wird in Bayern ein Pilotprojekt zur Neukonzeption der SEU (GESiK) erprobt. Dies sieht eine Untersuchung im vorletzten Kindergartenjahr, ein standardisiertes Sprachscreening (BESS) bei allen Kindern und eine \u00e4rztliche Beratung bei Auff\u00e4lligkeiten vor. Eine fl\u00e4chendeckende und vollst\u00e4ndige Umsetzung von Art. 5 Bay-IntG w\u00e4re im Rahmen dieser vorgezogenen SEU denkbar. Damit w\u00e4re es erstmals m\u00f6glich, Kinder mit fehlenden Deutschkenntnissen, die nicht \u00fcber die Kindertageseinrichtung erreicht werden, im Rahmen des Vorkurses Deutsch zu f\u00f6rdern. Zudem k\u00f6nnte durch Schul\u00e4rzte und Schule den Eltern nahegebracht werden, ihr Kind vor der beginnenden Schulpflicht noch ein Jahr in den Kindergarten zu schicken. \u00dcber die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung der novellierten SEU in Bayern wird der Bayerische Ministerrat entscheiden.DGSPJ-P011 Gesundheits-, Krankheits-und Heilungskonzept am Beispiel kindlicher Epilepsie in Indonesien, S\u00fcdostasien. Ein ethnomedizinischer Beitrag zur interkulturellen Verst\u00e4ndigung im SPZSiegrun von Loh Plagwitz bei P\u00fcchau, Deutschland Hintergrund: Epilepsie ist in allen Kulturen eine Stigma behaftete Krankheit: Das f\u00fcr Laien unerkl\u00e4rliche Anfallsgeschehen mit unkontrollierten Bewegungen und Bewusstseinsver\u00e4nderungen legt das Wirken \u00fcbernat\u00fcrlicher Kr\u00e4fte nahe. In Kulturen, in denen diese Kr\u00e4fte sehr alltagsbestimmend sind, spielen Heiler und tradierte Verhaltensregeln eine wesentliche Rolle neben der wissenschaftlichen \"modernen\" Medizin. Die geringe Compliance in der Behandlung anfallskranker Kinder in einem modernen sozialp\u00e4diatrischen Kinderzentrum auf Java, Indonesien, machte dies deutlich. Ergebnisse: Eine mehrj\u00e4hrige Studie mit Elternbefragungen dieser Kinder ergab -au\u00dfer Erfassung von Anfallsbeschreibungen in 2 Laiensprachen -Hinweise auf ein weitgehend metaphysisch begr\u00fcndetes Gesundheitsund Krankheitskonzept: Wenn kosmische, einschlie\u00dflich religi\u00f6ser Kr\u00e4fte vom Individuum durch bestimmte Verhaltensweisen in Balance gehalten werden, sind K\u00f6rper und Seele gesund; kosmische Imbalance verursacht Krankheit einschlie\u00dflich epileptischer Anf\u00e4lle. Der Heilkraft westlicher Medikamente wird daher wenig vertraut. Diese Erkenntnisse verbesserten vor Ort die Arzt-Patienten-Kommunikation. Schlussfolgerung: F\u00fcr hiesige Epilepsie-Behandlung zeigen sie die Notwendigkeit auf, den jeweiligen soziokulturellen Hintergrund von Migranten-Familien kennen-und verstehen zu lernen. Abstracts DGSPJ-P014 \"Dein Ticket zur J1-Untersuchung\" -erste Ergebnisse zur Evaluation der Informationskampagne Gabriele H\u00f6lscher\u00b9, Alexander Beck\u00b2, Tobias Huber\u00b2, Berthold Koletzko\u00b3, Uta Nennstiel\u00b9 \u00b9Bayerisches Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL), Sachgebiet Gesundheitsberichterstattung, Epidemiologie, Sozialmedizin, Oberschlei\u00dfheim, Deutschland; \u00b2Stiftung f\u00fcr Innovative Medizin, Vorstand, M\u00fcnchen, Deutschland;\u00b3Stiftung Kindergesundheit, c/ o Dr. von Haunersches Kinderspital, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen, f\u00fcr Stoffwechsel und Ern\u00e4herung, M\u00fcnchen, Deutchland",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "Huss\u00b3, Michael Urschitz\u00b2 \u00b9Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Institut f\u00fcr Medizinische Biometrie, Epidemiologie und Informatik (IMBEI), Mainz, Deutschland; \u00b2Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Institut f\u00fcr Medizinische Biometrie, Epidemiologie und Informatik; Abteilung f\u00fcr P\u00e4diatrische Epidemiologie, Mainz, Deutschland; \u00b3Universit\u00e4tsmedizin Mainz, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendpsychiatrie und -psychotherapie, Mainz, Deutschland Hintergrund: Psychische Auff\u00e4lligkeiten im Kindes-und Jugendalter gewinnen in Gesundheits-und Bildungspolitik an Bedeutung. Die Pr\u00e4valenz psychischer Auff\u00e4lligkeiten liegt abh\u00e4ngig von Definition, Operationalisierung, Alter und Art der Stichprobe zwischen 10 und 20 %. Die WHO empfahl 2003 die Implementierung multi-sektoraler Strategien zur fr\u00fchzeitigen Identifikation und Pr\u00e4vention psychischer St\u00f6rungen insbesondere im Setting Schule. Fragestellung: Wir untersuchten den Zusammenhang zwischen psychischen Problemen bei Schulanf\u00e4ngern und den schulischen F\u00e4higkeiten am Ende der ersten Klasse unter weitreichender Ber\u00fccksichtigung m\u00f6glicher Confounder wie Geschlecht, Alter bei Einschulung, sozio\u00f6konomischem Status, Migrationshintergrund, chronischer somatischer Erkrankung, alleinerziehendem Elternteil, Freizeitverhalten und weiteren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF31": {
            "text": "Mannheim, Kinderchirurgie, Mannheim, Deutschland Hintergrund: Das Kurzdarmsyndrom (KDS) ist eine schwere und lebensbedrohliche Erkrankung. Die Versorgung der Kinder im Alltag zu Hause verlangt ein gut funktionierendes Netzwerk und gro\u00dfes Engagement der Eltern dies zus\u00e4tzlich zu den normalen Alltagsbelastungen zu leisten. Die Diagnose eines KDS als chronische Erkrankung hat somit neben den rein medizinischen Aspekten f\u00fcr das betroffene Kind einen enormen Einfluss auf viele andere Aspekte des allt\u00e4glichen Lebens f\u00fcr die gesamte Familie. Fragestellung: Ziel dieser Studie war es, die Lebensqualit\u00e4t der Kinder mit KDS aus Patientensicht und Elternsicht zu untersuchen. Material und Methoden: F\u00fcr die Bewertung der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t wurde der KINDL Fragebogen verwendet. Es wurden Selbstbefragungs-und Elternbefragungsversionen eingesetzt. Krankheitsbezogene Daten wurden analysiert. Die statistische Analyse wurde mit SAS und SPSS durchgef\u00fchrt. Ergebnisse: Die Frageb\u00f6gen wurden an 61 Patienten verschickt. Dreiundzwanzig Patienten antworteten. Es waren 4 Patienten von 3 bis 6 Jahren, 17 Patienten von 7 bis 13 Jahren und 2 Patienten von 13 bis 17 Jahren. Grunderkrankungen, die zu einem KDS f\u00fchrten, waren Gastroschisis bei 9 Patienten, NEC bei 7 Patienten, Volvulus und D\u00fcnndarmatresie in jeweils 2 F\u00e4llen, bei 3 Patienten seltene Diagnosen. Dreizehn Patienten bekamen PE (Parenterale Ern\u00e4hrung) und 10 waren ohne parenterale Ern\u00e4hrung. Bei 14 Patienten wurde eine Darmverl\u00e4ngerungsoperation durchgef\u00fchrt. Die meisten Patienten besuchten zum Zeitpunkt der Untersuchung eine Grundschule (n = 8), 5 Patienten eine Sonderschule und 3 Patienten das Gymnasium. Aus Elternsicht zeigten Kinder mit KDS eine signifikant niedrigere allgemeine Lebensqualit\u00e4t, niedrigeres Wohlbefinden, sowie eine niedrigere Lebensqualit\u00e4t in Bezug auf Freunde und Schule im Vergleich zu gesunden Kindern. Die Eltern bewerteten das k\u00f6rperliche Wohlbefinden ihrer Kinder signifikant schlechter, wenn diese parenterale Ern\u00e4hrung erhielten. Die parenteral ern\u00e4hrten Kinder selbst bewerteten ihr k\u00f6rperliches Wohlbefinden jedoch gleich wie diejenigen ohne parenterale Ern\u00e4hrung. Eine Darmverl\u00e4ngerungsoperation hatte aus Sicht der Eltern einen positiven Einfluss auf die Lebensqualit\u00e4t der Kinder, aus Sicht der Kinder fand sich im Vergleich zur nicht operierten Gruppe kein Unterschied. Das soziale Umfeld wie Kindergarten oder Schule (Schulform) beeinflusst ebenfalls die Lebensqualit\u00e4t aus Sicht der Patienten und der Eltern. Schlussfolgerung: Die Lebensqualit\u00e4t der Kinder mit KDS ist von physischen sowie sozialen und psychologischen Faktoren abh\u00e4ngig. Die Wahrnehmung der Lebensqualit\u00e4t der betroffenen Kinder weist im Vergleich zu ihren Eltern signifikante Unterschiede auf. Schlussfolgerung: In der Studie konnte gezeigt werden, dass die VS einen Vorteil hinsichtlich der Sicherheit der korrekten Lage, sowie bei operationsassoziierten Komplikationen zu haben scheint. Auch wenn in 22 % relevante Auff\u00e4lligkeiten des Gef\u00e4\u00dfes darstellbar waren, konnte in unserer Kohorte kein Faktor herausgearbeitet werden, der diese beg\u00fcnstigt. DGKCH-FV015 Which variables influence the postoperative results after surgical treatment for Hirschsprung's disease? A cohort study Karla Santos Jasso INSTITUTO NACIONAL DE PEDIATRIA, Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica, Mexico D.F, Mexico",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF32": {
            "text": "Laura Ritz\u00b9, Julia Ley-Zaporozhan\u00b2, Dietrich von Schweinitz\u00b9, Jochen Hubertus\u00b9 \u00b9Dr. von Haunersches Kinderspital, Klinikum der Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Kinderchirurgie, M\u00fcnchen, Deutschland; \u00b2Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Radiologie, M\u00fcnchen, Deutschland",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF33": {
            "text": "Indikationen zur Langzeit Katheterisierung (Chemotherapie, Stammzelltransplantation, parenterale Ern\u00e4hrung) bed\u00fcrfen einer korrekten Platzierung des Katheters. Verglichen mit 90-92 % Erfolgsrate bei der ST, stellt die VS eine deutlich sichere Methode dar. Auch wenn die OP Zeit vergleichsweise l\u00e4nger ist (OP Zeit: 19 Min. ST, 56 Min. VS), werden in der Literatur vor allem bei der ST operationsassoziierte Komplikationen im Sinne eines Pneumothorax, H\u00e4matothorax oder akzidenteller Katheterisierung der Arteria carotis berichtet. Letztendlich scheint der Hauptvorteil der ST der intakte Gef\u00e4\u00dfstatus nach Punktion zu sein (Verschluss: 3 % ST, 9 % VS; relevante strukturelle und dopplersonographische Auff\u00e4lligkeiten: 15 % ST, 22 % VS).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Abstracts beobachtet (40 %). In 10-20 % der F\u00e4lle muss der Fremdk\u00f6rper geborgen werden und in ca. 1 % der F\u00e4lle kommt es zu einer schwerwiegenden Komplikation. Fallbericht: In dem vorliegenden Fall wurde bei einem 10-Monate alten Jungen mit rezidivierendem Erbrechen und Nahrungsverweigerung zun\u00e4chst an eine Gastroenteritis gedacht und dementsprechend therapiert. Als es in den folgenden beiden Tagen zu einer akuten Verschlechterung des Allgemeinzustands kam, zeigte sich sonographisch ein mechanischer Ileus. Bei Zuverlegung in unsere Klinik f\u00fcr Kinderchirurgie und Kinderurologie war der Junge kreislaufinstabil, sodass unmittelbar nach Intubation und Kreislaufstabilisierung eine Notfalllaparotomie erfolgte. Hierbei zeigte sich ein ca. 2,5 cm durchmessender Flummi als Ursache f\u00fcr den mechanischen Ileus. Im Verlauf waren eine Relaparotomie wegen eines abdominellen Kompartmentsyndroms, ein sekund\u00e4rer Bauchwandverschluss und schlie\u00dflich links eine Unterschenkelamputation knapp unterhalb des Kniegelenks notwendig. Zur Weichteildeckung des lateralen Anteils des Stumpfes war eine zweischichtige Hautrekonstruktion mit Matriderm und Spalthaut erforderlich. Schlussfolgerung: Ziel dieses Kurzvortrages ist es, auf eine m\u00f6gliche Differentialdiagnose bei Symptomen die initial typisch f\u00fcr eine Gastroenteritis sind, aufmerksam zu machen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "acknowledgement"
        },
        {
            "text": " Karl E. Bergmann\u00b9, Renate L. Bergmann\u00b9, Robert Schlack\u00b2, Rolf Richter\u00b9, Alexander Weichert\u00b3, Wolfgang Henrich\u00b9 \u00b9Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, Campus Virchow Klinikum, Klinik f\u00fcr Geburtsmedizin, Berlin, Deutschland; \u00b2Robert Koch-Institut, Epidemiologie und Gesundheitsmonitoring, Berlin, Deutschland; \u00b3Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, Campus Mitte, Klinik f\u00fcr Geburtsmedizin, Berlin, Deutschland Hintergrund: Schwangerschaftsdiabetes (Damm et al. 2012 ) und vorbestehender Diabetes in einer Schwangerschaft (RL Bergmann et al., 1984) gelten als Risikofaktoren f\u00fcr Adipositas, Herz-Kreislaufkrankheiten und Diabetes der Kinder. Fragestellung: Steht Diabetes in der Schwangerschaft auch in Beziehung zu nicht-somatischen Gesundheitsproblemen der Kinder, speziell ADHS? Methoden: Die Basiserhebung des Kinder-und Jugendgesundheitssurvey (KiGGS, 2003 -2006 ; Altersbereich zwischen 0 und < 18 Jahren) war mit 17.641 Teilnehmern die erste bundesweit repr\u00e4sentative Studie in Deutschland zu Wachstum, Ern\u00e4hrung, somatischer, sozialer und psychischer Gesundheit, zu Entwicklung, Verhalten, zur Inanspruchnahme medizinischer Leistungen und sozialer Lage. Neben Informationen zu Diabetes in der Schwangerschaft liegen Elternangaben zu Hyperaktivit\u00e4tsymptomen (SDQ), einer durch Arzt oder Psychologen gestellten ADHS-Diagnose und ADHS-Verdachtsf\u00e4llen vor, au\u00dferdem Daten zu potenziellen weiteren Einflussfaktoren auf ADHS. Zusammenh\u00e4nge in bivariaten und in multivariaten, logistischen Modellen (IBM SPSS 23.0) werden bei p < 0,01 als signifikant bezeichnet. Ergebnisse: Auch nach Kontrolle f\u00fcr weitere signifikante Einfl\u00fcsse auf ADHS, wie Geschlecht, Altersgruppe, Sozialstatus, Rauchen, Migrationshintergrund und Stilldauer blieben die Zusammenh\u00e4nge zwischen Diabetes in der Schwangerschaft und elternberichteter Hyperaktivit\u00e4t (OR 1,76; p = 0,008), ADHS-Diagnose (OR 2,24; p = 0,000) sowie ADHS-Verdachtsfall (OR 1,96; p = 0,000) signifikant. Diskussion: Trotz der Stabilit\u00e4t der auch in multivariaten Modellen signifikanten Ergebnisse und der Best\u00e4tigung bereits vorliegender Beobachtungen durch die bev\u00f6lkerungsrepr\u00e4sentative Datenbasis ist eine Kausalit\u00e4t nicht zu beweisen, weil es sich um Querschnittsdaten handelt, ADHS nicht klar genug definiert und nur ein Teil der Hill-Kriterien erf\u00fcllt ist. Diabetes in der Schwangerschaft wurde vor allem in der Vergangenheit unterdiagnostiziert. Dadurch k\u00f6nnte die St\u00e4rke des Zusammenhangs untersch\u00e4tzt worden sein. Schlussfolgerung: Der konsistent zu beobachtende Zusammenhang zwischen Diabetes in der Schwangerschaft und ADHS k\u00f6nnte auf epigenetische Einfl\u00fcsse hinweisen. F\u00fcr die Erf\u00fcllung der Hill-Kriterien der Kausalit\u00e4t w\u00e4ren differenziertere Daten aus der Schwangerschaft in einer prospektiven Geburtskohortenstudie zu gewinnen, in der \u00fcber die somatischen Indikatoren hinaus auch gut definierte, nicht somatische Zielvariable -einschlie\u00dflich ADHS -erhoben werden sollten. Kontrollierte Interventionsstudien und pathophysiologische Untersuchungen w\u00e4ren unverzichtbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1,
                    "end": 404,
                    "text": "Karl E. Bergmann\u00b9, Renate L. Bergmann\u00b9, Robert Schlack\u00b2, Rolf Richter\u00b9, Alexander Weichert\u00b3, Wolfgang Henrich\u00b9 \u00b9Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, Campus Virchow Klinikum, Klinik f\u00fcr Geburtsmedizin, Berlin, Deutschland; \u00b2Robert Koch-Institut, Epidemiologie und Gesundheitsmonitoring, Berlin, Deutschland; \u00b3Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, Campus Mitte, Klinik f\u00fcr Geburtsmedizin, Berlin, Deutschland",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 460,
                    "text": "Schwangerschaftsdiabetes (Damm et al. 2012",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 542,
                    "text": "(RL Bergmann et al., 1984)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 855,
                    "text": "Kinder-und Jugendgesundheitssurvey (KiGGS, 2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 861,
                    "text": "-2006",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGSPJ-FV004 Diabetes in der Schwangerschaft und ADHS-Risiko bei den Kindern"
        },
        {
            "text": "Joachim Opp\u00b9, Thomas ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 20,
                    "text": "Thomas",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGSPJ-FV005 Es lohnt auch im Alltag Methylphenidat in einem placebokontrollierten Doppelblindversuch einzudosieren"
        },
        {
            "text": "Vorhersage der schulischen Sprachkompetenz am Ende der ersten Klasse durch das Sozialp\u00e4diatrische Entwicklungsscreening f\u00fcr Schuleingangsuntersuchungen (SOPESS) Dorle Hoffmann, Christiane Diefenbach, Christine Gr\u00e4f, Jochem K\u00f6nig, Martina Schmidt, Kathleen Schnick-Vollmer, Michael Siegfried Urschitz Universit\u00e4tsmedizin der Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t, Institut f\u00fcr Medizinische Biometrie, Epidemiologie und Informatik, Abteilung f\u00fcr P\u00e4diatrische Epidemiologie, Mainz, Deutschland Hintergrund: F\u00fcr die schulische Entwicklung ist eine fr\u00fche Diagnostik und Behandlung von Sprachst\u00f6rungen vor der Einschulung notwendig. Deshalb wurde das Sozialp\u00e4diatrische Entwicklungsscreening f\u00fcr Schuleingangsuntersuchungen (SOPESS) in mehreren Bundesl\u00e4ndern fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt. Fragestellung: Wir untersuchten die Zusammenh\u00e4nge zwischen den Ergebnissen des SOPESS-Sprachscreenings und der schulischen Sprachkompetenz als Teil einer umfassenden Evaluation. Methoden: Daten der rheinland-pf\u00e4lzischen Schuleingangsuntersuchungen sowie der prospektiven Sch\u00fclergesundheitsstudie ikidS wurden ausgewertet. Zusammenh\u00e4nge zwischen den schulischen Sprachkompetenzen am Ende der ersten Klasse (subjektive Lehrkrafteinsch\u00e4tzung, Intervallskaliertes Merkmal, Range -4 bis +4) und dem SOPESS-Sprachscreenings (ordinal-skaliertes Merkmal, 6 Risikostufen) wurden mittels linearen Regressionsmodellen mit und ohne Ber\u00fccksichtigung von weiteren sozialen und medizinischen Pr\u00e4diktoren untersucht (z. B. Alter bei Einschulung, Geschlecht, Schul-und Berufsabschl\u00fcsse der Eltern, zuvor aufgetretene Sprachauff\u00e4lligkeit, Entwicklungsverz\u00f6gerung, H\u00f6rst\u00f6rung). Ergebnisse: In die Auswertung konnten 1379 Kinder einbezogen werden (48 % M\u00e4dchen, Alter bei Schuleingangsuntersuchung 4,9-7,2 Jahre). Die mittleren sprachlichen Kompetenzen sanken mit Zunahme der SOPESS Risikostufen deutlich ab (Mittelwerte: Stufe 0: 0,85 Stufe 2: -0,84 Stufe 4: -2,0 Stufe 6: -3,2; alle p-Werte < 0,0001). Die Varianzaufkl\u00e4rung (R2) der schulischen Sprachkompetenz betrug alleine durch das SOPESS-Sprachscreening 0,24 und konnte durch Hinzunahme von weiteren Pr\u00e4diktoren auf 0,39 gesteigert werden. Schlussfolgerung: Es zeigte sich ein klarer Zusammenhang zwischen dem SOPESS-Sprachscreening und den schulischen Sprachkompetenzen am Ende der ersten Klasse. Die Vorhersagekraft von SOPESS kann durch die Hinzunahme weiterer Pr\u00e4diktoren aus der Schuleingangsuntersuchung verbessert werden. Ein auf SOPESS basierendes Sprachscreeningprogramm k\u00f6nnte f\u00fcr eine passgenaue Auswahl von Versorgungs-und/oder F\u00f6rderma\u00dfnahmen genutzt werden. Dies sollte in einer weiteren Evaluationsstufe untersucht werden.Fragestellung: Sind die einzelnen Grenzsteine in der Altersgruppe 4, 5 und 6 f\u00fcr die Beurteilung der kindlichen Entwicklung noch aktuell? Ist eine Anpassung der Cut-Off-Werte zur Gesamtbeurteilung der altersspezifischen Elternfrageb\u00f6gen notwendig? Material und Methoden: F\u00fcr die Auswertung stehen Daten von rund 6500 Kindern im Alter von 4-6 Jahren zur Verf\u00fcgung, die im Rahmen des Pilotprojekts in den Jahren 2016 und 2017 untersucht wurden. Die Teilnahme an dem Projekt war freiwillig. Die Eltern der Kinder wurden gebeten, den altersentsprechenden Fragebogen mit 15-24 Fragen zu den Grenzsteinen der kindlichen Entwicklung auszuf\u00fcllen. Mittels Itemanalyse wird \u00fcberpr\u00fcft, ob die einzelnen Grenzsteine von mindestens 90 % der Kinder einer Altersgruppe erreicht werden und damit geeignet f\u00fcr die Beurteilung einer altersgem\u00e4\u00dfen Entwicklung sind. Die bisher verwendeten Cut-Off-Werte zur Gesamtbeurteilung der kindlichen Entwicklung werden mit dem 90.Perzentil der Summe von erreichten Grenzsteinen in der Untersuchungspopulation verglichen. Ergebnisse: Vorl\u00e4ufige Auswertungen f\u00fcr das erste Untersuchungsjahr ergeben bei Verwendung der bisherigen Cut-Off-Werte unter deutschsprachigen Kindern einen Anteil von etwa 8 % mit auff\u00e4lligem Gesamtergebnis. Vereinzelt werden Grenzsteine von weniger als 90 % der Kinder erreicht, z. B. k\u00f6nnen nur rund 80 % der 5-J\u00e4hrigen \"10 mal auf einem Bein h\u00fcpfen\". Die Zwischenergebnisse weisen zudem darauf hin, dass auch f\u00fcr j\u00fcngere Kinder, wie bereits im Fragebogen f\u00fcr 6-J\u00e4hrige, ein geschlechtsspezifischer Cut-Off-Wert erforderlich sein k\u00f6nnte. Endg\u00fcltige Ergebnisse mit Daten aus beiden Untersuchungsjahren sollen auf dem Kongress pr\u00e4sentiert werden. Schlussfolgerung: Der Elternfragebogen zu Grenzsteinen der kindlichen Entwicklung ist ein einfach anwendbares Instrument im Rahmen von Screening-Untersuchungen. Einzelne Grenzsteine scheinen nicht mehr aktuell und sollten angepasst werden oder aber die Befunde weiter diskutiert werden. Eine geschlechtsspezifische Bewertung in den betrachteten Altersklassen erscheint sinnvoll. Zus\u00e4tzlich ist eine Validierung durch den Vergleich der Fragebogen-Ergebnisse mit den Screening-Befunden geplant. Jugendliche mit Epilepsie f\u00fchlten sich durch die Erkrankung st\u00e4rker beeintr\u00e4chtigt (Median 2,5; Q25/Q75: 0,75/3,0; Likert Skala: 0 = \u00fcberhaupt nicht bis 5 = sehr ausgepr\u00e4gt) als solche mit Bronchialasthma (1,0; 0/3,0; p = 0,017). 79 Patienten (86 %) hatten sich noch nie im Internet \u00fcber ihre Erkrankung informiert. Jugendliche mit Epilepsie sahen sich st\u00e4rker in ihren beruflichen M\u00f6glichkeiten eingeschr\u00e4nkt (2,0; 0/4,0) als solche mit Bronchialasthma (0; 0/2,0; p = 0,001). Zudem hatten Jugendliche mit Epilepsie mehr Angst, ihre Erkrankung an ihre Nachkommen zu vererben (3,0; 0/4,0) als solche mit Bronchialasthma (1,5; 1,5/3,0; p = 0,016). M\u00e4dchen mit Epilepsie hatten mehr Angst bez\u00fcglich Komplikationen in der Schwangerschaft aufgrund der Erkrankung (4,0; 0,5/5,0) als M\u00e4dchen mit Bronchialasthma (0; 0/4,0; p = 0,019). Schlussfolgerung: Jugendliche mit Epilepsie f\u00fchlten sich im Alltag st\u00e4rker beeintr\u00e4chtigt als solche mit Bronchialasthma und \u00e4u\u00dferten mehr \u00c4ngste bez\u00fcglich beruflicher M\u00f6glichkeiten, Vererbung der Erkrankung und Schwangerschaftskomplikationen der Erkrankung. Diese Aspekte sollten in der medizinischen und psychosozialen Betreuung der Jugendlichen unbedingt thematisiert werden. Im Gegensatz zu befragten Eltern in \u00e4hnlichen Studien \u00e4u\u00dferte ein gro\u00dfer Teil der Jugendlichen \u00fcberraschenderweise, dass sie das Internet praktisch nicht zur Information \u00fcber ihre Erkrankung nutzen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 280,
                    "text": "Dorle Hoffmann, Christiane Diefenbach, Christine Gr\u00e4f, Jochem K\u00f6nig, Martina Schmidt, Kathleen Schnick-Vollmer, Michael",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGSPJ-FV003"
        },
        {
            "text": "Elternfrageb\u00f6gen zu Grenzsteinen der kindlichen Entwicklung im Alter von 4 bis 6 Jahren -Sind die abgefragten Grenzsteine aktuell? Franziska Nairz, Gabriele H\u00f6lscher, Die Evaluation erfolgt schriftlich in einem pr\u00e4-post-Format mit dem Freiburg Questionnaire for Interprofessional Learning Evaluation. Das Seminar findet 2-bis 3-mal im Semester statt. Ergebnisse: Im Zeitraum 11/2016-07/2017 fanden vier Seminare mit n = 35 TN statt. Davon stammen 12 TN aus der Kranken-und Gesundheitspflege, 22 TN waren weiblich. Die Lehrveranstaltung im Gesamten wurde mit 1,4 nach Schulnoten bewertet (SD 0,4; Pflegende 1,7; PJ-Studierende 1,2). In der Pr\u00e4-Befragung wurde die Wichtigkeit von interprofessionellen Lehrangeboten von den PJ-Studierenden mit 4,08 und von den Auszubildenden der Pflege mit 3,92 auf einer 5-stufigen Likertskala (1 = gar nicht wichtig, 5 = sehr wichtig) bewertet. Im Pr\u00e4/Post Vergleich zeigten sich auf folgenden Skalen relevante Mittelwertunterschiede (n = 22): Relevanz der Interprofessionalit\u00e4t (0,46; p < 0,01), Rollenverst\u00e4ndnis (0,39; p < 0,05) und Teamf\u00e4higkeit (0,43; p < 0,01). Schlussfolgerung: Der Umgang mit SB und der effektive Einsatz von Dolmetschern eignen sich sehr gut f\u00fcr eine interprofessionelle Lehrveranstaltung f\u00fcr Medizinstudierende und Auszubildende der Kranken-und Gesundheitspflege. Seit 2018 wird das Seminar in einer weiterentwickelten Form als Fortbildung f\u00fcr Behandler aus dem \u00e4rztlichen und nicht-\u00e4rztlichen Bereich angeboten (TeamInterpret: http://www.bosch-stiftung.de/ tionsstadien des Ern\u00e4hrungs-und Bewegungsverhaltens und krankheitsbezogenen bzw. soziodemografischen Variablen untersucht. Ergebnisse: Hinsichtlich des Ern\u00e4hrungsverhaltens befanden sich 6 (7 %) Kinder im Non-Intender, 35 (38 %) im Intender-und 51 (55 %) im Actor-Stadium. Bei der multivariaten Betrachtung (Nagelkerkes R-Quadrat = .416) zeigten Verhaltensauff\u00e4lligkeiten einen Zusammenhang mit dem Intender-Stadium (OR 0,18, KI 0,04-0,85, p = 0,030). Weiterhin zeigten Alter (OR 12, 87, KI 2, 61 , p = 0,003), Sozialstatus (OR 3,46, KI 1,29-9,23, p = 0,013) und Verhaltensauff\u00e4lligkeiten (OR 2, 48, KI 1, 12 , p = 0,014) einen Zusammenhang mit dem Actor-Stadium. Hinsichtlich des Bewegungsverhaltens befanden sich 7 (8 %) Kinder im Non-Intender-, 21 (23 %) im Intenderund 64 (69 %) im Actor-Stadium. Bei der multivariaten Betrachtung (Nagelkerkes R-Quadrat = 0,288) zeigte nur die Subskala K\u00f6rpererleben des ERI-KJ (OR 3,72, KI 1,38-10,00, p = 0,009) einen Zusammenhang mit dem Actor-Stadium. Schlussfolgerung: Adip\u00f6se Jugendliche unterscheiden sich hinsichtlich ihrer Motivation zur \u00c4nderung des Ern\u00e4hrungs-und Bewegungsverhaltens. Es liegen Hinweise vor, dass die Motivation im Zusammenhang mit Alter, Sozialstatus, Verhaltensauff\u00e4lligkeiten und K\u00f6rpererleben steht. Diese Aspekte sollten in ambulanten Schulungen ber\u00fccksichtigt werden. Background: Previous studies have shown that yoga can be used effectively to prevent and alleviate symptoms in patients with chronic headaches. However, none of these studies examined the effects of yoga on children and adolescents. For this reason, our study aimed to investigate the safety and effectiveness of a yoga program in the treatment of adolescents with chronic headaches. Methods: Patients aged between 12 and 16 years with tension-type headache and/or migraine (with or without aura) were randomized to a) yoga (12 weekly 1.5 hour sessions) or b) a wait-list control group. Headache frequency was determined to be primary outcome, while headache duration, pain intensity, medication use, pain-related disability, quality of life and depression were secondary outcomes in this study. Outcomes were assessed before treatment, after the 12-week yoga program and after 3-month follow-up period by a 4-week headache diary and standardized questionnaires. In order to investigate whether the parents have an influence on the therapeutic effect, we additionally randomized one parent to a) receive yoga or b) to serve as untreated control.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 166,
                    "text": "Franziska Nairz, Gabriele H\u00f6lscher,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1995,
                    "end": 2002,
                    "text": "(OR 12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2003,
                    "end": 2006,
                    "text": "87,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2007,
                    "end": 2012,
                    "text": "KI 2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2013,
                    "end": 2015,
                    "text": "61",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2108,
                    "end": 2114,
                    "text": "(OR 2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2115,
                    "end": 2118,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2119,
                    "end": 2124,
                    "text": "KI 1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2125,
                    "end": 2127,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGSPJ-P003"
        },
        {
            "text": "Results: A total of 45 adolescents (81.8% female; 14.6 \u00b1 1.3 years) were randomized to yoga (n = 22) or wait-list control group (n = 23). No significant group difference in headache frequency between yoga and control group was found after 12 weeks of intervention (difference [\u2206] = -1.0 days; 95% confidence interval [CI] -4.4 to 2.4 days; p = 0.545), whereas the group difference after the 3-month follow-up period was statistically significant (\u2206 = -4.1 days; 95%CI -7.7 to -0.5 days; p = 0.027). None of the secondary outcomes were statistically significant, neither in short-term nor in longterm. Surprisingly, it turned out that parent's participating in the yoga program even significantly reduced the therapeutic effect (\u03b2 = 4.03, p = 0.029).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGSPJ-P005 Kardiale Evaluation von Patienten mit Aufmerksamkeitsdefizit-Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS), die eine Pharmakotherapie erhalten sollen -eine Verunsicherung bei \u00c4rzten unterschiedlicher Fachrichtungen im Vorfeld und Verlauf der Erkrankung"
        },
        {
            "text": "In line with prior research on adults, it was shown that yoga can also reduce the frequency of headache in adolescents. However, this effect did not become apparent immediately after the intervention, but only after a three-month follow-up period. Moreover, neither headache duration nor pain intensity were significantly influenced by yoga in comparison to control. Due to the small number of participants, further studies are needed to underpin these results. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "Marien Hospital Herne, Sankt Elisabeth Gruppe, Ruhr-Universit\u00e4t Bochum, Klinik f\u00fcr Kinderchirurgie, Herne, GermanyBackground: The aim of the presented study was to find out the fate of patients who were admitted to the pediatric surgery in the case of not confirmed infantile pyloric stenosis. Patients and Methods: Data of 15 infants with not confirmed diagnosis were compared with a total of 65 infants with confirmed IHPS. Demographic data, findings at ultrasound examination and standard laboratory results were compared. A follow-up investigation by telephone interview was added. Results: Ultrasound was able to distinguish between IHPS and non-surgical conditions. Delayed surgery for pyloric stenosis was required for one infant. Infants with non-surgical conditions were older at admission and had a longer history of vomiting. In this group, the degree of metabolic alkalosis was lesser (standard bicarbonate, base excess), and a trend to anemia was found. During follow up no additional surgery was required in the non-surgical group. .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ralf-Bodo Tr\u00f6bs, Karin Barenberg"
        },
        {
            "text": "Infants with non-surgical conditions mainly showed a self-limiting or benign course. Never the less, a high rate of comorbidities, in particular gastroesophageal reflux has to be taken into account. Continuous follow up by the pediatrician is recommended. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "Jessica ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DGKCH-P006 Anwendung eines wechselbaren intraluminalen EndoVAC-Systems nach ERCP-bedingter Duodenalperforation bei einem 4-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen"
        }
    ]
}