{
    "paper_id": "3d818106f3d6be5c21280c9c354ec3941749aac6",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Lizar",
                "middle": [],
                "last": "Aguirre",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pascasio",
                "middle": [
                    "Concepci\u00f3n"
                ],
                "last": "Salado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marin",
                "middle": [],
                "last": "Leire",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Casta\u00f1os",
                "middle": [],
                "last": "Lasa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Iratxe",
                "middle": [],
                "last": "Salcedo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Var\u00f3n de 10 a\u00f1os que acude por fiebre y tos de una semana a de evoluci\u00f3n, sin hallazgos en la exploraci\u00f3n f\u00edsica se realiza PCR de COVID que es negativa y se env\u00eda a domicilio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A los 12 d\u00edas reconsulta y en la exploraci\u00f3n presenta hipoventilaci\u00f3n en hemit\u00f3rax derecho. En la anal\u00edtica sangu\u00ednea destaca una PCR 123mg/L; LDH 327 U/L; Coagulaci\u00f3n con: TP 58% y Dimero-D 5.825ng/mL. Test r\u00e1pido(ICT) con resultado positivo y PCR negativa. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax (Fig1) se observa opacidad extensa en el hemit\u00f3rax derecho con derrame pleural ocupando aproximadamente el 50% del mismo. En la ecograf\u00eda tor\u00e1cica se comprueba derrame pleural de 7,5cm de grosor en base pulmonar (Fig2). Ante sospecha de COVID grave, se inicia antibioterapia iv, dosis de vitamina K y HBPM. A las 48 horas presenta necesidades de oxigeno y empeoramiento del derrame. Se coloca drenaje pleural. El an\u00e1lisis bioqu\u00edmico del liquido pleural presentaba (leucocitos 588/uL con 93% de linfocitosis, ADA 200, prote\u00ednas 5,7gr/dL, LDH 718. Se establece diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n de tuberculosis. Se realiza mantoux (25mm a las 72h) (Fig3) y quantiferon que son positivos. Recibe tratamiento antiberculoso con isoniazida, rifampicina, pirazinamida y etambutol durante 2 meses seguido de 4 meses con isoniazida y rifampicina. La evoluci\u00f3n del paciente es favorable, se solicita test serol\u00f3gico ELISA encontr\u00e1ndose IgG e IgM negativas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Debido a la pandemia los test frente a COVID son muchos y variados. La variabilidad en los resultados y la diversidad de la sintomatolog\u00eda en el paciente pediatrico hace que tengamos que tener presente todas las posibilidades diagn\u00f3sticas. El derrame pleural tuberculoso muchas veces tiene un diagnostico dif\u00edcil por la falta de aislamiento microbiol\u00f3gico. (1,2,3) ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 364,
                    "text": "(1,2,3)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": ". Figura1 Estudios de imagen. Radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax. Opacidad extensa en el hemit\u00f3rax derecho con semiolog\u00eda de derrame pleural (ocupando aproximadamente el 50% del hemit\u00f3rax), con im\u00e1genes compatibles con condensaci\u00f3n alveolar en campo medio del pulm\u00f3n. Ausencia de im\u00e1genes derrame pleural o condensaciones en par\u00e9nquima pulmonar izquierdo Figura 2: Estudios de imagen. Ecograf\u00eda tor\u00e1cica: Derrame pleural de hasta 7,5 cm de grosor en la base pulmonar derecha (desde l\u00ednea media axilar), y de hasta 4 cm de grosor en campo medio derecho. El derrame es predominantemente anecoico, con algunos finos tabiques hiperecog\u00e9nicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se observa alguna zona compatible con par\u00e9nquima pulmonar condensado / atelect\u00e1sico en profundidad al derrame. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "COVID-19: enfermedad asociada a la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Peculiaridades pedi\u00e1tricas. En P\u00edldoras formativas. Continuum 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aguilera",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero-Artigao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Disponible en",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Cambios a partir de la COVID-19. Una perspectiva desde la pediatr\u00eda interna hospitalaria Changes from COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alcal\u00e1",
                    "middle": [],
                    "last": "Minagorre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Villalobos",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ramos",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "V\u00e1zquez Ronco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Escosa-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Lectura del mantoux a las 72 horas. 25 mm en diametro mayor, positivo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "ANPEDIA-20-992 DERRAME PLEUROPULONAR TUBERCULOSO EN EPOCA DE COVID-19 TUBERCULOUS PLEUROPULMONARY EFFUSION IN COVID TIME Lizar Aguirre Pascasio a* ; Concepci\u00f3n Salado Marin a ; Leire Casta\u00f1os Lasa a ; Iratxe Salcedo b a Hospital Universitario Araba sede Txagorritxu Vitoria, Alava, Espa\u00f1a. b Centro de Salud de Labastida, Vitoria, Alava, Espa\u00f1a. *Correo electr\u00f3nico: lizar.aguirrepascasio@osakidetza.eus",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}