{
    "paper_id": "3d818c82ab0e9acbff90b4cf2d380891e1ea2faf",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Karsten",
                "middle": [],
                "last": "Autoren",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Spiekermann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": "karsten.spiekermann@med.uni-muenchen.de"
            },
            {
                "first": "Marion",
                "middle": [],
                "last": "Subklewe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Martin",
                "middle": [],
                "last": "Hildebrandt",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Transfusionsmedizin",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "Zelltherapeutika und H\u00e4mostaseologie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Andreas",
                "middle": [],
                "last": "Humpe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Transfusionsmedizin",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "Zelltherapeutika und H\u00e4mostaseologie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Michael",
                "middle": [],
                "last": "Von Bergwelt-Baildon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Korrespondenzadresse",
                "middle": [
                    "Karsten"
                ],
                "last": "Prof",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Es k\u00f6nnen 3 Stadien der Infektion unterschieden werden (\u25b6 Abb. 1): \u25aa fr\u00fche Infektion im oberen Respirationstrakt mit Fieber und Lymphopenie, \u25aa pulmonale Phase und \u25aa hyperinflammatorische Phase mit den klinischen Zeichen eines Organversagens wie ARDS/Schock. Wesentlich f\u00fcr die Organpathologien ist die Hyperinflammation, die durch eine Aktivierung von T-Zellen und Monozyten/Makrophagen ausgel\u00f6st wird. Cytokine Release Syndrome Bis zu 20 % der mit SARS-CoV-2 infizierten Patienten entwickeln einen schweren Krankheitsverlauf bis hin zum ARDS (\"acute respi-ratory distress syndrome\") mit Intubationspflichtigkeit. Die akute und auch h\u00e4ufig rasche Zustandsverschlechterung der Patienten wird haupts\u00e4chlich durch einen Zytokinsturm verursacht. Proinflammatorische Zytokine, die aufgrund einer Dysregulation des angeborenen und erworbenen Immunsystems freigesetzt werden, f\u00fchren zu einer systemischen Inflammation sowie pathologischen Ver\u00e4nderungen an der Lunge [1]. Das sich daraus entwickelnde Cytokine Release Syndrome (CRS) beschreibt eine Vielfalt an Symptomen: So k\u00f6nnen bei einem mild verlaufenden CRS Fieber, Fatigue, Arthralgien und Myalgien auftreten und in schweren F\u00e4llen Hypotension, Schock, DIC, ARDS und Multiorganversagen hinzukommen [2]. Die pathophysiologische Grundlage des CRS ist noch nicht vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rt. Durch eine Aktivierung von Immunzellen (u. a.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "T-Zellen) wird Interferon-\u03b3 (IFN-\u03b3) exprimiert. Das freigesetzte IFN-\u03b3 aktiviert Makrophagen, welche wiederum weitere Zytokine freisetzen, u. a. Interleukin-6 (IL-6), Tumor-Nekrose-Faktor-\u03b1",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Die Infektion mit SARS-CoV-2 f\u00fchrt zu einer Reihe von Pathologien im h\u00e4matopoetischen System, die die klinische Symptomatik und die Mortalit\u00e4t erheblich beeinflussen. Auch kommt es durch die Aktivierung des Gerinnungssystems zu einer deutlich erh\u00f6hten Inzidenz an Thromboembolien. Der Beitrag stellt Pathomechanismen, relevante diagnostische Parameter und den aktuellen Stand zur passiven Immunisierung durch Rekonvaleszentenplasma vor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ZUSAMMENFASSUNG"
        },
        {
            "text": "Infection with SARS-CoV-2 leads to a number of pathologies in the haematopoietic system, which have a significant impact on clinical symptoms and mortality. Activation of the coagulation system also leads to a significantly increased incidence of thromboembolism. The article presents pathomechanisms, relevant diagnostic parameters and the current status of passive immunisation through convalescent plasma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ABSTR AC T"
        },
        {
            "text": "\u00dcbersicht (TNF-\u03b1) und IL-10 [2] . Vor allem IL-6 spielt dabei eine zentrale Rolle. Patienten, die ein CRS nach einer Antik\u00f6rpertherapie entwickeln, zeigen h\u00e4ufig erh\u00f6hte IL-6-Werte (analog zur Behandlung mit CAR-T-Zellen, die in ca. 90 % ein CRS mit klassischerweise erh\u00f6hten IL-6-Werten induziert [3] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 31,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19 in Haematology and Haemostaseology"
        },
        {
            "text": "Bereits die Coronaviren SARS und MERS f\u00fchrten in schwer verlaufenden F\u00e4llen zur Entwicklung eines CRS mit erh\u00f6hten IL-6-Werten [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Merke"
        },
        {
            "text": "Die klinische Pr\u00e4sentation, das Hyperinflammationssyndrom sowie das Laborbild mit erh\u00f6htem IL-6 und Hyperferritin\u00e4mie, welches bei schweren COVID-19-F\u00e4llen beobachtet wird, erinnern an die seltene, lebensbedrohliche Krankheit h\u00e4mophagozytische Lymphohistiozytose (HLH). Neben der genetisch bedingten prim\u00e4ren HLH gibt es eine erworbene Form, die sekund\u00e4re HLH (sHLH), haupts\u00e4chlich bedingt durch externe Ursachen wie Infektionen, Malignome oder Arzneimittel. Viren stellen einen h\u00e4ufigen Ausl\u00f6ser dar, sowohl bei Gesunden im Rahmen einer Prim\u00e4rinfektion als auch bei Immunsupprimierten durch eine Reaktivierung. Patienten mit h\u00e4matologischen Neoplasien sind besonders anf\u00e4llig [5] . Merke Prognostische Relevanz haben D-Dimer-Spiegel (> 1000 ng/ ml), das Ausma\u00df der Lymphopenie (< 0,8 G/l) und der IL-6-Spiegel (\u2265 80 pg/ml). Diese Grenzwerte korrelieren mit der Mortalit\u00e4t, Intubationswahrscheinlichkeit und Schwere der Infektion.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 677,
                    "end": 680,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4mophagozytische Lymphohistiozytose (HLH)"
        },
        {
            "text": "Erste Beobachtungen an COVID-Patienten zeigten multiple Auff\u00e4lligkeiten in den Globalparametern der Gerinnung. Hierzu geh\u00f6ren \u25aa eine geringe Verl\u00e4ngerung der aPTT bei meist normalen oder leicht erh\u00f6hten Thrombozytenzahlen sowie \u25aa eine Erh\u00f6hung des Fibrinogens [8] . \u25aa Die D-Dimere sind als Ausdruck einer erh\u00f6hten Fibrinolyse deutlich erh\u00f6ht und zeigen eine auff\u00e4llige Assoziation mit verschiedenen Outcomeparametern wie Intubationsfrequenz und Letalit\u00e4t.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laborchemische Parameter"
        },
        {
            "text": "\u25aa Die Aktivit\u00e4t von Faktor VIII und Von-Willebrand-Faktor-Antigen sind z. T. deutlich erh\u00f6ht, was auf eine Endothelsch\u00e4digung hinweisen kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laborchemische Parameter"
        },
        {
            "text": "Von noch unbekannter klinischer Signifikanz ist der Nachweis von Lupus-Antikoagulans bei bis zu 90 % bei Patienten mit PTT-Verl\u00e4ngerungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laborchemische Parameter"
        },
        {
            "text": "Ven\u00f6se Thromboembolien",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Parameter"
        },
        {
            "text": "Patienten mit SARS-CoV-2-induziertem ARDS weisen eine deutlich erh\u00f6hte Rate an thromboembolischen Ereignissen auf gegen\u00fcber Patienten mit nicht SARS-CoV-2-induziertem ARDS. In einer multizentrischen prospektiven Kohortenstudie fanden sich bei 77 Patienten mit SARS-CoV-2-ARDS vs. 145 Patienten mit Non-SARS-CoV-2-ARD \u25aa mehr ven\u00f6se Thromboembolien: 11,7 vs. 4,8 % (OR 2,6; 1,1-6,1) und \u25aa Lungenembolien: 11,7 vs. 2,1 % (p < 0,008) [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Parameter"
        },
        {
            "text": "Eine Kohortenstudie in den Niederlanden konnte bei 198 hospitalisierten SARS-CoV-2-infizierten Patienten eine kumulative VTE-Inzidenz an Tag 21 von 42 % zeigen [10] . Interessanterweise trat die erh\u00f6hte VTE-Inzidenz unter meist prophylaktischer, aber z. T. auch unter therapeutischer Antikoagulation auf.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Parameter"
        },
        {
            "text": "Erste klinische Beobachtungen legen nahe, dass auch arterielle ZNS-oder Extremit\u00e4tenthrombosen h\u00e4ufiger bei COVID-Patienten vorkommen. In Autopsiepr\u00e4paraten von an SARS-CoV-2 Verstorbenen konnten mikrovaskul\u00e4re Thrombosen in der Lunge nachgewiesen werden. Die zugrunde liegenden Mechanismen beinhalten die systemische Hyperkoagulabilit\u00e4t, Komplementaktivierung, aber auch direkte Endothell\u00e4sionen. Eine Endotheliitis mit Nachweis einer Infektion von Endothelzellen durch SARS-CoV-2 konnte ebenfalls in Sektionen gezeigt werden [11] . Blutungen bei SARS-CoV-2-Patienten sind insgesamt deutlich seltener und k\u00f6nnen z. B. im Rahmen der Antikoagulation auftreten. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 527,
                    "end": 531,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arterielle Thromboembolien"
        },
        {
            "text": "Der Begriff \"pulmonary intravascular coagulopathy\" (PIC) wurde von McGonagle eingef\u00fchrt und beschreibt die Immunfaktoren, die zur Erkrankung beitragen [12] : \u25aa diffuser Alveolarschaden und Inflammation, \u25aa diffuse interstitielle Inflammation, \u25aa extensive pulmonale Makrophagenaktivierung (MAS-like), \u25aa Dysregulation der pulmonalen angeborenen Immunantworten, z. B. verminderte ACE2-(Angiotensin Converting Enzyme 2-)Rezeptor-Expression, \u25aa adaptive Immunantworten gegen SARS-CoV-2, \u25aa Aktivierung der angeborenen Immunantworten mit h\u00f6herem Alter, \u25aa altersassoziierte Ver\u00e4nderungen in der H\u00e4mostase sowie \u25aa mechanische Beatmung mit Auswirkungen auf virale immunstimulatorische Molek\u00fcle in der Mikrovaskulatur und Beg\u00fcnstigung von Immunthrombosen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathophysiologie"
        },
        {
            "text": "Merke Aufgrund der disseminierten pulmonalen Inflammationsreaktion spielt die Lunge eine entscheidende Rolle bei der COVID-assoziierten Koagulopathie (CAC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathophysiologie"
        },
        {
            "text": "Die deutlich erh\u00f6hte Rate an VTE legt nahe, dass eine Intensivierung der Antikoagulation die thromboembolischen Ereignisse reduzieren und somit m\u00f6glicherweise auch die Mortalit\u00e4t bei schwerkranken Patienten auf der Intensivstation verbessern k\u00f6nnte. Eine Studie aus Frankreich untersuchte hierzu die Rate von VTE mittels Duplexultraschall bei SARS-CoV-2-Patienten unter Antikoagulation. Interessanterweise traten bei 26 mechanisch beatmeten Patienten trotz prophylaktischer (31 %) oder therapeutischer (69 %) Antikoagulation hohe VTE-Raten von 69 % auf [13] . Diese Daten legen ein systematisches VTE-Screening und eine fr\u00fche therapeutische Antikoagulation in dieser Patientenkohorte nahe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 557,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaxe und Therapie"
        },
        {
            "text": "Die nationalen und internationalen Fachgesellschaften f\u00fcr H\u00e4mostaseologie haben fr\u00fch auf die Beobachtungen der mit SARS-CoV-2 assoziierten Koagulopathie reagiert und entsprechende Empfehlungen publiziert [14] . Die Gesellschaft f\u00fcr Thromboseund H\u00e4mostaseforschung (GTH) hat praxisnahe Empfehlungen zusammengefasst zur konsequenten Thromboseprophylaxe bei station\u00e4ren Patienten und zur \u00dcberpr\u00fcfung der Indikation bei ambulanten Patienten. Die Infobox 3 zeigt eine Auswahl der Empfehlungen der GTH. Die vollst\u00e4ndige Liste findet sich im Internet (vgl.: http://gth-online.org sowie [15] ). Rekonvaleszentenplasma: valide Therapieoption oder Verzweiflungstat? Der Einsatz von Rekonvaleszentenplasma (RKP) als Therapieoption wurde im Rahmen der COVID-19-Pandemie verst\u00e4rkt diskutiert, wie schon zuvor beim schweren akuten respiratorischen Syndrom (SARS) oder bei den letzten Ebolaausbr\u00fcchen; gleichzeitig sind \u00fcber Einzelfallberichte hinaus wenige Daten publiziert, die den klinischen Einsatz rechtfertigen [16] . Bedingt ist dies m\u00f6glicherweise dadurch, dass RKP eher eine \u00fcberbr\u00fcckende Rolle einnimmt im \u00dcbergang von therapeutischer Aporie hin zur strukturierten Entwicklung spezifischer Therapien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 583,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1002,
                    "end": 1006,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leitlinien der Fachgesellschaften"
        },
        {
            "text": "Der Arbeitskreis Blut (AK Blut) hat 2015 das Thema der Rekonvaleszentenspende vor dem Hintergrund fehlender Evidenz geordnet, um zuk\u00fcnftigen Pandemien einen strukturierten Rahmen f\u00fcr den Einsatz von RKP zu geben [17] f\u00fcr die jetzige COVID-19-Pandemie eine hilfreiche Basis und zugleich ein Pr\u00fcfstand.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leitlinien der Fachgesellschaften"
        },
        {
            "text": "Als SARS-CoV-2 Europa und die USA erreichte, stellte sich angesichts fehlender zugelassener Medikamente die Frage nach der Bereitstellung von RKP. Mehrere Blutspendeeinrichtungen sprachen sich untereinander und mit den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ab, um vorrangig \u00fcber eine Gestattung gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 AMG eine auch seitens der Politik gew\u00fcnschte Bereitstellung von RKP zu erm\u00f6glichen. R\u00fcckenwind erhielten Aktivit\u00e4ten wie diese durch erste Kasuistiken zum erfolgreichen Einsatz im bereits stark betroffenen asiatischen Raum [18] . Zeitgleich verst\u00e4ndigten sich die kooperierenden Universit\u00e4tskliniken in Deutschland auf die Planung einer gemeinsamen klinischen Pr\u00fcfung mit dezentraler Herstellung des Pr\u00fcfpr\u00e4parats. Diese bettet sich in ein Umfeld \u00e4hnlicher Studien (z. B. CAPSID, CONCOVID, CORIPLASM, ConPlas-19), wobei neben der Wahl des Behandlungszeitpunkts wohl auch die Kooperation verschiedener Institutionen Bedeutung haben d\u00fcrfte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 519,
                    "end": 523,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RKP auf dem Pr\u00fcfstand"
        },
        {
            "text": "In den USA hat die FDA ein Open-Access-Programm zur breiten Verf\u00fcgbarkeit und zum Einsatz von RKP im Rahmen einer randomisierten Studie gestartet. Mit Ende des Programms zum 30.11.2020 aufgrund der \"emergency use authorization\" waren \u00fcber 105 000 Patienten behandelt worden. W\u00e4hrend die Daten noch ausgewertet werden, wird in Kooperation der EU-Kommission und der European Blood Association eine Datenbank \u00e4hnlichen Formats errichtet, bei bisher bereits erkennbarer Sicherheit und Vertr\u00e4glichkeit des Rekonvaleszentenplasmas [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 525,
                    "end": 529,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RKP auf dem Pr\u00fcfstand"
        },
        {
            "text": "In der Summe bietet die COVID- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RKP auf dem Pr\u00fcfstand"
        },
        {
            "text": "Wie k\u00f6nnte der Effekt spezifischer Antik\u00f6rper als wirksames Agens belegt werden? RKP k\u00f6nnte auch gegen\u00fcber regul\u00e4rem Gefrierplasma getestet werden, zumal h\u00e4mostaseologisch relevante Effekte von Plasmabestandteilen zumindest vorstellbar sind [21] . Eine lediglich dem Placeboeffekt dienende Verwendung regul\u00e4ren Gefrierplasmas wird jedoch wegen des anwendungsassoziierten Risikos zumeist abgelehnt. Bemerkenswert ist, dass gerade erst im vergangenen Jahr eine randomisierte, placebokontrollierte Studie den Einsatz von RKP bei Influenza untersuchte und gegen\u00fcber dem herk\u00f6mmlichen Plasma keinen Vorteil belegen konnte [22] . Dies wiederum muss nicht auf SARS-CoV-2 \u00fcbertragbar sein, ist jedoch zumindest ein Warnzeichen. Tats\u00e4chlich k\u00f6nnen Daten erster prospektiver randomisierter Studien noch nicht die Wirksamkeit von RKP hinreichend belegen [23] , was zumindest das Erfordernis, eine geeignete Zielgruppe herauszuarbeiten, belegt. INFOBOX 5 Voraussetzungen f\u00fcr die Gewinnung bzw. den Einsatz von RKP Risiken der Gabe von RKP schlie\u00dfen jene der Gabe herk\u00f6mmlichen Gefrierplasmas ein; ferner ist das Fenster f\u00fcr eine Quarant\u00e4nelagerung inmitten der Pandemie zu kurz. Der zweifelsfreie Beleg der stattgehabten Erkrankung wie auch der Rekonvaleszenz ist daher Mindestvoraussetzung der RKP-Spende, ebenso die Testung auf Virusfreiheit und Unauff\u00e4lligkeit weiterer Infektionsmarker gem\u00e4\u00df den Richtlinien H\u00e4motherapie der Bundes\u00e4rztekammer [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 621,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 843,
                    "end": 847,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 933,
                    "end": 942,
                    "text": "INFOBOX 5",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1435,
                    "end": 1439,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere Fragestellungen"
        },
        {
            "text": "Ob die Gabe von Plasma allgemein einen bef\u00fcrchteten prothrombotischen Effekt von SARS-CoV-2 befeuert [24] , bleibt zu beweisen. Auch die M\u00f6glichkeit eines \"Enhancements\" (also einer Verst\u00e4rkung der Erkrankung durch Unterdr\u00fcckung der angeborenen Immunantwort mittels subtherapeutischer Antik\u00f6rperkonzentrationen) wird zwar z. B. bei Dengue diskutiert, ist in SARS-CoV-2 bislang jedoch noch nicht beschrieben worden. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 105,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere Fragestellungen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Complex Immune Dysregulation in COVID-19 Patients with Severe Respiratory Failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Giamarellos-Bourboulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Netea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cell Host Microbe",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "992--1000",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.chom.2020.04.009"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cytokine release syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimabukuro-Vornhagen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f6del",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Subklewe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Immunother Cancer",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "CAR T cell-induced cytokine release syndrome is mediated by macrophages and abated by IL-1 blockade",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Giavridis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sjc",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Stegen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyquem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "731--738",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The cytokine release syndrome (CRS) of severe COVID-19 and Interleukin-6 receptor (IL-6R) antagonist Tocilizumab may be the key to reduce the mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Adult haemophagocytic syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos-Casals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brito-Zer\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Guillermo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "383",
            "issn": "",
            "pages": "1503--1516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The Role of Cytokines including Interleukin-6 in COVID-19 induced Pneumonia and Macrophage Activation Syndrome-Like Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgonagle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharif",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "O\u02bcregan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Autoimmun Rev",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.autrev.2020.102537"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Prognostic value of interleukin-6, C-reactive protein, and procalcitonin in patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Thromboinflammation and the hypercoagulability of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Connors",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jth.14849"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "High risk of thrombosis in patients with severe SARS-CoV-2 infection: a multicenter prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Helms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tacquard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Severac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1089--1098",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-020-06062-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Incidence of venous thromboembolism in hospitalized patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Middeldorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Coppens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Van Haaps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jth.14888"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Endothelial cell infection and endotheliitis in COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Varga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Flammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Steiger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1417--1418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Immune mechanisms of pulmonary intravascular coagulopathy in COVID-19 pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgonagle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "O\u02bcdonnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharif",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Rheumatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2665-9913(20)30121-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "High incidence of venous thromboembolic events in anticoagulated severe COVID-19 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Llitjos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leclerc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chochois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jth.14869"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "COVID-19 and Thrombotic or Thromboembolic Disease: Implications for Prevention, Antithrombotic Therapy, and Follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bikdeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Madhavan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "2950--2973",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Coagulopathy in COVID-19 and Its Implication for Safe and Efficacious Thromboprophylaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kluge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Klamroth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Hamostaseologie",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "264--269",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/a-1178-3551"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Position paper on collection and use of convalescent plasma or serum as an element in filovirus out-break response",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "WHO Blood Regulators Network (BRN)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Stellungnahme zur Gewinnung und Nutzung von Rekonvaleszentenplasma (RKP) als Therapieoption bei Ausbr\u00fcchen schwerer Infektionen",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1371--1377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Treatment of 5 Critically Ill Patients With COVID-19 With Convalescent Plasma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "1582--1589",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Meldungen -Empfehlung zur Gewinnung und Herstellung von COVID-19-Rekonvaleszentenplasma. Im Internet",
            "authors": [
                {
                    "first": "Paul-Ehrlich-Institut",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Early safety indicators of COVID-19 convalescent plasma in 5000 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Joyner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fairweather",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "4791--4797",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1172/JCI140200"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "COVID-19: Implications for Prognosis and Treatment? J Thrombos Haemostas 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Seitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Schramm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jth.14878"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Anti-influenza immune plasma for the treatment of patients with severe influenza A: a randomised, double-blind, phase 3 trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beigel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Aga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Elie-Turenne",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "941--950",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "A Randomized Trial of Convalescent Plasma in Covid-19 Severe Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simonovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Burgos Pratx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Scibona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2031304"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Testing an Old Therapy Against a New Disease: Convalescent Plasma for COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.7456"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Abb. 2 COVID-19: H\u00e4matologie und H\u00e4mostaseologie (erstellt mit Biorender). 28 Spiekermann K et al. COVID-19 aus Sicht \u2026 Transfusionsmedizin 2021; 11: 25-31 | \u00a9 2021. Thieme. All rights reserved.\u00dcbersichtDieses Dokument wurde zum pers\u00f6nlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielf\u00e4ltigung nur mit Zustimmung des Verlages.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Bei Indikation zur medikament\u00f6sen VTE-Prophylaxe sollte diese mit Niedermolekularen Heparinen (NMH) in einer f\u00fcr den Hochrisikobereich zugelassenen Dosierung erfolgen. Physikalische Ma\u00dfnahmen (z. B. Kompressionsstr\u00fcmpfe) k\u00f6nnen bei Kontraindikationen eingesetzt werden. \u25aa Eine Bestimmung der D-Dimere ist bei symptomatischer SARS-CoV-2-Infektion sinnvoll. Bei Werten \u2265 1,5-2,0 mg/l wird eine medikament\u00f6se Thromboseprophylaxe empfohlen. \u25aa Bei zus\u00e4tzlichen Risikofaktoren (z. B. BMI > 30 kg/m\u00b2, stattgehabte VTE, aktive Krebserkrankung), bei Patienten auf einer ITS und/oder bei einem raschen Anstieg der D-Dimere ist eine intensivierte Thromboseprophylaxe zu erw\u00e4gen (z. B. NMH in halbtherapeutischer Dosierung 1-mal tgl. oder in prophylaktischer Dosierung 2-mal tgl.). \u25aa Trotz der hohen Rate an VTE sollte eine therapeutische Antikoagulation ohne Vorliegen eines thromboembolischen Ereignisses oder einer ECMO-Behandlung nicht erfolgen. \u25aa Nierenfunktion, Blutungsrisiko und Medikamenteninteraktionen zwischen Thrombozytenaggregationshemmern und Antikoagulanzien mit innovativen SARS-CoV-2-Therapien sind zu beachten.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Pathomechanismus und SymptomeDie HLH und das Makrophagenaktivierungssyndrom (MAS-HLH) sind Hyperinflammationssyndrome, die auf eine \u00fcberschie\u00dfende Aktivierung des Immunsystems zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Der exakte Mechanismus ist unklar, jedoch f\u00fchrt eine dauerhafte Inflammation oder Antigenpr\u00e4sentation zu einer unkontrollierten Aktivierung und Vermehrung von Makrophagen, nat\u00fcrlichen Killerzellen und T-Zellen. Der daraus resultierende Zytokinsturm kann zu Sch\u00e4den in multiplen Geweben und letztlich zu einem Multiorganversagen f\u00fchren. Haupts\u00e4chlich beteiligte proinflammatorische Zytokine sind IL-1\u03b2, IL-6, IL-18 und IFN-\u03b3[5]. Die klinischen Symptome k\u00f6nnen sehr variieren, sind vor allem aber durch permanentes Fieber, Fatigue und Hepatosplenomegalie gekennzeichnet. Laborchemisch finden sich h\u00e4ufig eine Zytopenie und Hyperferritin\u00e4mie.Die erh\u00f6hten Zytokine (u. a. IL-6, IL-1\u03b2, IL-7, IL-8, IFN-\u03b3, TNF-\u03b1) bei SARS-CoV-2-Infizierten erinnern stark an die Zytokinaussch\u00fcttung bei einer sHLH, sodass entsprechend den HLH-Kriterien h\u00e4ufig ein sHLH diagnostiziert wird. Eine sHLH wurde bereits im Zusammenhang mit dem Coronavirus beschrieben[6]. Die Relevanz der Hyperinflammation im Krankheitsverlauf wird durch neue Daten unterst\u00fctzt, die eine Korrelation von H\u00f6he des IL-6-Spiegels und Schwere des Krankheitsverlaufs aufzeigen konnten: Patienten mit einer schweren COVID-19 hatten signifikant h\u00f6here IL-6-Werte im Vergleich zu Patienten mit einer milden Erkrankung[7].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Angesichts der positiven Kasuistiken und des Mangels therapeutischer Alternativen erscheint der Einsatz von RKP gerechtfertigt, solange keine validen Daten dem Einsatz entgegenstehen. Nicht vernachl\u00e4ssigt werden sollte in einer von der \u00d6ffentlichkeit als zumindest verst\u00f6rend wahrgenommenen Pandemiesituation ein weiterer Aspekt, n\u00e4mlich der Aspekt einer Spende von RKP als Ausdruck gelebter Solidarit\u00e4t und Hilfsbereitschaft. KERNAUSSAGEN \u25aa Die Infektion mit SARS-CoV-2 f\u00fchrt zu typischen Laborver\u00e4nderungen, wie z. B. Erh\u00f6hung der Leukozyten, D-Dimere und des CRP/IL-6 sowie des Ferritins, Verl\u00e4ngerung der aPTT, Lymphopenie und milde Thrombozytopenie. Einige dieser Parameter wie IL-6 und D-Dimere haben prognostische Bedeutung in Bezug auf den Schweregrad der Infektion und die Mortalit\u00e4t. \u25aa Eine in der 3. Krankheitsphase auftretende hyperinflammatorische Reaktion \u00e4u\u00dfert sich klinisch mit Zeichen des Organversagens wie ARDS oder Schock. Pathophysiologisch spielen die Aktivierung von T-Zellen und Monozyten/ Makrophagen sowie die Aussch\u00fcttung von Zytokinen wie IL-6 eine wichtige Rolle. Hier setzen auch therapeutische Ans\u00e4tze wie der IL-6-Rezeptor-Antik\u00f6rper Tocilizumab an. \u25aa Die durch SARS-CoV-2 induzierte prim\u00e4r plasmatische Koagulopathie wie auch die Endotheliitis f\u00fchren zu einer Thromboseneigung vor allem in der ven\u00f6sen Strombahn. Eine konsequente Diagnostik, intensivierte Thromboseprophylaxe bei Risikopatienten sowie die Therapie thromboembolischer Ereignisse werden empfohlen, um die Mortalit\u00e4t zu reduzieren. \u25aa In Analogie zu anderen Virusinfektionen gibt es Ans\u00e4tze der passiven Immunisierung durch Rekonvaleszentenplasma (RKP). Die Gabe von RKP hat in ersten unkontrollierten Fallserien vielversprechende Effekte gezeigt und wird aktuell in klinischen Studien weltweit auf ihre therapeutische Wirksamkeit untersucht. Wir danken Herrn Dr. Johannes Hildebrand f\u00fcr die Hilfe bei der Erstellung der Abbildungen. Andreas Humpe: Vorsitzfunktion/Leitungsfunktion bei Kongressveranstaltungen der Fa. Sanofi-Aventis. Marion Subklewe: Research Support: Amgen, Gilead, Miltenyi, Morphosys, Roche, Seattle Genetics; Advisory Boards: Amgen, Celgene, Gilead, Janssen, Novartis, Pfizer, Seattle Genetics; Speaker\u02bcs Bureau: Amgen, Celgene, Gilead, Pfizer. Alle anderen Autorinnen/Autoren geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. Zitierweise f\u00fcr diesen Artikel Transfusionsmedizin 2021; 11: 25 -31 Dieser Beitrag ist eine aktualisierte Version des Artikels Spiekermann K et al. COVID-19 aus Sicht der H\u00e4matologie und H\u00e4mostaseologie. Dtsch Med Wochenschr 2020; 145: 1044-1050",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}