{
    "paper_id": "3d86239a0378ba69047ad560516b277b99bf8600",
    "metadata": {
        "title": "Notfall+ Rettungsmedizin",
        "authors": [
            {
                "first": "Originalien",
                "middle": [
                    "Notfall"
                ],
                "last": "Rettungsmed",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Markus",
                "middle": [],
                "last": "Wehler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Augsburg",
                    "location": {
                        "settlement": "Augsburg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Anja",
                "middle": [],
                "last": "Kalch",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Augsburg",
                    "location": {
                        "settlement": "Augsburg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Helena",
                "middle": [],
                "last": "Bilandzic",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Augsburg",
                    "location": {
                        "settlement": "Augsburg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "Thomas"
                ],
                "last": "H\u00e4ndl",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Klinikum Garmisch-Partenkirchen",
                    "location": {
                        "settlement": "Garmisch-Partenkirchen",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Die Notaufnahmen in Deutschland waren jahrzehntelang mit einem stetig wachsenden Patientenaufkommen konfrontiert, im Besonderen von Patienten, die im medizinischen Sinne nicht als akuter Notfall gelten [18, 20, 21] . Vorliegende Studien aus Patientenperspektive zeigen bereits, dass neben Terminaspekten bei Haus-oder Fach\u00e4rzten und zeitlicher Flexibilit\u00e4t vor allem die in der Notaufnahme erwartete qualitativ h\u00f6herwertige und multidisziplin\u00e4re Versorgung als Motiv genannt wird, ebenso wie Unsicherheit und Angst \u00fcber den eigenen Gesundheitszustand [18, 20, 21, 23] . Die Coronapandemie hat diesen Trend im Bereich der Selbsteinweisungen durch Patienten mit niedriger Behandlungsdringlichkeit umgekehrt [2, 10, 14, 24, 27] . Viele Patienten verzichten derzeit eher auf eine Selbsteinweisung in der Notaufnahme aus Angst vor einer Ansteckung mit dem Coronavirus oder m\u00f6glichen Versorgungsengp\u00e4ssen [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 214,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 563,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 567,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 708,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 712,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 716,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 720,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 721,
                    "end": 724,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 903,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00c4ngste und Unsicherheiten \u00fcber die eigene Gesundheit scheinen damit in beiden Entwicklungen eine relevante Rolle f\u00fcr das Notfallverhalten bei Patienten mit nichtdringlichem Versorgungsbedarf einzunehmen. Da wenig Zweifel daran besteht, dass nach dem Ende der Coronapandemie wieder mit einem Zuwachs nichtdringlicher Patienten zu rechnen ist [10, 13] , erscheint eine genauere Untersuchung, die \u00fcber die Nennung von Motiven hinausgeht, dringend erforderlich. Dies gilt umso mehr, da die geplante Strukturreform durch die Coronapandemie vorerst gebremst ist [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 345,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Studie analysiert dazu die GK von Patienten mit nichtdringlichem Behandlungsbedarf. Die GK steht generell im Zusammenhang mit einer Vielzahl gesundheitlicher Parameter [12] . Eine Analyse der GK von Notaufnahmepatienten existiert bisher jedoch nur f\u00fcr den angloamerikanischen Raum. Dort zeigt sich eine h\u00e4ufigere Nutzung von Notaufnahmen durch Patienten mit niedriger GK und einem gleichzeitig geringeren Zugang zu Haus\u00e4rzten [1, 5] . Allerdings kann diese Evidenz aufgrund der strukturellen Unterschiede des Gesundheitswesens nicht direkt auf Deutschland \u00fcbertragen werden. Ziel der vorliegenden Studie ist deshalb die Erfassung der GK von Notaufnahmepatienten in Deutschland, ein Vergleich zur Verteilung der GK in der allgemeinen Bev\u00f6lkerung [9, 16] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 188,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 445,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 448,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 768,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die GK wurde mit der deutschen Version der HLS-EU-Q16-Kurzskala [15] erfasst, die in dieser Form auch f\u00fcr die deutsche Bev\u00f6lkerungsstudie [9] verwendet wurde. Die 16 Items erfassten die subjektive Schwierigkeit, mit gesundheitsspezifischen Anforderungen umzugehen (4-stufige Skala von \"sehr schwierig\" bis \"sehr einfach\"). Die Einteilung der GK-Stufen erfolgte nach dem in der Literatur empfohlenen Verfahren [15] : Die Items wurden dichotomisiert (\"sehr einfach\" und \"ziemlich einfach\" = 1, \"ziemlich schwierig\" und \"sehr schwierig\" = 0) und anschlie\u00dfend in einem Summenscore zusammengefasst. Ein Score zwischen 13 und 16 wurde als ausreichende GK kategorisiert, von 9 bis 12 als problematische GK und von 1 bis 8 als inad\u00e4quate GK [9, 15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 736,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 740,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragebogen"
        },
        {
            "text": "Als soziodemografische Faktoren wurden Alter, Geschlecht, Bildung und Migrationshintergrund erfasst. Das Alter wurde in drei Altersgruppen zusammengefasst (junge Patienten: 18 bis 39 Jahre, Patienten mittleren Alters: 40 bis 59 Jahre, \u00e4ltere Patienten: 60 Jahre und \u00e4lter; [9] ). Die Bildung wurde mit der International-Standard-Classification-of-Education-1997-Skala (ISCED-97) erhoben und kategorisiert [9, 22] . Ein Migrationshintergrund wurde erfasst, wenn der Patient selbst oder die El- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 276,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 408,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 412,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragebogen"
        },
        {
            "text": "Ressourcenverbrauch \u00b7 Notaufnahme \u00b7 Patienten mit nichtdringlichem Behandlungsbedarf \u00b7 Querschnittsbefragung \u00b7 Motive Health literacy and nonurgent emergency department visits Abstract Background. The number of patients with nonurgent health conditions using emergency departments (ED) is growing steadily. It is unclear however whether this is associated with limited health literacy of patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Objectives. This study aims to explore the health literacy of patients with nonurgent conditions in an ED, compare it with the health literacy of the general population and identify relationships between health literacy and patients' views on emergency care. Materials and methods. A total of 448 patients with nonurgent conditions participated in a cross-sectional survey in the ED of a German university hospital. Results. The study shows that health literacy of nonurgent emergency patients is significantly lower than the health literacy of the German population. Patients with lower levels of health literacy perceive higher treatment urgency, are significantly less informed about treatment options other than the ED and are more likely to visit the ED or the outpatient walk-in practice for a second opinion after having seen their general practitioner.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "The results indicate a need for action to improve health literacy in Germany. In particular, current structural changes in emergency care in Germany have to be considered.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion."
        },
        {
            "text": "Ressource utilisation \u00b7 Emergency department \u00b7 Patients with nonurgent conditions \u00b7 Cross-sectional survey \u00b7 Motivations tern des Patienten nicht in Deutschland geboren wurden [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 180,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Um die Einweisung der Patienten zu erfassen, wurde erfragt, wie die Patienten in die Klinik gekommen sind (1 = \"Notarzt und Rettungswa-gen\", 2 = \"formale Einweisung des eigenen Arztes in die Klinik, nach direkter vorhergehender Untersuchung\", 3 = \"Selbsteinweisung nach telefonischem Kontakt mit Praxis\", 4 = \"Selbsteinweisung ohne Arztkontakt\"). Die Die subjektive Behandlungsdringlichkeit wurde mit der Frage \"Wie dringend sch\u00e4tzen Sie ihren Behandlungsbedarf selbst ein?\" ermittelt (5-stufige Antwortskala: 0 = \"nicht dringlich\", 1 = \"weniger dringlich\", 2 = \"dringlich\", 3 = \"sehr dringlich\", 4 = \"akut\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Zur Erfassung der haus\u00e4rztlichen Versorgung wurden die Patienten gebeten anzugeben, ob sie einen Hausarzt haben (1 = \"ja\", 0 = \"nein\") und ob sie kurz zuvor schon bei diesem (oder einem anderen niedergelassenen Arzt) in Behandlung waren (1 = \"ja\", 0 = \"nein\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OR (95 %-KI) GK-Level"
        },
        {
            "text": "Die Variable Beschwerdedauer unterscheidet akute Beschwerden (1 = \"bis zu 24 h\") von l\u00e4nger andauernden Beschwerden (0 = \"l\u00e4nger als 24 h\"). Zur Erfassung der Motive wurden die Patienten gebeten, die genauen Gr\u00fcnde anzugeben, \"wieso Sie heute in die Notaufnahme bzw. Kassen\u00e4rztliche Bereitschaftspraxis gekommen sind\". Den Befragten wurden eine Liste aus elf Motiven sowie eine offene Antwortkategorie f\u00fcr sonstige Motive vorgelegt (. Tab. 1; [7] ). Es waren Mehrfachantworten m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 446,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OR (95 %-KI) GK-Level"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Vergleich der GK-Level in der Gesamtpopulation und der Notfallpatienten wurde ein \u03c7 2 -Unabh\u00e4ngigkeitstest auf Basis der publizierten H\u00e4ufigkei-ten der Kurzskala berechnet [9] . Zur \u00dcberpr\u00fcfung eines Zusammenhangs zwischen dem GK-Level und soziodemografischen Merkmalen wurden Kreuztabellen sowie weitere \u03c7 2 -Unabh\u00e4ngigkeitstests berechnet. Zur Analyse des Zusammenhangs von GK und subjektiver Behandlungsdringlichkeit diente eine ANCOVA. F\u00fcr den Zusammenhang von GK mit dem Einbezug der haus\u00e4rztlichen Versorgung, der Symptomdauer sowie den Motivationen, die ZNA aufzusuchen, wurden logistische Regressionen gerechnet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Statistische Analyse"
        },
        {
            "text": "Von den 448 befragten Patienten haben 415 den deutschsprachigen Fragebogen ausgef\u00fcllt, 19 den russischsprachigen Fragebogen und 14 den t\u00fcrkischsprachigen Fragebogen. Es wurden 334 Patienten im Wartebereich der ZNA und 114 Patienten im Wartebereich der KVB-Praxis befragt. Die Mehrheit der Patienten ist selbstst\u00e4ndig oder mit Angeh\u00f6rigen in die Klinik gekommen (n = 252, 56,3 %), 114 Patienten gaben an, \u00fcber eine formale Einweisung des eigenen Arztes zu verf\u00fcgen (n = 114, 25,4 %), 36 Personen (8 %) gaben einen telefonischen Verweis an das Klinikum an und nur 13 Befragte (2,9 %) gaben an, mit dem Rettungsdienst gebracht worden zu sein, 33 Personen haben dazu keine Angabe gemacht (7,4 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse"
        },
        {
            "text": "Das Durchschnittsalter der Befragten lag bei 37,15 Jahren (SD = 16,42). Zur Verteilung der Soziodemografie siehe . Tab. 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse"
        },
        {
            "text": "Der Vergleich der GK-Level zeigt, dass die GK der Notfallpatienten insgesamt schlechter ausgepr\u00e4gt ist als in der Gesamtpopulation, \u03c7 2 (2) = 85,70, p < 0,001, Cramers V = 0,13. Dies zeigt sich auch, wenn man nur die Gruppe der selbsteingewiesenen Patienten im Vergleich zur Gesamtpopulation betrachtet, \u03c7 2 (2) = 68,14, p < 0,001, Cramers V = 0,11 (. Abb. 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse"
        },
        {
            "text": "Es liegen keine signifikanten Unterschiede der GK-Levels in Abh\u00e4ngigkeit von Geschlecht, Alter, Migrationshintergrund oder der Bildung der Patienten vor (. Tab ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 159,
                    "text": "Tab",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Ergebnisse"
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Analyse zeigt erstmals einen Zusammenhang zwischen der GK von Patienten, dem Aufsuchen einer Notfallversorgung sowie gesundheitsbezogenen Parametern in Deutschland. Vergleichbar mit den Ergebnissen aus USamerikanischen Notaufnahmen [1, 5] ha-ben auch die Patienten in der betrachteten deutschen ZNA sowie der benachbarten KVB-Praxis eine niedrigere GK als die Gesamtbev\u00f6lkerung. Auch wenn die Zusammenh\u00e4nge mit gesundheitsbezogenen Faktoren aufgrund der begrenzten Fallzahlen vorsichtig interpretiert werden m\u00fcssen, weisen sie auf einen zweifachen Einfluss der GK hin: Einerseits zeigt sich, dass Patienten mit niedriger GK ihren eigenen Versorgungsbedarfdringlichereinsch\u00e4tzen;andererseits scheint es ihnen schwerer zu fallen, sich in dem komplexen deutschen Gesundheitssystem zu orientieren [11] und alternative Versorgungsm\u00f6glichkeiten zur Notfallversorgung zu finden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 251,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 254,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 813,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Dies spricht grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die geplanten strukturellen \u00c4nderungen der Notfallversorgung. In Zukunft sollen integrierte Notfallzentren die Patienten in die ad\u00e4quate Versorgungsebene lenken [11] . Dies entlastet nicht nur die Versorgungssysteme, sondern verringert auch die Entscheidungskomplexit\u00e4t der Patienten. Aus Sicht der Patienten stellt dies jedoch gleichzeitig auch eine Einschr\u00e4nkung der individuellen Entscheidungsfreiheit dar. Eine grundlegende Voraussetzung daf\u00fcr, dass diese strukturelle \u00c4nderung von den Patienten, insbesondere Patienten mit niedriger GK, akzeptiert wird, ist die Bereitstellung umfassender und vor allem passgenauer Informationen zu den strukturellen Ver\u00e4nderungen und der Einbezug der Patienten in eine informierte Entscheidungsfindung. In einem zweiten Schritt ist eine entsprechende F\u00f6rderung der GK anzustreben. Eine aktuelle Studie konnte zeigen, dass eine dreij\u00e4hrige webbasierte Informationsund Schulungsma\u00dfnahme zur Verbesserung der Gesundheitskompetenz die Inanspruchnahme der Notaufnahme, die Hospitalisierungsrate wie auch die Gesundheitskosten pro Kopf relevant senken konnte [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1123,
                    "end": 1126,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Die Stichprobe weist im Hinblick auf das Alter, den Bildungsstand und den Migrationsanteil leichte Abweichungen zur Gesamtbev\u00f6lkerung in Deutschland auf. Vor allem der Anteil j\u00fcngerer Personen ist in der Stichprobe erh\u00f6ht [25] . Das Alter steht jedoch weder hier noch in der Gesamtbev\u00f6lkerung in Abh\u00e4ngigkeit zur GK [9] . Die Stichprobe weist zudem weniger niedrig gebildete Personen auf [26] . Diese spezifische Zusammensetzung der Stichprobe kann eine m\u00f6gliche Ursache daf\u00fcr sein, dass sich im Gegensatz zur Gesamtbev\u00f6lkerung [9] kein Unterschied in Abh\u00e4ngigkeit vom Bildungstand zeigt. Allerdings finden auch andere Studien keinen [16] oder nur sehr schwache Zusammenh\u00e4nge zwischen GK und Bildung [8] . Sowohl beim Alter als auch bei der Bildung ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Tablet-gest\u00fctzte Durchf\u00fchrung und die Befragungssituation in der ZNA m\u00f6glicherweise \u00e4ltere oder auch niedrig gebildete Patienten von der Teilnahme abgeschreckt haben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 531,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 638,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 703,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitationen"
        },
        {
            "text": "Die Vergleichbarkeit mit den Daten der Gesamtbev\u00f6lkerung wird zudem dadurch beschr\u00e4nkt, dass sich die Befragten hier in einer Notfallsituation befanden, wodurch eine andere Interpretation der GK-Items m\u00f6glich ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitationen"
        },
        {
            "text": "Politische Ma\u00dfnahmen als Reaktion auf die steigenden Patientenzahlen in deutschen Notaufnahmen fokussieren strukturelle Ver\u00e4nderungen prim\u00e4r aus klinisch-\u00f6konomischer Perspektive. Eine patientenorientierte Sicht wird dabei kaum eingenommen. Dabei erscheint es vor allem notwendig, die GK als rele- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausblick"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Primary care experiences of emergency department patients with limited health literacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schumacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Ambul Care Manage",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "32--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Inanspruchnahme deutscher Notaufnahmen w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie -der Notaufnahme-Situationsreport (SitRep)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Boender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Greiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kocher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Epidemiol Bull",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "3--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Reform der Notfallversorgung",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gesundheit",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundesministerium F\u00fcr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Reduced hospitalizations, emergency room visits, and costs associated with a web-based health literacy, aligned-incentive intervention: mixed methods study",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenejc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Haunjn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Med Internet Res",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Is low health literacy associated with increased emergency department utilization and recidivism?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Griffey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D&apos;agostino",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgowan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1109--1115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Emergency Severity Index. Deutsche \u00dcbersetzung eines validen Triageinstruments",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grossmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Delport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kellert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Notfall Rettungsmed",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "290--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Inanspruchnahme von Notfallambulanzen in Berlin in den Jahren",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hajiloueian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Einfluss von Geschlecht, Alter, Bildungsgrad und ethnischer Herkunft",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Comparative report of health literacy in eight EU member states. The European Health Literacy Survey HLS-EU 2012",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hls-Eu",
                    "middle": [],
                    "last": "Consortium",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Gesundheitskompetenz von Erwachsenen in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoebel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "942--950",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Early lessons from COVID-19 that may reduce future emergency department crowding",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazurik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Javidan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Higginson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Emerg Med Australas",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1077--1079",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/1742-6723.13612"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Die Zukunft der Notfallversorgung in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Messerle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Appelrath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Urologe",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "927--929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Health literacy and adherence to medical treatment in chronic and acute illness: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Patient Educ Couns",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "1079--1086",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Emergency departments must not return to pre-covid days of overcrowding and lack of safety, says college",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;dowd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.m1848"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Notaufnahme w\u00e4hrend der Corona-Pandemie: WenigerNon-COVID-19-Notf\u00e4lle",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramshorn-Zimmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fakler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Dtsch Arztebl",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Die Gesundheitskompetenz der 15-j\u00e4hrigen Jugendlichen in \u00d6sterreich",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6thlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pelikan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Abschlussbericht der \u00f6sterreichischen Gesundheitskompetenz Jugendstudie im Auftrag des Hauptverbands der \u00f6sterreichischen Sozialversicherungstr\u00e4ger (HVSV)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Gesundheitskompetenz der Bev\u00f6lkerung in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00e4ffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Dtsch Arztebl",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Nationaler Aktionsplan Gesundheitskompetenz. Die Gesundheitskompetenz in Deutschland st\u00e4rken",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00e4ffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hurrelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "KomPart",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Querschnittstudie zur subjektiv empfundenen Behandlungsdringlichkeit und zu den Motiven die Notfallambulanzen von Krankenh\u00e4usern aufzusuchen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scherer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00fchmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Dtsch Arztebl",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Patient motives behind low-acuity visits to the emergency department in Germany: a qualitative study comparing urban and rural sites",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmiedhofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ckel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Slagman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMJ Open",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Inanspruchnahme zentraler Notaufnahmen: Qualitative Erhebung der Motivation von Patientinnen und Patienten mit nichtdringlichem Behandlungsbedarf",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmiedhofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ckel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Slagman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Gesundheitswesen",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "835--844",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Die Umsetzung der Bildungsskala ISCED-1997 f\u00fcr die Volksz\u00e4hlung 1970, die Mikrozensus-Zusatzerhebung 1971 und die Mikrozensen 1976-2004. ZUMA-Methodenbericht. ZUMA, Mannheim 23",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroedter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lechert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00fcttiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Searle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Slagman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "\u00dcberf\u00fcllung der Notaufnahmen. Gr\u00fcnde und populationsbezogene Einflussfaktoren. Notfall Rettungsmed",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "306--315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Medical emergencies during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Slagman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Behringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Greiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Dtsch Arztebl Int",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "545--552",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Bev\u00f6lkerung im Alter von 15 Jahren und mehr nach allgemeinen und beruflichen Bildungsabschl\u00fcssen nach Jahren",
            "authors": [
                {
                    "first": "Statistisches",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundesamt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Bildungsstand/Tabellen/bildungsabschluss.html. Zugegriffen: 21",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Patientenzahlen im Rahmen der COVID-19-Pandemie in einer zentralen Notaufnahme",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tschaikowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker Von Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Consalvo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10049-020-00757-w"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Anmerkung. Codierung der Variablen: Geschlecht (0 = m\u00e4nnlich, 1 = weiblich), der Bildungsstand (0 = niedrige und mittlere Bildung, 1 = hohe Bildung), Migrationshintergrund (0 = kein Migrationshintergrund, 1 = Migrationshintergrund), Aufnahmebereich (0 = Notaufnahme, 1 = KVB-Praxis) OR Odds Ratio, KI Konfidenzintervall, Ref. Referenzkategorie,",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "sowie die Analyse von empirischen Zusammenh\u00e4ngen zwischen GK, soziodemografischen und gesundheitsbezogenen Parametern. Datenerhebung Die Studie wurde im vierten Quartal 2017 und ersten Quartal 2018 \u00fcber einen Zeitraum von 10 Wochen als Querschnittsbefragung der Patienten der zentralen Notaufnahme des Universit\u00e4tsklinikums Augsburg (ZNA) und im Wartebereich der angeschlossenen kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftspraxis (KVB-Praxis) durchgef\u00fchrt. Die Ersteinsch\u00e4tzung erfolgte dabei f\u00fcr alle Studienpatienten in der ZNA. Die Befragung wurde an Werktagen zwischen 10 und 14 Uhr sowie zwischen 16 und 20 Uhr durchgef\u00fchrt. Nachtzeiten sowie Wochenenden und die Weihnachtsferien wurden ausgespart, da Patienten zu diesen Zeiten \u00fcber wenig Alternativen bei der Versorgung verf\u00fcgen. Alle Befragten f\u00fcllten nach einer Aufkl\u00e4rung und schriftlichen Einwilligung den Fragebogen in einer von drei verf\u00fcgbaren Sprachen (Deutsch, Russisch, T\u00fcrkisch) selbstst\u00e4ndig auf Tablets aus. 1 Die Studie wurde von der Ethikkommission des Universit\u00e4tsklinikums positiv beurteilt (Bearb.-Nr. 201731).Zur Zielpopulation der Studie z\u00e4hlten alle Patienten \u00fcber 18 Jahre, die gem\u00e4\u00df den Emergency-Severity-Index-KategorienTab. 1 Zusammenhang zwischen dem GK-Level und den Motiven f\u00fcr das Aufsuchen der Notaufnahme oder KVB-PraxisDas Motiv \"\u00c4rztlicher Verweis\" bezieht sich auf die Selbstauskunft der Befragten und umfasst sowohl Patienten, die angaben, in die Klinik nach einer Untersuchung eingewiesen worden zu sein, als auch Selbsteinweiser, die z. B. angaben, eine telefonische Empfehlung von einer Praxis erhalten zu haben",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Notfall Rettungsmed https://doi.org/10.1007/s10049-021-00859-z \u00a9 Der/die Autor(en) 2021M. Wehler \u00b7 A. Kalch \u00b7 H. Bilandzic \u00b7 T. H\u00e4ndlGesundheitskompetenz und Notfallverhalten ZusammenfassungHintergrund. Die Anzahl an Patienten in Notaufnahmen steigt seit Jahren an. Im Besonderen w\u00e4chst der Anteil an Patienten mit einem nichtdringlichen Behandlungsbedarf. Bislang ist unklar, ob dies in Deutschland auch auf eine eingeschr\u00e4nkte Gesundheitskompetenz zur\u00fcckgef\u00fchrt werden kann. Ziel der Arbeit. Ziel der Studie war es, die Gesundheitskompetenz (GK) von Notfallpatienten mit nichtdringlichem Behandlungsbedarf zu erfassen, mit allgemeinen Bev\u00f6lkerungsdaten zur GK zu vergleichen und Zusammenh\u00e4nge mit der subjektiv empfundenen notfallmedizinischen Versorgung zu betrachten. Material und Methode. Es wurde eine Querschnittsbefragung in der zentralen Notaufnahme und der angeschlossenen kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftspraxis (KVB-Praxis) des Universit\u00e4tsklinikums Augsburg durchgef\u00fchrt. Insgesamt wurden 448 Patienten mit nichtdringlichem Versorgungsbedarf befragt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "001; . Abb. 2).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Abb. 2 9 Gesch\u00e4tzte Randmittel und Standardfehler der subjektiven Behandlungsdringlichkeit in Abh\u00e4ngigkeit vom GK-Level der Notfallpatienten (n = 382); F(2, 374) = 8,45, p < 0,001, \u03b7 2 part = 0,043 vanten Faktor f\u00fcr das Notfallverhalten und die gesundheitliche Wahrnehmung der Patienten zu f\u00f6rdern, um einen patientenseitigen Einbezug in informierte Entscheidungsprozesse zur medizinischen Versorgung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Dies steht im Einklang mit der im Nationalen Aktionsplan Gesundheitskompetenz formulierten Zielsetzung, die Teilhabe aller B\u00fcrger durch eine systematische und bundesweite F\u00f6rderung der GK zu st\u00e4rken und bestehende Ungleichheiten zu verringern [17] . Orientierung k\u00f6nnen vorhandene Leitlinien und Materialsammlungen zur F\u00f6rderung der GK bieten [19] , die um notaufnahmespezifische Aspekte zu erg\u00e4nzen sind. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 5,
                    "end": 6,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 673,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 773,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}