{
    "paper_id": "3d9966a7e0847c6acbf38453bdaa9f536e88e059",
    "metadata": {
        "title": "Manifestaciones cut\u00e1neas en el contexto de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (COVID-19) Cutaneous Manifestations in the Context of SARS-CoV-2 Infection (COVID-19) Autores",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Carrascosa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Badalona, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Morillas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Badalona, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Bielsa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Badalona, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Munera-Campos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Badalona, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jose-Manuel",
                "middle": [],
                "last": "Carrascosa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Badalona, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Journal Pre-proof Manifestaciones cut\u00e1neas en el contexto de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (COVID-19) J M Carrascosa V. Morillas I. Bielsa M. Munera-Campos PII: S0001-7310(20)30287-8 DOI: https://doi.org/Please cite this article as: Carrascosa JM, Morillas V, Bielsa I, Munera-Campos M, Manifestaciones cut\u00e1neas en el contexto de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (COVID-19), Actas dermosifiliograficas (2020), doi: https://doi.Abstract The coronavirus 2019 (COVID-19) pandemic, caused by severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2), has had enormous health, economic, and social consequences. The clinical spectrum of cutaneous manifestations observed in patients with COVID-19 is both heterogeneous and complex. To date, reports have identified 5 main categories: acral lesions, vesicular rashes, urticarial rashes, maculopapular rashes, and livedoid and necrotic lesions. However, these will probably be modified as new information comes to light. Cutaneous manifestations associated with COVID-19 probably reflect the activation of pathogenic pathways by the virus or a response to inflammatory processes, vascular or systemic complications, or even treatments. Familiarity with the cutaneous manifestations of COVID-19 may enable early diagnosis or help guide prognosis. Resumen La pandemia por SARS-CoV-2 ha causado un gran impacto desde el punto de vista sanitario, econ\u00f3mico y social. La semiolog\u00eda dermatol\u00f3gica se ha demostrado heterog\u00e9nea y compleja. En la actualidad se han definido cinco grupos principales de manifestaciones cut\u00e1neas asociadas a la COVID19: lesiones acrales, exantemas vesiculares, erupciones urticariales, exantemas maculopapulares y lesiones livedoides/necr\u00f3ticas. Sin embargo, es probable Page 3 of 28",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f que esta clasificaci\u00f3n se modifique en el futuro. La cl\u00ednica cut\u00e1nea es probablemente el reflejo de distintas v\u00edas patog\u00e9nicas con implicaci\u00f3n variable de la infecci\u00f3n v\u00edrica, del proceso inflamatorio, de las complicaciones vasculares o sist\u00e9micas de la enfermedad o incluso de los tratamientos administrados. El conocimiento de las manifestaciones cut\u00e1neas puede permitir un diagn\u00f3stico precoz o incluso servir como marcador pron\u00f3stico. Abstract Page 4 of 28 J o u r n a l P r e -p r o o f INTRODUCCI\u00d3N En diciembre del 2019 se describieron casos de neumon\u00eda de causa desconocida en Wuhan (China), que m\u00e1s tarde fue identificada como secundaria al nuevo pat\u00f3geno, el SARS-CoV-2 (Severe Acute Respiratory Page 5 of 28 J o u r n a l P r e -p r o o f Syndrome CoronaVirus 2), aislado de muestras del tracto respiratorio inferior de los pacientes afectados 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Esta es la tercera ocasi\u00f3n, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, en la que se evidencia que un coronavirus end\u00e9mico de especies animales pasa al ser humano 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las manifestaciones m\u00e1s frecuentes de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 incluyen fiebre, tos seca y disnea; de forma menos habitual pueden aparecer odinofagia, s\u00edntomas gastrointestinales y anosmia o ageusia. En un porcentaje elevado de pacientes se desarrolla neumon\u00eda, a menudo bilateral, que puede originar insuficiencia respiratoria y necesidad de soporte respiratorio en m\u00e1s del 6% de los casos 2 . Alrededor del 30% precisar\u00e1n ingreso hospitalario, y de un 5 a 10% ingreso en unidades de cuidados intensivos (UCI). La letalidad var\u00eda ampliamente, desde alrededor de un 2%, hasta algo m\u00e1s del 10% en algunos Page 6 of 28 J o u r n a l P r e -p r o o f pa\u00edses 3 , y parece ser superior en personas de mayor edad, con comorbilidades y con un marcado compromiso respiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n puede cursar tambi\u00e9n sin s\u00edntomas o con s\u00edntomas muy leves, y los pacientes con estas formas actuar\u00edan probablemente como potentes transmisores y favorecedores de la extensi\u00f3n del brote.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista patog\u00e9nico, la respuesta inmune desencadenada frente a la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 puede resultar en efectos delet\u00e9reos, como la disfunci\u00f3n de las c\u00e9lulas endoteliales y la activaci\u00f3n de las v\u00edas de la coagulaci\u00f3n, que podr\u00edan explicar las complicaciones cardiovasculares y tromb\u00f3ticas que afectan a un subgrupo de pacientes. 4 La \"corona\" que presentan estos virus est\u00e1 formada por unas glucoprote\u00ednas que protruyen -las esp\u00edculas (spikes)-, que son las que le permiten establecerse en el hospedador. Esto ocurre a trav\u00e9s de su uni\u00f3n a los receptores de la enzima convertidora de angiotensina 2 (ACE2), una prote\u00edna de membrana expresada en el sistema cardiovascular, los ri\u00f1ones, el sistema gastrointestinal y los pulmones, implicada en la activaci\u00f3n del eje reninaangiotensina-aldosterona. La ACE2 , en condiciones normales, contrarresta la actividad de la enzima convertidora de la angiotensina (ACE) al reducir la cantidad de angiotensina II (vasoconstrictor) y aumentar los metabolitos vasodilatadores del sistema renina-angiotensina-aldosterona (RAA). En la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, seg\u00fan datos preliminares, la ACE2 parece sufrir una regulaci\u00f3n negativa que estar\u00eda implicada en el desarrollo de lesi\u00f3n pulmonar aguda 5 . El contacto de estas dos prote\u00ednas (esp\u00edculas y ACE2) J o u r n a l P r e -p r o o f permite el anclaje a trav\u00e9s de la enzima TMPRSS2 (transmembrane protease, serine 2), que activa una serie de eventos moleculares que permiten la entrada del virus a las c\u00e9lulas. La diana principal es el aparato respiratorio y, particularmente, el alveolo, donde se produce la uni\u00f3n a los receptores ACE2 de los neumocitos. Las c\u00e9lulas epiteliales alveolares y macr\u00f3fagos liberan citocinas proinflamatorias que atraen a neutr\u00f3filos y macr\u00f3fagos que, de forma controlada, formar\u00edan parte de la protecci\u00f3n inmunitaria; sin embargo, en algunos pacientes la respuesta inmune es patog\u00e9nica o est\u00e1 desregulada, con una liberaci\u00f3n exagerada de IL-1\u03b2, IL-6 e IFN-\u03b3, apoptosis de c\u00e9lulas epiteliales y endoteliales, y aumento de la permeabilidad vascular, que pueden conducir al desarrollo de un SARS, en el que se han observado la obliteraci\u00f3n de los alv\u00e9olos, la formaci\u00f3n de membranas hialinas t\u00edpicas y la hiperplasia de los neumocitos tipo II. Esta inflamaci\u00f3n exagerada se ha denominado \"tormenta de citocinas\" o \"s\u00edndrome de liberaci\u00f3n de citocinas\". En la anal\u00edtica se observa a menudo linfopenia, con elevaci\u00f3n de par\u00e1metros inflamatorios (PCR, ferritina, d\u00edmero-D, IL-6, procalcitonina) 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 351,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PATOGENIA"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, el patr\u00f3n de da\u00f1o tisular observado en muestras pulmonares y algunas cut\u00e1neas en la COVID-19 grave sugiere un da\u00f1o microvascular oclusivo mediado por la activaci\u00f3n del complemento, tanto de la v\u00eda alternativa como de la asociada a lectina. Se ha encontrado da\u00f1o capilar con dep\u00f3sitos extensos del complejo de ataque a la membrana C5b-9, C4d y MASP2 (mannose-binding lectine-associated serine protease 2) en los pulmones. As\u00ed como un patr\u00f3n similar de enfermedad tromb\u00f3tica microvascular mediada por complemento en la piel de pacientes con lesiones de livedo racemosa y p\u00farpura retiforme, donde se ha comprobado el dep\u00f3sito de C5b-9 y C4d. La Page 8 of 28 J o u r n a l P r e -p r o o f activaci\u00f3n de estos mecanismos y la interferencia de la funci\u00f3n de la ACE2 en los tejidos diana por la acci\u00f3n del virus condiciona un aumento de la angiotensina II, asociado a mayor inflamaci\u00f3n y estr\u00e9s oxidativo. La liberaci\u00f3n de especies reactivas del ox\u00edgeno y la interferencia con la actividad antioxidante puede incrementar la activaci\u00f3n del complemento 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PATOGENIA"
        },
        {
            "text": "En art\u00edculos procedentes del inicio de la pandemia en China se consideraron las manifestaciones cut\u00e1neas como un signo menor e inespec\u00edfico, describi\u00e9ndose la presencia de erupciones en el 0,2 % de los pacientes 7 Durante el c\u00e9nit de las semanas de pandemia hemos visitado pacientes con estas caracter\u00edsticas casi a diario en nuestras consultas. Tanto desde el punto de vista cl\u00ednico como epidemiol\u00f3gico, las caracter\u00edsticas son superponibles a las descritas previamente. La mayor parte de nuestros pacientes fueron j\u00f3venes, asintom\u00e1ticos o con s\u00edntomas leves, y ni uno solo de ellos present\u00f3 una complicaci\u00f3n grave asociada a COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 213,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS"
        },
        {
            "text": "En 8 centros italianos se recogieron datos cl\u00ednicos de pacientes con COVID-19, con confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica por PCR-RT a partir de frotis nasofar\u00edngeo y sin historia de medicaciones previas que hab\u00edan desarrollado lesiones descritas como variceliformes. En total, el estudio incluye 22 pacientes, la mayor\u00eda varones, con una media de edad de 60 a\u00f1os. El tiempo de latencia entre el inicio de los s\u00edntomas de la COVID-19 y el desarrollo de la cl\u00ednica cut\u00e1nea fue relativamente corto, de 3 d\u00edas (de 2 a 12). La mayor\u00eda present\u00f3 un cuadro Page 13 of 28 J o u r n a l P r e -p r o o f cl\u00ednico completo de la COVID-19, con manifestaciones generales y respiratorias 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 663,
                    "end": 665,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lesiones vesiculares o variceliformes"
        },
        {
            "text": "Las lesiones vesiculares, habitualmente monoformas, aparecen de forma precoz y, en ocasiones (15%), preceden a otros s\u00edntomas 11 11 . En los casos en los que se obtuvo una biopsia, los hallazgos se describen como compatibles con infecci\u00f3n v\u00edrica, mostrando alteraciones vacuolares, alteraci\u00f3n de la maduraci\u00f3n de los queratinocitos, as\u00ed como queratinocitos de mayor tama\u00f1o, multinucleados, y disqueratosis 19 . No se dispone de casos con demostraci\u00f3n de SARS-CoV-2 por PCR en biopsia de piel lesional.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 128,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 131,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 408,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lesiones vesiculares o variceliformes"
        },
        {
            "text": "Henry et al. 21 La erupci\u00f3n urticarial representa el 19% dentro de las manifestaciones cut\u00e1neas en la COVID19. En general, la cl\u00ednica cut\u00e1nea se hace evidente de forma m\u00e1s o menos paralela al resto de los s\u00edntomas generales y respiratorios.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 15,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erupci\u00f3n urticarial"
        },
        {
            "text": "Predomina en el tronco y es frecuente la afectaci\u00f3n facial y de las manos, con una resoluci\u00f3n en alrededor de unos 7 d\u00edas 11 . En uno de los casos descritos, el estudio histol\u00f3gico mostr\u00f3 edema de la dermis superior y un infiltrado perivascular de linfocitos, con algunos eosin\u00f3filos 10 . Aunque su aparici\u00f3n podr\u00eda asociarse a un peor pron\u00f3stico en algunos pacientes 11 , se trata de una erupci\u00f3n inespec\u00edfica, y se han descrito casos con un curso favorable o paucisintom\u00e1tico 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 286,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 480,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erupci\u00f3n urticarial"
        },
        {
            "text": "Es probable que haya cierta heterogeneidad en el registro de exantemas descritos como maculopapulares urticariales ya que, en los casos descritos, no se especifica si las lesiones siguen o no un curso evanescente. Se trata de erupciones inespec\u00edficas y en las que resulta m\u00e1s dif\u00edcil establecer una relaci\u00f3n firme con la infecci\u00f3n v\u00edrica, teniendo en cuenta que los pacientes que las ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erupci\u00f3n urticarial"
        },
        {
            "text": "En este apartado se incluye un grupo heterog\u00e9neo de erupciones que, consideradas en conjunto, y dada la dificultad de su subcategorizaci\u00f3n, representan el 47% de las manifestaciones cut\u00e1neas de la COVID19 11 4) . Se ha descrito tambi\u00e9n un desarrollo marcadamente craneocaudal, con afectaci\u00f3n de los pliegues y sin afectaci\u00f3n de la regi\u00f3n palmo-plantar ni de las mucosas 27, 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 207,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 373,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 376,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 210,
                    "text": "4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Exantema maculopapular"
        },
        {
            "text": "Jimenez-Cahue et al. 29 describen el caso de una paciente que desarroll\u00f3 un exantema eritemato-purp\u00farico milim\u00e9trico, coalescente, de distribuci\u00f3n flexural, predominantemente periaxilar. Los autores se plantean la dificultad de asociar el cuadro cut\u00e1neo con la infecci\u00f3n v\u00edrica ante su aspecto inespec\u00edfico y la concurrencia de f\u00e1rmacos. Otros autores describen la aparici\u00f3n de un exantema que remeda la afectaci\u00f3n cut\u00e1nea t\u00edpica del exantema intertriginoso y flexural sim\u00e9trico por f\u00e1rmacos (SDRIFE) en posible asociaci\u00f3n a la infecci\u00f3n v\u00edrica, dada la resoluci\u00f3n de la erupci\u00f3n a pesar de la continuaci\u00f3n del f\u00e1rmaco 30 , distribuci\u00f3n que tambi\u00e9n hemos observado en pacientes propios ( fig   5) . Desde el punto de vista histol\u00f3gico, en el conjunto de exantemas J o u r n a l P r e -p r o o f En el estudio histol\u00f3gico de lesiones purp\u00faricas cut\u00e1neas se ha encontrado la presencia de una vasculopat\u00eda trombog\u00e9nica pauciinflamatoria, con dep\u00f3sito de C5b-9 y C4d , con localizaci\u00f3n de part\u00edculas virales, lo que ha permitido proponer la existencia de un s\u00edndrome de lesi\u00f3n microvascular catastr\u00f3fica mediada por la activaci\u00f3n del complemento 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 21,
                    "end": 23,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 621,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 688,
                    "end": 696,
                    "text": "fig   5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Exantema maculopapular"
        },
        {
            "text": "La pandemia por SARS-CoV-2 ha causado un gran impacto desde el punto de vista sanitario, econ\u00f3mico y social y probablemente condicionar\u00e1 cambios profundos en nuestra generaci\u00f3n. Considerada inicialmente como poco relevante, la semiolog\u00eda dermatol\u00f3gica se ha demostrado heterog\u00e9nea y compleja. Los recientes esfuerzos por caracterizar la afectaci\u00f3n cut\u00e1nea en el contexto de la COVID-19, implementados en un trabajo desarrollado con rapidez y rigor en plena emergencia sanitaria, ha permitido definir cinco grupos principales (lesiones acrales, lesiones vesiculares, erupciones urticariales, exantemas maculopapulares y lesiones livedoides/necr\u00f3ticas) 11 . Aunque estas manifestaciones se consideran el reflejo de distintas v\u00edas patog\u00e9nicas, con implicaci\u00f3n variable de la infecci\u00f3n v\u00edrica, del proceso inflamatorio, de las complicaciones vasculares o sist\u00e9micas de la enfermedad existe un importante d\u00e9ficit de conocimiento en muchos de sus aspectos. De este modo, no puede descartarse que las lesiones acrales, descritas como caracter\u00edsticas por su coincidencia epidemiol\u00f3gica m\u00e1s que por pruebas microbiol\u00f3gicas en la mayor\u00eda de los casos, puedan no tener que ver directamente con la COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 651,
                    "end": 653,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los exantemas urticariales o maculopapulares extensos, a menudo descritos en pacientes sintom\u00e1ticos o incluso hospitalizados, pueden tener que ver en muchos casos con f\u00e1rmacos capaces de inducirlos-por ejemplo, hidroxicloroquina o antibi\u00f3ticos-administrados durante la pandemia de la COVID-19 a\u00fan con escasa evidencia de su eficacia. Finalmente, el conjunto heterog\u00e9neo de exantemas maculopapulares compatibles con virosis, eritema multiforme o SDRIFE, podr\u00edan tener que ver con otros agentes etiol\u00f3gicos minimizados durante la pandemia, ya que falta en muchos casos la confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica o serol\u00f3gica de la infecci\u00f3n por SARS-CovS-2. En este sentido, en el panorama de las lesiones asociadas a la COVID-19 no es ajena la prioridad en buena parte de la literatura m\u00e9dica internacional, durante el pico de la pandemia, por la rapidez de la informaci\u00f3n, incluso cuando la ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Another Decade, Another Coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "The New England journal of medicine",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "760--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiology, Pathogenesis, and Control of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ji",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Virology",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Centro de coordinaci\u00f3n de alertas y emergencias sanitarias",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Cardiovascular Disease, Drug Therapy, and Mortality in Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Desai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Renin-Angiotensin-Aldosterone System Inhibitors in Patients with Covid",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaduganathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Vardeny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jjv",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmurray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfeffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Solomon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Complement associated microvascular injury and thrombosis in the pathogenesis of severe COVID-19 infection: a report of five cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Magro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mulvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Berlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nuovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvatore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Harp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Transl Res",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-X",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "1708--1728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Cutaneous manifestations in COVID-19the European Academy of Dermatology and Venereology",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Recalcati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Cutaneous manifestations in COVID-19: a first perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Regnault",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "by Recalcati S. J Eur Acad Dermatology",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Comment on: Cutaneous manifestations in COVID-19: a first perspective. Safety concerns of clinical images and skin biopsies",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega-Quijano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Segurado-Miravalles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pindado-Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto-Barrios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez-Cauhe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Classification of the cutaneous manifestations of COVID-19: a rapid prospective nationwide consensus study in Spain with 375 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Galvan Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Catala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carretero",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez-Villa",
                    "middle": [],
                    "last": "Lario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Acute acro-ischemia in the child at the time of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Characterization of acute acroischemic lesions in non-hospitalized patients: a case series of 132 patients during the COVID-19 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez-Cauhe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Suarez-Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Moreno-Arrones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saceda-Corralo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arana-Raja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of the American Academy of Dermatology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Acral cutaneous lesions in the Time of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Recalcati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbagallo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Frasin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Prestinari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cogliardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Provero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Lesions perni\u00f3ticas y acrales en Espa\u00f1a durante el confinamiento por COVID: an\u00e1lisis retrospectivo de 12 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roman\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baselga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitj\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Riera-Mart\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Va",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Fumado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fortuny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Actas Dermosifiliogr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "A case of COVID-19 presenting in clinical picture resembling chilblains disease. First report from the Middle East",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alramthan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldaraji",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Clinical and experimental",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Are chilblain-like acral skin lesions really indicative of COVID-19? A prospective study and literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabanes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergara-De Caso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Berbegal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Eur Acad Dermatology Venereol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jdv.16665"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Novel outbreak of acral lesions in times of COVID-19: A description of 74 cases from a tertiary university hospital in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saenz Aguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "De La Torre Gomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ros\u00e9s-Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gimeno",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Martinez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lagr\u00e1n Alvarez De Arcay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Exp Dermatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/ced.14294"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Varicella-like exanthem as a specific COVID-19-associated skin manifestation: multicenter case series of 22 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Marzano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Genovese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabbrocini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pigatto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Monfrecola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Piraccini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Clinical and histological characterization of vesicular COVID-19 rashes: A prospective study in a tertiary",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega-Quijano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez-Cauhe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgos-Blasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De Perosanz-Lobo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Suarez-Valle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Urticarial eruption in COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sancelme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Finon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteve",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Acute urticaria with pyrexia as the first manifestations of a COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Damme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Berlingin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saussez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Accaputo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Journal of the European Academy of Dermatology and Venereology",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Urticarial exanthem as early diagnostic clue for COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana-Castanedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Feito-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Valero-Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiloeches-Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sendagorta-Cudos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Herranz-Pinto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAAD case reports",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Acute urticaria with pyrexia as the first manifestations of a COVID-19 infection\": Urticaria-like lesions in COVID-19 patients are not really urticaria. A case with clinicopathologic correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chicharro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Argila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz-Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Llamas-Velasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jdv.16618"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Pityriasis rosea as a cutaneous manifestation of COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ehsani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nasimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Bigdelo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Cutaneous manifestations in COVID-19: a new contribution",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Estebanez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Santiago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillen-Climent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ramon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Diffuse cutaneous manifestation in a new mother with COVID-19 (SARS-Cov-2)",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Paolino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Canti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Raffaele",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercuri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rovere",
                    "middle": [],
                    "last": "Querini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Candiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "International journal of dermatology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Cutaneous manifestation of COVID-19 in images: A case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontanella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "COVID-19 can present with a rash and be mistaken for Dengue\": Petechial rash in a patient with COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez-Cauhe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega-Quijano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto-Barrios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Moreno-Arrones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Reply",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of the American Academy of Dermatology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "A distinctive skin rash associated with Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Birckel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Krieger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Merklen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottlaender",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Cutaneous Clinico-Pathological Findings in three COVID-19-Positive Patients Observed in the Metropolitan Area of",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Acta Derm Venereol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Histological pattern in Covid-19 induced viral rash",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Cutaneous lesions in a patient with COVID-19: are they related? The British journal of dermatology",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Venous thrombosis and arteriosclerosis obliterans of lower extremities in a very severe patient with 2019 novel coronavirus disease: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "She",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Thrombolysis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "A Dermatologic Manifestation of COVID-19: Transient Livedo Reticularis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Manalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheeley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Journal of the American Academy of Referencias principales",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "34--36",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Previamente se hab\u00edan identificado los coronavirus end\u00e9micos humanos (HCoVs) alfa (HCoV-229E y HCoV-NL63) y beta (HCoV-JHKU1, HCoV-OC43). En 2002 se origin\u00f3 un brote en China por un coronavirus que provoc\u00f3 el s\u00edndrome respiratorio agudo grave (en ingl\u00e9s Severe Acute Respiratory Syndrome, SARS) y que se denomin\u00f3 SARS-CoV, con una mortalidad de alrededor del 10%. En 2012 se identific\u00f3 el s\u00edndrome respiratorio por coronavirus de Oriente Medio (MERS-CoV) en Arabia Saud\u00ed, con una letalidad del 35%. A este grupo se a\u00f1ade el nuevo SARS-CoV-2, y la enfermedad asociada a su infecci\u00f3n, denominada COVID-19 (Coronavirus Disease-19; se evitan as\u00ed calificaciones geogr\u00e1ficas), se ha diseminado de forma no controlada, llegando a ser declarada como pandemia por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en marzo del 2020.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": ". Sin embargo, esta circunstancia estuvo presumiblemente condicionada por la ausencia de dermat\u00f3logos en el cuidado de los pacientes afectados por COVID-19 en sus momentos iniciales. Recalcati et al, que s\u00ed lo eran, observaron manifestaciones cut\u00e1neas en el 20,4% de un grupo de 88 pacientes con COVID-19, algunas presentes desde el inicio y otras aparecidas a lo largo o despu\u00e9s de la hospitalizaci\u00f3n 8 . Hedou et al, en una respuesta al art\u00edculo previo, encontraron lesiones cut\u00e1neas atribuibles a la COVID 19 en el 4,9% de pacientes con PCR positiva en una serie de 103 pacientes 9 . Sin embargo, la incidencia real de manifestaciones cut\u00e1neas en la infecci\u00f3n por SARS-Cov2 es desconocida, teniendo en cuenta el porcentaje de casos asintom\u00e1ticos o paucisintom\u00e1ticos en los que la presunci\u00f3n diagn\u00f3stica se realiza a trav\u00e9s de una llamada telef\u00f3nica del paciente al m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria, sin que siquiera se produzca visita presencialy, por lo tanto, inspecci\u00f3n cut\u00e1nea-en ausencia de signos o s\u00edntomas graves de gravedad . Fernandez-Nieto et al. 10 describieron las dificultades que para los dermat\u00f3logos representa la toma de muestras e incluso de im\u00e1genes iconogr\u00e1ficas en el J o u r n a l P r e -p r o o f Docampo-Simon et al, en el primer trabajo prospectivo en referencia a esta manifestaci\u00f3n cut\u00e1nea encontraron positividad en el estudio por PCR en un \u00fanico caso de 38 testados. Adem\u00e1s de razones de causa t\u00e9cnica antes aludidas-tiempo desde la infecci\u00f3n, falsos negativos-, los autores plantean la posibilidad de que, simplemente, esta manifestaci\u00f3n no tenga que ver con la COVID19. Como posibles explicaciones proponen un origen traum\u00e1tico durante el confinamiento o incluso una expansi\u00f3n concomitante de otros virus, como el parvovirus B1917 . Esta posible relaci\u00f3n con el periodo de cuarentenay no necesariamente con la COVID19-es tambi\u00e9n sugerido en una serie reciente con resultados similares18 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": ", aunque en la mayor\u00eda de casos -hasta el 79,2% en una serie de 24 pacientes de Fernandez-Nieto et al -suceden al inicio del resto de sintomatolog\u00eda 20 . La afectaci\u00f3n del tronco es casi constante y en el 20% lo hacen tambi\u00e9n las extremidades (fig 2); De forma excepcional se ha descrito la afectaci\u00f3n facial y mucosa. Las lesiones cut\u00e1neas son escasamente sintom\u00e1ticas, en forma de prurito -generalmente leve-y en menor frecuencia de dolor o sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n 11,19 . Aunque las lesiones pueden ser dispersas, es m\u00e1s frecuente el patr\u00f3n extenso diseminado -el 75% en la serie de Fernandez-Nieto et al-. En algunos pacientes pueden afectar a las extremidades inferiores, presentar un contenido hemorr\u00e1gico o ser de gran tama\u00f1o y distribuci\u00f3n difusa. La duraci\u00f3n media de la cl\u00ednica cut\u00e1nea es de 10,4 d\u00edas (\u00b19,3)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "describieron el caso de una paciente que desarroll\u00f3 una erupci\u00f3n urticarial, acompa\u00f1ada de odinofagia y artralgias, previos al desarrollo de un cuadro completo de infecci\u00f3n COVID19. Van Damme et al.22 aportaron otros 2 erupci\u00f3n urticarial como primera manifestaci\u00f3n cl\u00ednica de la infecci\u00f3n por COVID19 -aunque s\u00f3lo se confirm\u00f3 por estudio microbiol\u00f3gico en 1 de ellos y en ambos la cl\u00ednica cut\u00e1nea precedi\u00f3 a un cuadro de pirexia. Uno de los pacientes desarroll\u00f3 un cuadro respiratorio grave que condicion\u00f3 su fallecimiento.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "presentaron con frecuencia recibieron tratamientos diversosant\u00edv\u00edricos, antibi\u00f3ticos, hidroxicloroquina, anticoagulantes, tratamientos de soporte-que podr\u00edan tambi\u00e9n relacionarse con reacciones cut\u00e1neas(fig 6). De hecho, en el estudio histol\u00f3gico de algunos casos se observ\u00f3 una dermatitis vacuolar de",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": ". En ocasiones estos exantemas pueden acompa\u00f1arse de un componente petequial o con m\u00e1culas o \u00e1reas m\u00e1s extensas de aspecto purp\u00farico. En otros casos, las lesiones presentan una distribuci\u00f3n marcadamente perifolicular (fig 3), o con grados variables de descamaci\u00f3n, algunas descritas como similares a la pitiriasis rosada 25 . Tambi\u00e9n se han observado p\u00e1pulas infiltradas en las extremidades, pseudovesiculares o similares al eritema elevatum diutinum o al eritema multiforme, ocasionalmente pruriginosas 26 (fig",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "descripci\u00f3n, el soporte o el rigor metodol\u00f3gico no fueran los id\u00f3neos. El conocimiento de las manifestaciones cut\u00e1neas puede permitir no s\u00f3lo profundizar en los aspectos todav\u00eda poco conocidos de la COVID 19, sino tambi\u00e9n permitir un m\u00e1s r\u00e1pido diagn\u00f3stico o incluso servir como marcador pron\u00f3stico. Agradecimientos A los Dres Aram Boada, Isabel Bielsa, Mar\u00eda Blanco, Ferran Ballesc\u00e0, Juli Bassas, Elena del Alc\u00e1zar, Gonzalo Castillo, Carlos Ferr\u00e1ndiz, Maria Jos\u00e9 Fuente, Adri\u00e0 Plana, Nina Richarz, Ver\u00f3nica Mora, Arantxa Arrieta, Ane Jaka Rash exantem\u00e1tico inespec\u00edfico, de distribuci\u00f3n perifolicular en el contexto de COVID19 Figura 4. Erupci\u00f3n tipo eritema multiforme en el contexto de infecci\u00f3n por SARS-CoV-Erupci\u00f3n exantem\u00e1tica periaxilar similar a SDRIFE Figura 6. Exantema maculopapular en un paciente con COVID19 yneumon\u00eda bilateral secundaria, que recibi\u00f3 diferentes f\u00e1rmacos. El diagn\u00f3stico diferencial con respecto a una toxicodermia es dif\u00edcil.Figura 7. Erupci\u00f3n livedoide de curso transitorio en el tronco en un paciente con variante grave de COVID19.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}