{
    "paper_id": "3ddd88278600fd13a45005493bd00e215628635d",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La pandemia se ha extendido por los cinco continentes en solo unos meses tras los primeros casos de COVID-19 aparecidos en China en diciembre de 2019. La respuesta ha sido desigual en las diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas espa\u00f1olas. Los recursos, los equipamientos han tardado en llegar y el coronavirus ha afectado a miles de personas. Definida por la OMS como una pandemia mundial, la COVID-19 afecta a todas las personas, pero no a todas por igual. Existen grandes brechas tanto en los riesgos en la salud como en el acceso al tratamiento asociadas a la edad. Las personas mayores son un grupo especialmente vulnerable ante la enfermedad producida por el SARS-CoV-2 que presenta un peor prono\u0301stico, por su comorbilidad, los si\u0301ndromes geria\u0301tricos y la fragilidad asociada al envejecimiento (1) , habiendo sido definida la pandemia como una emergencia geri\u00e1trica (2) . El director regional de la OMS para Europa, Hans Henri P. Kluge, pidi\u00f3 a los pa\u00edses europeos \"Apoyar y proteger a las personas mayores que viven solas en la comunidad es asunto de todos. Les recuerdo a los gobiernos y las autoridades que todas las comunidades deben recibir apoyo para realizar intervenciones que garanticen que las personas mayores tengan lo que necesitan. Todas deben ser tratadas con respeto y dignidad durante estos tiempos. No podemos dejar a nadie atr\u00e1s\". Las palabras de Kluge son claras: las personas mayores como pacientes deben recibir tratamiento adecuado a la enfermedad, pero tambi\u00e9n las personas mayores son agentes y deben estar presentes en las respuestas a la crisis y las decisiones sobre la \"nueva normalidad\". Las personas mayores son un grupo de alto riesgo ante el contagio por el coronavirus, pero no por su edad cronol\u00f3gica sino por su edad biol\u00f3gica, vinculada a la inmunosenescencia y la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica vinculada al envejecimiento. La COVID-19 presenta mayor letalidad en personas con enfermedad cardiovascular y otras comorbilidades. Pero pese a las advertencias de la OMS, las personas mayores no han sido atendidas de forma preferencial en todos los lugares de nuestro pa\u00eds. Es m\u00e1s, en algunas \u00e1reas de salud se les ha negado la atenci\u00f3n hospitalaria, dejando a los profesionales de las residencias sin capacidad de hacer frente adecuadamente a la crisis sanitaria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 794,
                    "end": 797,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 869,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La fragilidad de algunas personas mayores condiciona su pobre respuesta inmunitaria, y la disminucio\u0301n de la reserva funcional, que conlleva una reduccio\u0301n en la capacidad intri\u0301nseca y la resiliencia. Adem\u00e1s de los problemas de salud que ocasiona la enfermedad y los miedos que esto suscita, las relaciones interpersonales han cambiado dra\u0301sticamente desde el confinamiento. La salud psicolo\u0301gica y emocional de muchas personas se esta\u0301 viendo seriamente afectada y los efectos -similares a los de un estr\u00e9s post-traum\u00e1tico-es posible que sean duraderos. Estar junto a las personas queridas, especialmente en situaciones dolorosas, al ingreso en unidades de cuidados intensivos, o en los momentos de final de vida, por poner algunos ejemplos, se ha vuelto difi\u0301cil o imposible en muchos casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La pandemia ha cambiado muchas cosas de nuestra vida cotidiana: ha afectado a nuestra manera de vivir el ocio, hacer deporte, trabajar o relacionarnos. Ha cambiado nuestras percepciones y comportamientos sobre los dem\u00e1s, sobre otros grupos y el mundo en general. En algunos casos, han aumentado las conductas discriminatorias. Por ejemplo, las recientes investigaciones avisan de un aumento del edadismo, como podemos ver en la investigaci\u00f3n de Ayalon et al (3): \"(Todos) inservibles, necesitados de ayuda, no va\u0301lidos, incapaces de contribuir a la Sociedad\" son calificativos difundidos en las redes sociales, los medios de comunicaci\u00f3n y en los discursos pol\u00edticos de los Gobiernos, olvidando su heterogeneidad en la gen\u00e9tica, historial de salud y enfermedades, historia de vida, modos de envejecer, y obviando que son agentes de cambio y ciudadanos de pleno derecho (4) . Las im\u00e1genes estereotipadas y negativas que aparecen en los medios de comunicaci\u00f3n vinculando enfermedad a vejez, deterioro y carga social pueden reforzar el edadismo, la actitud de rechazo y el miedo a envejecer (5, 6, 7, 8) , como podemos ver en el art\u00edculo de Bravo-Segal y Villar, en este n\u00famero. El coronavirus esta\u0301 reforzando estereotipos edadistas (\"Mueren los viejos\", \"Las v\u00edctimas son las personas mayores y vulnerables\") (9, 10, 11). Llama la atenci\u00f3n que las noticias referidas a personas ma\u0301s jo\u0301venes y en \"edad productiva\" son tratadas en profundidad y detalle mientras que las muertes de las personas mayores parece que solo merecen engrosar las estad\u00edsticas (12) . Los t\u00e9rminos que los pol\u00edticos y los medios de comunicaci\u00f3n usan para hablar de las personas mayores son a menudo inadecuados: \"Nuestros mayores\", \"los abuelos\". Pero lo cierto es que ni son \"nuestros\" en sentido de posesio\u0301n ni todos son \"abuelos\" en su significado de parentesco familiar. Otra forma de discriminaci\u00f3n sufrida por las personas mayores en estos tiempos de pandemia ha sido la decisi\u00f3n de las autoridades sanitarias de tomar como criterio la edad para la desescalada, situando a las personas mayores como los \u00faltimos en poder salir del confinamiento, y entre ellos, las personas mayores que viven en residencias. Los estereotipos son la puerta de entrada a la estigmatizaci\u00f3n, al etiquetado y a la conducta discriminatoria respecto de las personas mayores. Estas actitudes edadistas pueden promover estr\u00e9s, angustia y ansiedad en las personas mayores al insistir en su vulnerabilidad tal y como argumentan diferentes autores (12, 13) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 869,
                    "end": 872,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1091,
                    "text": "(5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1092,
                    "end": 1094,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1097,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1098,
                    "end": 1100,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1551,
                    "end": 1555,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2499,
                    "end": 2503,
                    "text": "(12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2504,
                    "end": 2507,
                    "text": "13)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s del edadismo tambi\u00e9n la pandemia ha tra\u00eddo consigo una vulneraci\u00f3n de derechos. Instituciones p\u00fablicas y privadas (como CEOMA, la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, Fundaci\u00f3n Pilares, HelpAge Espa\u00f1a y muchas otras m\u00e1s que trabajan con, por y para las personas mayores), y acad\u00e9micas han elaborado documentos y manifiestos en las \u00faltimas semanas (15, 16) , como el documento conjunto que ha sido difundido en redes para que personas de diferentes lugares del pa\u00eds puedan adherirse y reflexionar conjuntamente: Declaraci\u00f3n en favor de un necesario cambio de modelo de cuidados de larga duraci\u00f3n de nuestro pa\u00eds (17) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 368,
                    "text": "(15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 372,
                    "text": "16)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 632,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El actual confinamiento en la vivienda de una gran parte de la humanidad por la pandemia del coronavirus es una experiencia inso\u0301lita dif\u00edcil de entender y sobrellevar, y cuando las personas intentan explicar por qu\u00e9 suceden las cosas e intentan darles sentido, acuden a las representaciones sociales. Esa representaci\u00f3n colectiva bebe de diferentes fuentes (sobre todo fuentes oficiales o medios de difusi\u00f3n como la OMS, los informes y comunicados del Gobierno, la prensa) y dependiendo de qu\u00e9 medio sea, se incide en unos aspectos u otros como: dudar de las decisiones tomadas en la actuaci\u00f3n del Gobierno central o auton\u00f3mico, c\u00f3mo se afrontan los problemas sociales, la salud p\u00fablica y c\u00f3mo es la atenci\u00f3n a las personas mayores. El confinamiento en casa, sin posibilidad de salir m\u00e1s que a asuntos imprescindibles, la reducci\u00f3n de salidas a una hora diaria, o el doble confinamiento de las personas en residencias (aislados del exterior y en su habitaci\u00f3n sin gozar de las zonas comunes) y sobre todo las personas con demencias (19) tiene muchas consecuencias negativas: como la reducci\u00f3n o inactividad f\u00edsica y su implicaci\u00f3n en problemas de sue\u00f1o, insomnio y somnolencia diurna que ya ha sido demostrado en diferentes investigaciones (21, 22, 23) ; aumento del deterioro cognitivo por haber dejado de realizar actividades de estimulaci\u00f3n cognitiva, talleres, tertulias, terapias grupales, voluntariado, asociaciones (19) ; afectaci\u00f3n del estado emocional y an\u00edmico, con un aumento de la sintomatolog\u00eda depresiva (24, 25) ; falta de contacto con red social y soledad. La soledad aumenta el riesgo de sedentarismo, la enfermedad cardiovascular, la alimentaci\u00f3n inadecuada y el riesgo de muerte (26, 27, 28, 29) . La cantidad y la calidad del sue\u00f1o tambi\u00e9n pueden verse afectadas en personas que padecen soledad, provocando una mayor fatiga durante el d\u00eda; falta de cuidados adecuados al final de vida, muerte digna, duelo, despedidas-miedo al virus, a que afecte a los hijos y nietos, a tener que ir a un hospital colapsado, a morir en la UCI sin despedirse\u2026y sin velatorio La prohibici\u00f3n de visitas a las personas mayores que viven en los centros residenciales, si bien es una medida preventiva, se ha convertido en una fuente extra de aislamiento social y soledad emocional. La \u00fanica fuente de v\u00ednculo social se ha visto reducida a unos momentos de comunicaci\u00f3n por videoconferencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1033,
                    "end": 1037,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1241,
                    "end": 1245,
                    "text": "(21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1246,
                    "end": 1249,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1250,
                    "end": 1253,
                    "text": "23)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1423,
                    "end": 1427,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1519,
                    "end": 1523,
                    "text": "(24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1524,
                    "end": 1527,
                    "text": "25)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1699,
                    "end": 1703,
                    "text": "(26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1704,
                    "end": 1707,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1708,
                    "end": 1711,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1712,
                    "end": 1715,
                    "text": "29)",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "La situaci\u00f3n de pandemia, con un confinamiento que afecta a todos, es algo nuevo. Necesitamos investigaciones que nos muestren la relaci\u00f3n entre variables para poder estar preparados frente a otras crisis sanitarias. Como hemos visto, debido a su perfil de riesgo, es probable que la poblacio\u0301n de personas mayores sea de las \u00faltimas a las que se permita abandonar el confinamiento. Con el fin de preparar este momento y en previsio\u0301n de que sean necesarios ma\u0301s episodios de confinamiento en el futuro por rebrotes de la enfermedad, es crucial generar evidencia de calidad sobre sus impactos sobre la poblacio\u0301n mayor y las posibles intervenciones para prevenirlos, revertirlos o paliarlos. Las personas mayores con enfermedades cr\u00f3nicas y en situaci\u00f3n de dependencia son un grupo especialmente vulnerable y de mal prono\u0301stico en relacio\u0301n a la COVID-19, y son una poblacio\u0301n prioritaria de las iniciativas de confinamiento y distanciamiento social para evitar el contagio por SARS-CoV-2. Todav\u00eda no tenemos evidencia cient\u00edfica de cu\u00e1les son las mejores intervenciones para estos tiempos de pandemia y poscoronavirus. Es conveniente conocer con detalle el impacto de la pandemia para as\u00ed poder establecer medidas que promuevan la detecci\u00f3n precoz, la intervenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el seguimiento. Estas medidas pueden englobar actividades ya conocidas de promocio\u0301n de la actividad fi\u0301sica o estimulacio\u0301n cognitiva, asi\u0301 como las medidas emergentes de prescripcio\u0301n social para la soledad y la afectacio\u0301n del estado emocional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "La OMS (30) inst\u00f3 a desarrollar y ensayar soluciones innovadoras para mantener el distanciamiento fi\u0301sico en entornos dome\u0301sticos y sociales en funcio\u0301n del contexto local, incluyendo el aislamiento domiciliario de casos, la cuarentena de contactos en el hogar, y medidas para limitar los desplazamientos fuera de las viviendas y reducir el hacinamiento en los hogares, buscando alternativas a los apretones de manos, abrazos y besos; cierres de escuelas, iglesias y otros centros religiosos y lugares de entretenimiento; y limitaciones de visitas a personas mayores y pacientes cro\u0301nicos. Pero nos gustar\u00eda subrayar que la OMS usa la expresi\u00f3n \"distanciamiento f\u00edsico\" haciendo referencia a la mayor o menor lejan\u00eda entre las personas, que puede medirse en metros, pero no habla de \"distanciamiento social\", que alude al grado de aislamiento de una persona o un grupo de la sociedad. Conviene diferenciar ambas expresiones y optar por el uso de distanciamiento f\u00edsico, pues el distanciamiento social puede traer consecuencias a\u00fan m\u00e1s negativas. La pandemia nos recuerda que vivimos en comunidad, en interaccio\u0301n constante, y que la accio\u0301n de un individuo tiene impacto en todos los dema\u0301s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Las restricciones a la relaci\u00f3n social aumentan el problema preexistente de soledad y aislamiento de las personas mayores y las consecuencias en la salud de la desconexi\u00f3n social que exist\u00edan ya antes de la pandemia (31) . La pandemia COVID-19 nos inunda de noticias alarmantes que nos llena de incertidumbre, miedo, amenaza, soledad y todo ello provoca en el ser humano emociones tan comunes y naturales como la ansiedad, el estre\u0301s, la frustracio\u0301n y el malestar debido a la incertidumbre de la situacio\u0301n, los riesgos de contagio reales para la salud, y la sobreinformacio\u0301n a la que estamos expuestos (24) . Sera\u0301 necesario examinar las respuestas adaptativas y no adaptativas al estre\u0301s y la puesta en marcha conductas de autocuidado eficaces (por ejemplo, dieta equilibrada, ejercicio y ha\u0301bitos de suen\u0303o) como recurso para regular las experiencias y emociones negativas que surgen. La pandemia por si\u0301 misma genera angustia y miedo, pero todav\u00eda no se han publicado estudios sobre el impacto del confinamiento sobre el estado emocional de las personas mayores y por ello los trabajos previos de Losada et al (25) y el articulo que presentan en este n\u00famero son de gran relevancia. MIT AgeLab est\u00e1 realizando una encuesta por paneles en Estados Unidos para comprender mejor las reacciones de las distintas generaciones a la pandemia COVID-19, el estudio de los factores asociados a la soledad y el sufrimiento psicolo\u0301gico en personas adultas y mayores confinadas para evitar el contagio por SARS-CoV-2 y otros equipos est\u00e1n desarrollando estudios en diferentes lugares del mundo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 220,
                    "text": "(31)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 609,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1120,
                    "text": "(25)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Necesitamos investigar c\u00f3mo mejorar la sensibilidad interpersonal y el compromiso social hacia los dema\u0301s. Este aprendizaje socio-emocional podri\u0301a desarrollar aspectos como la conectividad interpersonal, la creacio\u0301n de relaciones solidarias positivas, la confianza social, la buena vecindad. Muchas entidades de voluntariado han conseguido r\u00e1pidamente adaptarse a una manera diferentes de trabajar. Muchas iniciativas solidarias vecinales han surgido de la nada sin control ni formaci\u00f3n de sus voluntarios, en una llamada al \"todo vale\": Pero no, todo no vale. Y en la atenci\u00f3n a situaciones de estr\u00e9s y ansiedad, al duelo y las p\u00e9rdidas, o a la soledad, hace falta personas formadas. El amor no basta. Los esfuerzos de colaboracio\u0301n, apoyo y solidaridad entre personas que estamos viendo diariamente requieren de habilidades interpersonales como la compasio\u0301n, la empati\u0301a y la sensibilidad interpersonal hacia el otro. La inteligencia emocional adema\u0301s, proporciona un marco teo\u0301rico unificado para estudiar el papel de las habilidades emocionales en los procesos de estre\u0301s y bienestar, siendo de gran aplicabilidad en esta crisis por el COVID-19. Quiz\u00e1s una de las consecuencias de esta crisis podri\u0301a ser el desarrollo de la empat\u00eda, el darse cuenta de cu\u00e1ntas personas eran invisibles hasta ahora, pero tambi\u00e9n el fortalecimiento de las redes sociales del vecindario y la solidaridad intergeneracional. Salir al balco\u0301n o asomarse a la ventana ofrece la oportunidad de relacionarse con los vecinos de una forma inusual. Miles de ejemplos de j\u00f3venes apoyan a personas mayores durante el confinamiento: llev\u00e1ndoles la compra, paseando a sus perros, llam\u00e1ndoles por tel\u00e9fono para aliviar su soledad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "En un futuro cercano sera\u0301 necesario tambie\u0301n abordar el agotamiento provocado por el estre\u0301s mantenido durante la crisis sanitaria a la que habra\u0301 que sumar los efectos retardados que dejara\u0301n los duelos pendientes y la valoracio\u0301n a posteriori de los comportamientos profesionales realizados bajo tanta presio\u0301n. Para atajar esas debilidades sera\u0301 fundamental implementar protocolos de intervencio\u0301n con personal sanitario. Las demandas a los psic\u00f3logos en situaciones de emergencia son variadas: explicar la normalidad que hay en las reacciones emocionales, cognitivas, fisiol\u00f3gicas y conductuales que pudieran manifestar los implicados; dar claves para reducir la ansiedad; fomentar y reforzar las estrategias de afrontamiento, el sentimiento de control y de autoeficacia; valorar factores de vulnerabilidad y protecci\u00f3n; observar el proceso de asimilaci\u00f3n de la p\u00e9rdida, ayudar a elaborar el duelo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Entre los retos que tenemos delante en esta pandemia est\u00e1, sin duda, el de revisar un modelo de cuidados de las personas mayores que en buena medida se ha visto impugnado por la crisis sanitaria, un modelo que ahora habr\u00e1 de tomar como centro la persona y no a la instituci\u00f3n. Pero ese cambio de modelo ha de formar parte de una estrategia de pol\u00edticas p\u00fablicas con una visi\u00f3n m\u00e1s amplia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "La autora declara no tener conflicto de intereses",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses."
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Prediction models for diagnosis and prognosis of COVID-19 infection: systematic review and critical appraisal",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wynants",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vancalster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mmj",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tpa",
                    "middle": [],
                    "last": "Debray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Vos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Coronavirus: la emergencia geri\u00e1trica de 2020. Revista Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonanad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Blas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tarazona-Santabalbina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edez-Villanueva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayesta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "For\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vid\u00e1n-Austiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Formiga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ariza-Sol\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Sell\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.recesp.2020.03.027"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Aging in Times of the COVID-19 Pandemic: Avoiding Ageism and Fostering Intergenerational Solidarity. The Journals of Gerontology, series B",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayalon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chasteen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Diehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Neupert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothermund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tesc-R\u00f6mmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/geronb/gbaa051"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Don't lump seniors together on coronavirus. Older people aren't all the same. USA Today",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fingerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Progress on understanding ageism",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Journal of Social Issues",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "5--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Global Population Ageing: Peril or Promise?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Milner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Norman K Y Milner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Ginebra: World Economic Forum",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "25--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The impact of age stereotypes on self-perceptions of aging across the adult lifespan",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotther-Gr\u00fbn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hess",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "The Journals of Gerontology. Series B. Psychological Sciences and Social Sciences",
            "volume": "1607",
            "issn": "",
            "pages": "563--571",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/gerontb/gbr153"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Contemporary Perspectives on Ageism",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Representaciones sociales del COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "International Journal of Social Psychology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Using social and behavioural science to support COVID-19 pandemic response",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Bavel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Baicker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Boggio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Capraro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cichocka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Crockett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cikara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Crum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Druckman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Drury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dube",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellemers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Finkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haslam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jetten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "."
                    ],
                    "last": "Willer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The two psychologies and the Coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reicher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Drury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "The Psychologist",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Ageism and COVID-19: What does our society's response says about us? Age and Ageing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagac\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Defining a 'Risk Group' and Ageism in the Era of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/15325024.2020.1757993"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Older people and COVID-19: Isolation, risk and ageism",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brooke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jakson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of Clinical Nursing",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jocn.15274"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "HelpAge International Edadismo, discriminacio\u0301n por edad y derechos de las personas mayores en la respuesta a la COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "El estigma social asociado a la COVID-19. 2020b. Recuperado de: www",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Declaraci\u00f3n en favor de un necesario cambio de modelo de cuidados de larga duraci\u00f3n de nuestro pa\u00eds",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sancho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The Coronavirus and the risks to the elderly in long term care",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "States",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of Aging and Social Policy",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/08959420.2020.1750543"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Dementia care during COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbarino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauthier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodaty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Molinuevo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30755--30763",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Maximising mobility in older people when isolated with COVID-19. Oxford COVID-19 Evidence Service",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartmann-Boyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Frost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bussey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Prevalence and impacts of por sleep on quality of life and associated factors of good sleepers in a sample of older Chinese adults. Health Quality of Life Outocomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1477-7525-10-72"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Daytime activity and risk factors for late-insomnia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Sleep Res",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "231--238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Efectos del ejercicio f\u00edsico sobre la calidad del sue\u00f1o, insomnio y somnolencia diurna en personas mayores. Revisi\u00f3n de la literatura",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Revista Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "42--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Generalized anxiety disorder, depressive symptoms and sleep quality during COVID-19 epidemic in China: a web-based cross-sectional survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MedRxiv",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.02.19.20025395"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "We're staying at home\". Association of self-perceptions of aging, personal and family resources and loneliness with psychological distress during the lock-down period of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Losada-Baltar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jime\u0301nez-Gonzalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego-Alberto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mds",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedroso-Chaparro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandes-Pires",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma\u0301rquez-Gonza\u0301lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Gerontol B Psychol Sci Soc Sci",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/geronb/gbaa048"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Social ties and change in social ties in relation to subsequent total and cause-specific mortality and coronary heart disease incidence in men",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rimm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitzmaurice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawachi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "700--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Social isolation, support, and capital and nutritional risk in an older sample: Ethnic and gender differences",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Locher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ritchie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Altman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Soc Sc & Med",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "747--761",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Social Isolation, Loneliness, and All-Cause Mortality in Patients with Cardiovascular Disease. A 10-Year Followup Study. Psychosomatic Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Steptoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ku",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "208--214",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/PSY.0000000000000777"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The complexity of loneliness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanguas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinazo-Hernandis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarazona-Santabalbina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Acta Biom\u00e9dica",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "302--314",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.23750/abm.v89i2.7404"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Organizacio\u0301n Mundial de la Salud",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "OMS. Preguntas y respuestas sobre la enfermedad por coronavirus",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "COVID-19 and the consequences of isolating the elderly. The Lancet Public Health",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Armitage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nellums",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}