{
    "paper_id": "3de5ffbbea784affc8c4616d8144850ad61822b5",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Eruption urticarienne et infection au SARS-CoV-2: un diagnostic tardif Eruption urticarienne et infection au SARS-CoV-2: un diagnostic tardif Urticarial eruption and SARS-CoV-2 infection: a late diagnosis",
        "authors": [
            {
                "first": "Jonathan",
                "middle": [],
                "last": "Demay",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Tenon",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Delphine",
                "middle": [],
                "last": "Orsini",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Tenon",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mohamed",
                "middle": [],
                "last": "Hassanine",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Tenon",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ben",
                "middle": [],
                "last": "Malek",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Tenon",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Claude",
                "middle": [],
                "last": "Bachmeyer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Tenon",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'infection li\u00e9e au SARS-CoV-2 (COVID-19) peut se traduire par une pneumopathie pouvant conduire \u00e0 un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb, mais des atteintes cardiaques, oto-rhino-laryngologiques, neurologiques, et r\u00e9nales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites [1] . En revanche, les atteintes cutan\u00e9es sont de description plus r\u00e9cente, \u00e0 type d'\u00e9ruptions maculo-papuleuses, de pseudo-engelures, et d'\u00e9ruptions urticariennes [2, 3] . Des l\u00e9sions cutan\u00e9es au cours de l'infection par le SARS-CoV-2 ne sont mentionn\u00e9es dans une s\u00e9rie chinoise que chez 2/1099 patients (0,2%) [1] . Il est probable que l'atteinte cutan\u00e9e ait \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e. En effet, dans une \u00e9tude italienne, une atteinte cutan\u00e9e est observ\u00e9e chez 14/48 patients (20,4%) avec principalement une \u00e9ruption maculo-papuleuse chez 10 d'entre eux, et une urticaire chez 3 autres [2] . D'autres observations ponctuelles de l\u00e9sions urticariennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites depuis, l'\u00e9ruption pouvant survenir avant ou apr\u00e8s l'apparition de la fi\u00e8vre ou de signes respiratoires [2, 3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 414,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 822,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1005,
                    "end": 1008,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1009,
                    "end": 1011,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Reconna\u00eetre les l\u00e9sions cutan\u00e9es au cours de l'infection par le SARS-CoV-2 est important pour le diagnostic de l'infection, la prise en charge et la surveillance des patients, conduisant \u00e0 l'application des gestes barri\u00e8res (lavage de mains, toux/\u00e9ternuments dans son coude ou dans un mouchoir \u00e0 usage unique, salut sans se serrer la main, masques\u2026) et \u00e0 la distanciation sociale afin d'emp\u00eacher la transmission du virus entre individus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Un aspect particulier de notre observation est la positivit\u00e9 du pr\u00e9l\u00e8vement naso-pharyng\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 30 jours apr\u00e8s les premiers sympt\u00f4mes. Dans une \u00e9tude portant sur 292 patients, la PCR se n\u00e9gativait dans un d\u00e9lai m\u00e9dian de 9,5 jours (6,0-11,4) [4] . Cependant, elle peut rester positive apr\u00e8s 3 semaines d'\u00e9volution de l'infection, voire m\u00eame 45 jours plus tard chez un patient chez lequel la PCR avait \u00e9t\u00e9 auparavant faussement n\u00e9gative \u00e0 deux reprises [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 457,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Cette observation sugg\u00e8re l'int\u00e9r\u00eat de la recherche du SARS-CoV-2 par PCR devant une \u00e9ruption urticarienne en contexte f\u00e9brile, y compris au cabinet du g\u00e9n\u00e9raliste qui se trouve en premi\u00e8re ligne face au polymorphisme clinique de cette infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical characteristics of coronavirus disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ni",
                    "middle": [],
                    "last": "Wj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "1708--1728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cutaneous manifestations in COVID-19: a first perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Recalcati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "252--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Vascular skin symptoms in COVID-19: a french observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bouaziz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Duong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jachiet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Velter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lestang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Persistence and clearance of viral RNA in 2019 novel coronavirus disease rehabilitation patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Chin Med J (Engl)",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1039--1082",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "False-negative of RT-PCR and prolonged nucleic acid conversion in COVID-19: rather than recurrence",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jmv.25855"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "d'ob\u00e9sit\u00e9, trait\u00e9 par valsartan, aspirine, et metformine/sitagliptine depuis plusieurs ann\u00e9es, consultait son m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste le 21 avril 2020 pour des l\u00e9sions urticariennes \u00e9voluant depuis le 1er avril. Le 20 mars, le patient avait \u00e9t\u00e9 f\u00e9brile (39\u00b0C) pendant 5 jours, sans aucun autre sympt\u00f4me. A l'examen clinique, il \u00e9tait apyr\u00e9tique. Des l\u00e9sions urticariennes, prurigineuses, migratrices et fugaces \u00e9taient pr\u00e9sentes (figure 1), sans atteinte muqueuse et sans argument pour une urticaire physique. L'auscultation pulmonaire \u00e9tait normale, les aires ganglionnaires \u00e9taient libres. Le patient ne rapportait ni anosmie ni agueusie, et n'avait pris aucun nouveau m\u00e9dicament. Des anti-histaminiques \u00e9taient prescrits. La PCR SARS-CoV-2 sur un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 revenait positive le 22 avril.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}