{
    "paper_id": "3e0f3867e5e26d25f49e7783b16e2558a18c6468",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Tuberculosis simulando enfermedad de Crohn e infecci\u00f3n respiratoria por COVID-19",
        "authors": [
            {
                "first": "Beatriz",
                "middle": [
                    "Est\u00e9banez"
                ],
                "last": "Ferrero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Cirug\u00eda general y del Aparato Digestivo. Hospital Universitario Torrec\u00e1rdenas. Almer\u00eda",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Ruiz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pardo",
                "middle": [],
                "last": "Francisco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Velasco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Albendea",
                "middle": [],
                "last": "Elisabet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Vida\u00f1a",
                "middle": [],
                "last": "M\u00e1rquez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Isabel",
                "middle": [],
                "last": "Moreno Moraleda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [
                    "Ruiz"
                ],
                "last": "Pardo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Cirug\u00eda general y del Aparato Digestivo. Hospital Universitario Torrec\u00e1rdenas. Almer\u00eda",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Francisco",
                "middle": [
                    "Javier"
                ],
                "last": "Velasco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica. Hospital Universitario Torrec\u00e1rdenas. Almer\u00eda. 3. Servicio de Aparato Digestivo. Hospital Universitario Torrec\u00e1rdenas. Almer\u00eda",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Albendea",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Elisabet",
                "middle": [],
                "last": "Vida\u00f1a M\u00e1rquez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Cirug\u00eda general y del Aparato Digestivo. Hospital Universitario Torrec\u00e1rdenas. Almer\u00eda",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Isabel",
                "middle": [
                    "Moreno"
                ],
                "last": "Moraleda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis simulando enfermedad de Crohn e infecci\u00f3n respiratoria"
        },
        {
            "text": "La tuberculosis (TBC) es la infecci\u00f3n m\u00e1s prevalente, afectando a un tercio de la poblaci\u00f3n mundial. As\u00ed, en 2019 se diagnosticaron 9960000 casos en todo el mundo, con una incidencia de 130 casos por 100000 habitantes por a\u00f1o (1) . Por otro lado, la TBC gastrointestinal, que representa la sexta causa de afectaci\u00f3n extrapulmonar, puede simular otras patolog\u00edas como la enfermedad de Crohn (EC) (2) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 398,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2."
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f diagn\u00f3stico final fue EC fistulizante A2L3B3, comenzando el tratamiento con prednisona oral (40 mg inicialmente con pauta descendente semanal), azatioprina oral (150 mg cada 24 horas) e infliximab intravenoso 220 mg (perfusi\u00f3n inicial, a la 2\u00aa y 6\u00aa semanas, y posteriormente cada 8 semanas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2."
        },
        {
            "text": "Cuatro meses despu\u00e9s, en abril de 2020, el paciente consult\u00f3 por diarrea, dolor abdominal y fiebre vespertina. El tratamiento que estaba tomando era azatioprina oral 150 mg cada 24 horas e infliximab intravenoso 220 mg cada 8 semanas, ya que hab\u00eda finalizado la En cuanto al origen y desarrollo de la TBC en este caso, se plantean dos hip\u00f3tesis. La primera es que se tratara de una EC de base, que durante el tratamiento inmunosupresor hubiera producido una TBC activa, pulmonar y extrapulmonar (intestinal), a pesar del cribado negativo de una TBC latente basal con PT, IGRA y radiograf\u00eda de t\u00f3rax. La segunda es que se tratara de una TBC intestinal de base, que tras un tratamiento inmunosupresor para la sospecha de EC se hubiera diseminado, con afectaci\u00f3n pulmonar tambi\u00e9n. El origen del paciente, al ser un \u00e1rea de alta incidencia de TBC, podr\u00eda apoyar la segunda hip\u00f3tesis diagn\u00f3stica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2."
        },
        {
            "text": "La TBC intestinal, suele tener un comienzo m\u00e1s agudo que la EC, predominando la astenia y la fiebre elevada con sudoraci\u00f3n vespertina (3) , pudiendo ocurrir en ausencia de afectaci\u00f3n pulmonar (4) . La PT puede tener falsos negativos como en el caso presentado, debidos entre otros a situaciones de inmunodepresi\u00f3n, como la TBC grave (5) . En la TC, el engrosamiento (>6 mm) sim\u00e9trico de la pared intestinal con afectaci\u00f3n transmural, los cambios inflamatorios en la grasa peric\u00f3lica y mesent\u00e9rica, y las f\u00edstulas y abscesos orientar\u00edan a EC. En la endoscopia, la afectaci\u00f3n de menos de cuatro segmentos de colon con \u00falceras transversales y cicatrices, la v\u00e1lvula ileocecal incompetente, las estenosis \u00fanicas y cortas, y los divert\u00edculos por tracci\u00f3n ser\u00edan caracter\u00edsticos de la TBC, mientras que en la EC existen m\u00e1s frecuentemente ulceraciones aftoides longitudinales, afectaci\u00f3n mucosa discontinua y estenosis de la v\u00e1lvula ileocecal. En el estudio histopatol\u00f3gico, los grandes granulomas confluentes, la necrosis caseosa, la inflamaci\u00f3n submucosa desproporcionada y las ulceraciones lineales con conglomerados epitelioides de histiocitos son m\u00e1s frecuentes en la TBC (3) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 336,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1171,
                    "end": 1174,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2."
        },
        {
            "text": "Recientemente se han publicado las recomendaciones del Grupo Espa\u00f1ol de Trabajo en EC y Colitis Ulcerosa (GETECCU) sobre el cribado y tratamiento de la infecci\u00f3n tuberculosa en pacientes con enfermedad inflamatoria intestinal (6) . En el caso presentado se J o u r n a l P r e -p r o o f realizaron la PT y el IGRA para descartar TBC en el diagn\u00f3stico diferencial del plastr\u00f3n apendicular. Al resultar estas pruebas negativas se inici\u00f3 el tratamiento inmunosupresor de la EC. En el cribado de la TBC en pacientes con EC se recomienda la PT, o en su defecto el IGRA, aunque este \u00faltimo pueda ser menos sensible para detectar casos antiguos. Aunque la realizaci\u00f3n de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax solamente est\u00e1 recomendada en los casos de cribado positivo o, ante un contacto reciente con alguien con TBC, en el caso que se presenta tambi\u00e9n se realiz\u00f3 para descartar una infecci\u00f3n activa a nivel pulmonar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2."
        },
        {
            "text": "En ausencia de sintomatolog\u00eda respiratoria de la COVID-19, son caracter\u00edsticos el aumento de prote\u00edna C reactiva con procalcitonina normal y linfopenia (<1.100 c\u00e9l/\u00b5l). Los casos graves pueden presentar niveles elevados de ferritina, D-d\u00edmero e IL-6 (7) . En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax se observan zonas asim\u00e9tricas de opacidad alveolar o intersticial, parcheadas o difusas, siendo la neumon\u00eda bilateral el patr\u00f3n m\u00e1s habitual, mientras que en la TC se evidencian m\u00faltiples opacidades en vidrio deslustrado con consolidaciones en la periferia pulmonar, a nivel subpleural y de m\u00e1rgenes mal definidos (8) . Estos hallazgos podr\u00edan confundirse con los infiltrados parenquimatosos de la TBC pulmonar primaria (5) . En el caso presentado, el contexto epidemiol\u00f3gico actual por la COVID-19, la negatividad previa de la PT y el IGRA, la fiebre, la satO2% y la concordancia de los valores anal\u00edticos con los descritos en la literatura para infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, plantearon que los hallazgos radiol\u00f3gicos pudieran ser m\u00e1s compatibles con COVID-19 que con TBC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 706,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2."
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, la TBC puede simular varias patolog\u00edas en un mismo paciente, como la EC y la COVID-19, por lo debe considerarse en el diagn\u00f3stico diferencial para realizar un tratamiento adecuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2."
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Intestinal tuberculosis simulating Crohn's disease: Differential diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Campos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cord\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iborra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "29--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Intestinal tuberculosis and Crohn`s disease: the importance and difficulty of a differential diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Merino",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gallardo",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gallego",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Rev Esp Enferm Dig",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "650--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Peritoneal and intestinal tuberculosis in a non-immunocompromised patient without pulmonary involvement",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ar\u00e0nega",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Juanola-Pla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lopera",
                    "middle": [],
                    "last": "Marmol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Torralbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Consensus document on the diagnosis, treatment and prevention of tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Anibarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "255--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Recommendations of the Spanish Working Group on Crohn's Disease and Ulcerative Colitis (GETECCU) on screening and treatment of tuberculosis infection in patients with inflammatory bowel disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riestra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Taxonera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zabana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Carpio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Beltr\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma\u00f1osa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical and immunologic features in severe and moderate coronavirus disease 2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "2620--2629",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "An update on COVID-19 for the radiologist-A British Society of Thoracic Imaging Statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jcl",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Edey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Devaraj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Radiol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "323--328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax posteroanterior: opacidades m\u00faltiples perif\u00e9ricas en ambos l\u00f3bulos sugerentes de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. B.-) Tomograf\u00eda computarizada (TC) tor\u00e1cica: condensaci\u00f3n alveolar parcheada, de morfolog\u00eda nodular a nivel central y perif\u00e9rico, compatible con proceso infeccioso. C.-) TC abdominal (corte coronal): asas de intestino delgado de pared engrosada",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Granuloma necrotizante con inflamaci\u00f3n aguda a\u00f1adida (asterisco) en relaci\u00f3n a la mucosasubmucosa cecal (Tinci\u00f3n Hematoxilina-Eosina (HE), 100x). E.-) Granuloma necrotizante con fen\u00f3menos de abscesificaci\u00f3n en tejido linfoide ganglionar (asterisco) (HE, 100x",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Abundantes BAAR en \u00e1reas de necrosis granulomatosa",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "400",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "pauta descendente de corticoides. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica destacaban: T\u00aa 39 \u00baC, TA 75/30 mmHg, FC 80 l.p.m., SatO2 del 88% y un abdomen blando y depresible, doloroso en fosa il\u00edaca derecha, sin signos de irritaci\u00f3n peritoneal. En la anal\u00edtica presentaba: prote\u00edna C reactiva 16,26 mg/dl (N: 0-0,5 mg/dl), procalcitonina 20,53 ng/ml (N: 0,02-0,5 ng/ml), leucocitos 1910 (N: 4200-10500), neutr\u00f3filos 82,93% (N: 42-77%), ferritina 12574 ng/ml (N: 20-250 ng/ml), interleucina-6 (IL-6) 314,1 pg/ml (N: 0-7 pg/ml) y D-d\u00edmero 5705 ng/ml (N: 0-500 ng/ml). La radiograf\u00eda de t\u00f3rax (figura 1A) fue compatible con COVID-19, y la tomograf\u00eda computarizada (TC) con proceso infeccioso pulmonar y absceso intraabdominal (figuras 1B,1C). Se solicitaron una reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) para Coronavirus disease 2019 (COVID-19) y una tinci\u00f3n de Ziehl-Neelsen en esputo. Sin poder esperar al resultado de las \u00faltimas pruebas por empeoramiento cl\u00ednico del paciente, se indic\u00f3 cirug\u00eda urgente. Se intervino mediante una laparotom\u00eda media hallando l\u00edquido libre intraabdominal seroso, un plastr\u00f3n inflamatorio ileocecal y adenopat\u00edas mesent\u00e9ricas de gran tama\u00f1o. Se realiz\u00f3 una resecci\u00f3n ileocecal en bloque y anastomosis ileoc\u00f3lica. La PCR fue negativa para COVID-19 y la tinci\u00f3n de Ziehl-Neelsen positiva para bacilos \u00e1cido-alcohol resistentes, por lo que se suspendi\u00f3 el tratamiento pautado para la EC. En el estudio histopatol\u00f3gico (figuras 1D,1E,1F) se confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico de TBC intestinal, comenzando el tratamiento con 150 mg de rifampicina, 75 mg de isoniazida, 400 mg de pirazinamida y 275 mg de etambutol hidrocloruro (Rimstar \u00ae ) 3 comprimidos cada 24horas durante 2 meses, y posteriormente con 300 mg de rifampicina y 150 mg de isoniazida (Rifinah \u00ae ) 2 comprimidos cada 24 horas durante 4 meses. Tras 4 meses de seguimiento el paciente presenta una evoluci\u00f3n satisfactoria con baciloscopia negativa, en la TC tor\u00e1cica se evidencia una disminuci\u00f3n del n\u00famero y tama\u00f1o de las \u00e1reas de condensaci\u00f3n alveolar, as\u00ed",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}