{
    "paper_id": "3e62e80022a767b9d964ca42531301ce71c77472",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Aspectos b\u00e1sicos del COVID-19 para el manejo desde Atenci\u00f3n Primaria Title: Basic aspects of COVID-19 for management from Primary Care Nombres y filiaciones de los autores",
        "authors": [
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Molero",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Arranz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Izquierdo",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Isabel",
                "middle": [],
                "last": "Guti\u00e9rrez P\u00e9rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "el tiempo de recuperaci\u00f3n. Los corticoides orales se recomiendan casos graves o cr\u00edticas que requieren oxigenoterapia o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. La tromboprofilaxis se recomienda en todos los casos graves y no graves con riesgo tromb\u00f3tico alto. La antibioterapia se limita a casos de alta sospecha de sobreinfecci\u00f3n bacteriana. Los casos leves-moderadas y graves tras el alta hospitalaria, deben monitorizarse cl\u00ednicamente un periodo m\u00ednimo de 2 semanas PALABRAS CLAVE: COVID-19, medicina de familia, diagn\u00f3stico, tratamiento farmacol\u00f3gico COVID-19 Title: Basic aspects of COVID-19 for management from Primary Care ABSTRACT SARS-CoV-2 is transmitted from person to person by inhalation or contact with respiratory droplets and aerosols. The median incubation period is 5.1 days. Fever, dry cough, dyspnea and fatigue are the most common symptoms. Almost half of the cases are asymptomatic. The spectrum of disease varies from mild (81%) to critical (5%). Older age, male gender and comorbidities negatively impact on the severity and mortality of IDOC-19. The diagnosis of acute COVID-19 is made with RT-PCR or antigenic detection tests. In hospital patients, remdesivir reduces recovery time. Oral steroids are recommended for severe or critical cases requiring oxygen therapy or mechanical ventilation. Thromboprophylaxis is recommended in all severe and non-severe cases with high thrombotic risk. Antibiotherapy is limited to cases of high suspicion of bacterial superinfection. Mild-moderate and severe cases after discharge from hospital should be clinically monitored for a minimum period of 2 weeks KEYWORDS: COVID-19, family practice, COVID-19 diagnostic testing, COVID-19 drug treatment",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a, entre marzo y diciembre de 2020, se han notificado a la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica (RENAVE) 1,7 millones de casos de COVID- 19 Las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas han variado desde el cambio de estrategia diagn\u00f3stica en mayo de 2020 (Tabla 1) 1,2 . El cambio de estrategia, rastreopruebas-aislamiento, ha aumentado el n\u00famero de casos diagnosticados con antecedente de contacto con caso confirmado conocido previo (Tabla 1). La infecci\u00f3n es una zoonosis, originada por el SARS-CoV-2, un betacoronavirus, que penetra en la c\u00e9lula empleando como receptor a la enzima convertidora de angiotensina 2 (ACE-2) 3,4 . El SARS-CoV-2 se transmite principalmente por la inhalaci\u00f3n o contacto a corta distancia (< 2 metros) a trav\u00e9s de los ojos, boca o nariz, con las gotitas respiratorias, emitidas al hablar, gritar, toser o estornudar 3, 5 . La transmisi\u00f3n por f\u00f3mites es posible, aunque inusual 4 . La transmisi\u00f3n por aerosoles es posible, especialmente, en espacios cerrados y mal ventilados 3, 5 . La v\u00eda de transmisi\u00f3n vertical se producir\u00eda fundamentalmente en el per\u00edodo postnatal, por el contacto estrecho del ni\u00f1o con las secreciones respiratorias de la madre; aunque se han detectado receptores ACE2 en la placenta en m\u00ednimas cantidades as\u00ed como ARN del virus leche materna, no pudi\u00e9ndose descartar la transmisi\u00f3n por contacto 3, 5 . No se ha informado de transmisi\u00f3n por productos sangu\u00edneos, pinchazos por agujas o fecal-oral. El periodo infectivo se inicia 2-3 d\u00edas antes (fase presintom\u00e1tica), hasta 7-8 d\u00edas despu\u00e9s del inicio de s\u00edntomas 3, 5 . En los casos m\u00e1s graves esta transmisi\u00f3n ser\u00eda m\u00e1s duradera 3, 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 152,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 853,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 855,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1010,
                    "end": 1012,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1013,
                    "end": 1014,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1354,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1355,
                    "end": 1356,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1569,
                    "end": 1571,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1572,
                    "end": 1573,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1636,
                    "end": 1638,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1639,
                    "end": 1640,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "1.-Epidemiolog\u00eda y transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n predominante fue la intrafamiliar con una tasa de ataque secundario en contactos convivientes entre un 7,6% y un 10,5%, llegando incluso a un 35% en eventos sociales 3 . El per\u00edodo de incubaci\u00f3n mediano es de 5,1 d\u00edas (rango 1 a 14 d\u00edas). A los 11,7 d\u00edas (IC95% 9,7 a 14,2) el 95% de los casos sintom\u00e1ticos han desarrollado ya s\u00edntomas 3 . El 99,7% de los casos de la serie de RENAVE, presentaban s\u00edntomas antes del d\u00eda 10 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1.-Epidemiolog\u00eda y transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 puede ser asintom\u00e1tica (33-50%) o un cuadro de infecci\u00f3n respiratoria aguda leve, moderado o grave 2,3 . Adem\u00e1s de los s\u00edntomas respiratorios existe una amplia gama de otros relacionados con distintos sistemas (Tabla 2) 3,4,7-12 . Los ni\u00f1os tienen tasas similares de infecci\u00f3n a los adultos, pero m\u00e1s frecuentemente asintom\u00e1ticos y leves 3, 4, 13 . La ausencia de tos, disminuir\u00eda la transmisi\u00f3n. Fiebre y tos son las manifestaciones m\u00e1s frecuentes 3, 4, 13 . La sintomatolog\u00eda gastrointestinal puede presentarse sin cl\u00ednica respiratoria. La acrocianosis parece m\u00e1s espec\u00edfica en ni\u00f1os y adolescentes 18 . Se han notificado casos graves por un s\u00edndrome inflamatorio sist\u00e9mico, con caracter\u00edsticas del s\u00edndrome de Kawasaki y el shock t\u00f3xico 12 . El riesgo de ingresar en UCI el embarazo y en el puerperio precoz, es 3 veces mayor y 1,7 veces de morir por COVID-19. No obstante, el riesgo absoluto de complicaciones, en relaci\u00f3n con el conjunto de la poblaci\u00f3n, es bajo 3 . El riesgo de covid-19 grave se relaciona con la edad materna, el \u00edndice de masa corporal alto y las comorbilidades preexistentes 14 . Adem\u00e1s, el COVID-19 aumenta el riesgo de parto prematuro y la probabilidad de ingreso del neonato en una UCI neonatal 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 368,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 371,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 479,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 482,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 485,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 631,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1129,
                    "end": 1131,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1252,
                    "end": 1254,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "2.-Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En pacientes de edad avanzada, puede presentarse como ca\u00eddas, astenia, delirio o alteraci\u00f3n de la conciencia en caso de alteraciones cognitivas previas 15 . Aunque el diagn\u00f3stico de sospecha de la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 es cl\u00ednico, la presencia o ausencia de signos o s\u00edntomas no son lo suficientemente precisos como para confirmar una COVID-19 16 . Por esto, el diagn\u00f3stico de sospecha deber tener en cuenta los antecedentes epidemiol\u00f3gicos de contactos en las 2-3 semanas previas. Entre un 80-85% de los casos son leves o moderados (incluye neumon\u00eda leve), un 10-14% son graves (neumon\u00eda grave) precisando hospitalizaci\u00f3n y un 5-6% son cr\u00edticos (insuficiencia respiratoria, shock s\u00e9ptico y/o fallo multiorg\u00e1nico) con elevada mortalidad 3, 4 . Al inicio de la pandemia, la mediana de d\u00edas entre el inicio de s\u00edntomas y la hospitalizaci\u00f3n fue de 6 d\u00edas (3-9), de 9 (6-12) hasta ingreso en UCI y de 11 (7-18) hasta defunci\u00f3n 2 . La edad (> 65 a\u00f1os), el sexo masculino y las comorbilidades tienen un gran impacto en la gravedad y la mortalidad en la infecci\u00f3n COVID-19 3, 4, 17, 18 (Tabla 3) . Adem\u00e1s, determinados hallazgos de laboratorio han sido identificados como marcadores de gravedad (Tabla 3) 4,19 . La neumon\u00eda grave, generalmente bilateral con requerimientos de ox\u00edgeno y sin necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (FR > 30 inspiraciones/min, dificultad respiratoria grave o SpO2 < 90% con aire ambiente) es la manifestaci\u00f3n grave m\u00e1s frecuente en la infecci\u00f3n COVID-19 y la principal causa de ingreso 3, 20 . El S\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA) es una complicaci\u00f3n cr\u00edtica, caracterizada por la necesidad del uso de dispositivos mec\u00e1nicos de ventilaci\u00f3n. La septicemia y el fallo multiorg\u00e1nico est\u00e1n relacionados con alto riesgo de fallecimiento (40-50%) 3, 4, 20 . Otras complicaciones agudas y potencialmente mortales son: fen\u00f3menos inflamatorios vasculares y tromboemb\u00f3licos (tromboembolismo pulmonar, coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, accidente cerebrovascular agudo), cardiovasculares (miocarditis, insuficiencia card\u00edaca, arritmias, s\u00edndrome coronario agudo, muerte s\u00fabita) o neurol\u00f3gicos (enfermedad cerebrovascular aguda, deterioro de la conciencia, , convulsiones, meningoencefalitis, encefalopat\u00eda, encefalomielitis, s\u00edndrome confusional agudo) 3, 4, 20 . Al igual que en ni\u00f1os, en adultos se han descrito un s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico grave 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 154,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 352,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 745,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 747,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1072,
                    "end": 1074,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1077,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1081,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1084,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1510,
                    "end": 1512,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1513,
                    "end": 1515,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1780,
                    "end": 1782,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1783,
                    "end": 1785,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1786,
                    "end": 1788,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2284,
                    "end": 2286,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2287,
                    "end": 2289,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2290,
                    "end": 2292,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1085,
                    "end": 1094,
                    "text": "(Tabla 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "2.-Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los cuadros cl\u00ednicos sospechosos de COVID-19 o asintom\u00e1ticos con un contacto estrecho reciente con un infectado confirmado, deber\u00edan someterse a pruebas diagn\u00f3sticas microbiolog\u00edas para identificar el SARS-CoV-2. La sensibilidad de las pruebas depender de la muestra y el tipo de test y del tiempo de inicio de la infecci\u00f3n. Las pruebas virol\u00f3gicas son las rentables para diagnosticar la infecci\u00f3n en la fase aguda, en las dos primeras semanas de la infecci\u00f3n 22, 23 . Las pruebas serol\u00f3gicas, no son adecuadas para detectar la infecci\u00f3n aguda y su utilidad diagnostica es mayor a partir de la 3\u00aa semana 22, 23 (Tabla 4). Las pruebas deben interpretarse con cautela pues adem\u00e1s de la sensibilidad y especificidad de la prueba, dependen del riesgo estimado de enfermedad preprueba, que se relaciona con la prevalencia local de COVID-19. En un entorno de alta prevalencia, el valor predictivo positivo (VPP) aumenta y un resultado negativo debe comprobarse repitiendo la prueba. En entornos de baja prevalencia, el VPP disminuye y aumenta el valor predictivo negativo (VPN) por lo que los resultados positivos deben ser interpretados con cautela, valorando cuidadosamente la cl\u00ednica y la epidemiolog\u00eda (Tabla 5).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 460,
                    "end": 463,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 466,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 607,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 610,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias 3.1 Pruebas de detecci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Es la prueba de elecci\u00f3n para realizar el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de COVID-19 en la fase temprana 22, 23 . En los casos leve-moderados no se detecta virus viable en exudados NF u OR, despu\u00e9s de los primeros 9 d\u00edas y la RT-PCR se negativiza entre la 2\u00aa y 3\u00aa semanas 6 . No obstante, un 20-25% de los infectados prolonga la eliminaci\u00f3n de material gen\u00e9tico y el resultado positivo de la RT-PCR m\u00e1s de un mes 6, 24 . Esta positividad prolongada no se ha asociado a un empeoramiento cl\u00ednico, ni a mayor riesgo de contagio de los contactos 24 , relacion\u00e1ndose el resultado con la presencia de material no infectivo. Al respecto, valores del umbral de ciclo (Ct) de la RT-PCR superiores a 30 se correlacionan con menor carga viral en la muestra y menor capacidad infectiva 26 . Existe una relaci\u00f3n positiva entre valores del Ct m\u00e1s bajos (< 25) y un cultivo viral positivo e infecci\u00f3n activa 26 . Un resultado positivo es indicativo de infecci\u00f3n activa, en casos sintom\u00e1ticos o en asintom\u00e1ticos con antecedente reciente (2-3 semanas previas) de un contacto epidemiol\u00f3gico con un caso confirmado 22, 23 . Un resultado negativo no descarta la infecci\u00f3n si la sospecha cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gica es alta y obliga a repetir la RT-PCR 2-3 d\u00edas despu\u00e9s 22,23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 104,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 107,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 269,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 411,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 414,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 540,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 772,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 891,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1092,
                    "end": 1095,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1096,
                    "end": 1098,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas virol\u00f3gicas 3.1.1.1 Detecci\u00f3n del ARN viral del SARS-CoV-2 mediante t\u00e9cnicas de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa con transcriptasa Inversa (RT-PCR)"
        },
        {
            "text": "Detectan de forma directa de las prote\u00ednas N y las subunidades de la prote\u00edna espiga (S) del SARS-CoV-2, mediante la t\u00e9cnica inmunocromatograf\u00eda de difusi\u00f3n (\"lateral-flow\") en exudado NF, con menor sensibilidad que RT-PCR (tabla 4). Obtienen el resultado en 15-20 minutos, en el punto de atenci\u00f3n sanitaria y mediante un procedimiento sencillo, r\u00e1pido y a coste reducido 27, 28, 29 . Son m\u00e1s rentables en casos con alta carga viral (Ct <25), en presintom\u00e1ticos y en los primeros 5 d\u00edas de s\u00edntomas 28, 29, 30 y pierden utilidad en casos con Ct >30 y cl\u00ednica superior a 7 d\u00edas 29, 29 . Existe menos experiencia de uso en pacientes asintom\u00e1ticos. Por su relaci\u00f3n directa con la carga viral, el rendimiento parece ser elevado en asintom\u00e1ticos con alta concentraci\u00f3n del virus en el tracto respiratorio, as\u00ed como en la primera semana tras un contacto epidemiol\u00f3gico confirmado 28, 29 . Podr\u00eda ser la primera prueba para realizar en los primeros 5 d\u00edas de s\u00edntomas 27 . Un resultado positivo confirmar\u00eda la infecci\u00f3n aguda por SARS-CoV-2, sin necesidad de confirmaci\u00f3n por RT-PCR, incluso en asintom\u00e1ticos, en entornos con probabilidad preprueba \u226510% 27, 28 . En cambio, un resultado negativo precisar\u00eda repetir la prueba antig\u00e9nica (2 d\u00edas despu\u00e9s) o confirmarlo con RT-PCR 27, 28, 29 . En entornos de baja prevalencia podr\u00edan identificar r\u00e1pidamente los casos altamente infecciosos. Tambi\u00e9n podr\u00eda usarse para descartar infecci\u00f3n asintom\u00e1tica en los contactos estrechos de un caso confirmado, 3 a 7 d\u00edas despu\u00e9s de la exposici\u00f3n donde un resultado negativo, descartar\u00eda razonablemente la infecci\u00f3n 28, 29 . Si han pasado m\u00e1s de siete d\u00edas desde la exposici\u00f3n, se recomienda realizar RT-PCR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 372,
                    "end": 375,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 382,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 502,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 506,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 509,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 580,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 583,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 877,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 880,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 961,
                    "end": 963,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1150,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1151,
                    "end": 1153,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1271,
                    "end": 1274,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1275,
                    "end": 1278,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1279,
                    "end": 1281,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1596,
                    "end": 1599,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1600,
                    "end": 1602,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ant\u00edgenos virales mediante test antig\u00e9nico"
        },
        {
            "text": "Las pruebas serol\u00f3gicas detectan la presencia de anticuerpos (Ac) frente a la prote\u00edna N, subunidades de la prote\u00edna espiga (S) o el dominio de uni\u00f3n al receptor (RDB-S) del SARS-CoV-2. La detecci\u00f3n se realiza con pruebas cuantitativas automatizadas de laboratorio que utilizan t\u00e9cnicas de enzimoinmunoan\u00e1lisis (ELISA) o de quimioluminiscencia (CLIA) o pruebas cualitativas, de ensayos de flujo lateral inmunocromatogr\u00e1fico 22, 23 . Las pruebas detectan anticuerpos totales (Ab), IgM e IgG por separado, por t\u00e9rmino medio a los 11, 12 y 14 d\u00edas de s\u00edntomas 31 . La sensibilidad es muy baja en la primera semana, moderada en la segunda semana y buena entre la tercera y quinta semana despu\u00e9s del inicio de los s\u00edntomas 32 . La detecci\u00f3n de IgG personas que hayan presentado s\u00edntomas sospechosos, confirma infecci\u00f3n en fase de recuperaci\u00f3n o resuelta. Por este motivo no est\u00e1n indicadas para diagnosticar la infecci\u00f3n aguda Algunos estudios confirman la persistencia de la seropositividad de IgG con actividad neutralizante, en la mayor\u00eda de los infectados y de otros componentes de la memoria inmunol\u00f3gica del SARS-CoV-2, al menos 6 meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 430,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 559,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de anticuerpos"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos radiol\u00f3gicos de COVID-19 no son espec\u00edficos para la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 35 (Tabla 6). La RT es la prueba inicial el estudio en los casos de COVID-19 con sospecha cl\u00ednica de neumon\u00eda. La TC que podr\u00eda ser m\u00e1s \u00fatil en pacientes con enfermedades pulmonares preexistentes 36 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "La saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (SatO2), es un factor predictivo de mortalidad o ingreso en UCI. En el COVID la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno puede descender y precipitar una insuficiencia respiratoria aguda, sin la presencia de s\u00edntomas evidentes de dificultad respiratoria 4, 20 . La automonitorizaci\u00f3n domiciliaria de la SatO2, permite detectar situaciones de hipoxia que no se traduce en signos y s\u00edntomas de compromiso respiratoria 38 . Se recomienda en pacientes con infecci\u00f3n inicialmente leve o moderada que presentan problemas respiratorios previos. Cualquier valor menor de 90% a cualquier edad o menor de 92% en menores de 55 a\u00f1os, debe valorarse cl\u00ednicamente 38 . La prueba de desaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en esfuerzo se recomienda ante valores en reposo repetidos < 94%, mediante la prueba de sentado y de pie de 1 minuto (levantarse desde la posici\u00f3n sentada, tantas veces como pueda en un minuto) y la prueba de 40 pasos (caminar 40 pasos una superficie plana). La prueba es positiva con un descenso de la SatO2 basal antes de las pruebas \u2265 5 o un valor inferior a 90% 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 262,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 265,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 424,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 658,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pulsioximetria"
        },
        {
            "text": "En la actualidad no existe tratamiento espec\u00edfico para SARS-CoV-2 con suficiente evidencia cient\u00edfica. El manejo depende principalmente de la gravedad de la enfermedad y de la fase evolutiva de la infecci\u00f3n 39 (Tabla 7). La mayor\u00eda de los casos de COVID-19 son cuadros asintom\u00e1ticos o leve-moderados, se resuelven espont\u00e1neamente, con tratamiento sintom\u00e1tico. Estos casos precisan un seguimiento estrecho hasta su completa recuperaci\u00f3n para diagnosticar precozmente el deterioro cl\u00ednico que puede aparecer a partir del 7\u00ba-9\u00ba d\u00eda (Tabla 7). El tratamiento espec\u00edfico de la infecci\u00f3n se reserva para los cuadros graves y cr\u00edticos. El COVID-19 grave es una enfermedad bif\u00e1sica, con una fase inicial de replicaci\u00f3n viral, seguida de una cascada de eventos inflamatorios 41 . En funci\u00f3n de la fase de evoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n grave, se emplear\u00e1 la terapia antiviral (en la primera y segunda semana despu\u00e9s del inicio de los s\u00edntomas) o inmunomoduladora (a partir de la segunda semana) 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 766,
                    "end": 768,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 983,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Remdesivir es el \u00fanico antiviral autorizado para el tratamiento del SARS-CoV-2. Inhibe la RNA polimerasa del SARS-CoV-2, bloqueando la replicaci\u00f3n viral. Se administra por v\u00eda intravenosa, durante 5 d\u00edas, tras una dosis de carga inicial. Produce efectos secundarios como elevaci\u00f3n de transaminasas, hipotensi\u00f3n, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, sudoraci\u00f3n y reacciones de hipersensibilidad al f\u00e1rmaco 64 Est\u00e1 autorizado para el tratamiento de la COVID-19 en mayores de 12 a\u00f1os y 40 Kg, con neumon\u00eda que requieran ox\u00edgeno suplementario. No se recomienda en el embarazo y puede administrarse junto a corticoides en pacientes graves o cr\u00edticos 41 . Frente a placebo, reduce la necesidad de medidas de soporte, incluida ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y del tiempo hasta mejor\u00eda cl\u00ednica, en pacientes con enfermedad leve, moderada o grave que necesitan soporte de ox\u00edgeno. No se ha demostrado beneficio en pacientes con enfermedad m\u00e1s grave o cr\u00edticas 41 Los datos del estudio Solidarity (OMS) determinan que el efecto es muy escaso o nulo en relaci\u00f3n con la mortalidad a los 28 d\u00edas y en la evoluci\u00f3n de los pacientes hospitalizados 42 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 626,
                    "end": 628,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 922,
                    "end": 924,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "Los corticoesteroides sist\u00e9micos reducen la mortalidad a los 28 d\u00edas en pacientes con enfermedades graves y cr\u00edticas (NNT:14), con un nivel de evidencia de calidad moderada 43 . En la actualidad los corticoesteroides sist\u00e9micos (dosis bajas de dexametasona o hidrocortisona intravenosa u oral) se recomiendan, durante 7 a 10 d\u00edas, en casos graves o cr\u00edticos que requieren oxigenoterapia y/o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 43 . En la actualidad hay otros tratamientos inmunomodulares en investigaci\u00f3n (inhibidores de la IL-6, IL-1 o de las kinasas)",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 175,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 414,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento inmunomodulador"
        },
        {
            "text": "Las coinfecciones y sobreinfecciones son poco frecuentes en COVID-19 (10%) 20, 44 . El riesgo es mayor en casos graves y cr\u00edticos. La antibioterapia solo se recomienda si existe elevada sospecha de sobreinfecci\u00f3n, atendiendo a criterios cl\u00ednicos, pruebas de imagen y/o valores indirectos como los biomarcadores inflamatorios (prote\u00edna C reactiva, procalcitonina) 44 . Tambi\u00e9n deber\u00eda usarse en casos con compromiso respiratorio grave y/o enfermedad cr\u00edtica 44 . El cuadro cl\u00ednico en la mayor\u00eda de las veces es una neumon\u00eda, la etiolog\u00eda es la t\u00edpica de pacientes no-COVID de similar edad y perfil de morbilidad (neumococo, H. influenzae. K. neumon\u00ede). El tratamiento debe seguir las recomendaciones de las gu\u00edas locales y/o nacionales 20, 44 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 78,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 79,
                    "end": 81,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 365,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 459,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 738,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 741,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las coinfecciones bacterianas"
        },
        {
            "text": "La incidencia de complicaciones trombol\u00edticas como trombosis venosa profunda o embolismo pulmonar, en pacientes con COVID-19, es elevada 20, 45 . El riesgo es mayor en los casos graves 45 . Por este motivo, en la actualidad, se recomienda la profilaxis farmacol\u00f3gica de la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa (ETEV), en todos los pacientes hospitalizados con COVID-19, salvo contraindicaciones. Se utiliza habitualmente heparina de bajo peso molecular (HBPM) a dosis profil\u00e1cticas durante el ingreso y se mantienen 7-10 d\u00edas despu\u00e9s del alta 46 . En los casos leves a moderados tratados ambulatoriamente, se aconseja realizar una evaluaci\u00f3n individualizada del riesgo tromb\u00f3tico de la ETEV, mediante anamnesis y con escalas de valoraci\u00f3n de riesgo tromb\u00f3tico (Padua, IMPROVE) y hemorr\u00e1gico (IMPROVE) 46 . En los casos de riesgo tromb\u00f3tico elevado de realizar\u00e1 tromboprofilaxis con HBP a dosis profil\u00e1ctica, durante 2 semanas. El embarazo y puerperio suponen situaciones de riesgo alto de ETEV 46 . En estas situaciones, se administrar\u00e1 HBPM a dosis profil\u00e1ctica durante las 2 semanas y hasta 7 d\u00edas tras la resoluci\u00f3n del COVID-19 e inicio de la movilizaci\u00f3n, en casos de inmovilizaci\u00f3n prolongada 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 143,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 187,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 541,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 799,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 990,
                    "end": 992,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1195,
                    "end": 1197,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tromboprofilaxis"
        },
        {
            "text": "En los casos leves-moderadas y graves tras el alta hospitalaria, deben realizarse una monitorizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n cl\u00ednica durante un tiempo m\u00ednimo de 2 semanas 47 . El objetivo es detectar el deterioro temprano de la fase aguda que recomienden su remisi\u00f3n a la urgencia hospitalaria (Tabla 8) o la persistencia de los s\u00edntomas (COVID postagudo) o secuelas tras la mejor\u00eda cl\u00ednica. Tras la fase aguda, debe realizarse una valoraci\u00f3n integral inicial (estado f\u00edsico, nutricional, emocional, sue\u00f1o, calidad de vida, fragilidad) 47, 48 . En funci\u00f3n de los hallazgos se debe realizar un plan de seguimiento individualizado. a) En los casos que no precisan ingreso hospitalario, en la fase aguda se recomienda un seguimiento no presencial (telef\u00f3nico), con control de signos y s\u00edntomas de agudos, utilizando procedimientos o cuestionarios de verificaci\u00f3n protocolizados 47 . Para controlar la disnea se recomienda la monitorizaci\u00f3n domiciliaria de la SatO2 (Tabla 9). El seguimiento se prolongar\u00e1 hasta el control y/o resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas, normalmente 10 d\u00edas desde el inicio. b) Los pacientes hospitalizados que no han precisado ingreso en UCI ni ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, pueden seguirse desde AP. En estos casos se realizar\u00e1 un control peri\u00f3dico de la evoluci\u00f3n de los s\u00edntomas residuales y de la aparici\u00f3n de otros problemas concurrentes 47, 48 . El seguimiento se prologa un m\u00ednimo de 2-6 semanas tras el alta hospitalaria. La necesidad de solicitar pruebas complementarias va a depender de la evoluci\u00f3n de los s\u00edntomas (Tabla 9) c) Los pacientes con cuadros cr\u00edticos tras el alta hospitalaria pueden tener necesidades de salud inmediatas y a m\u00e1s largo plazo, como las f\u00edsicas (rehabilitaci\u00f3n pulmonar y card\u00edaca, heridas de traqueostom\u00eda, \u00falceras por presi\u00f3n, disfagia, fatiga, neuropat\u00eda, debilidad muscular, trastornos respiratorios cr\u00f3nicos), psicol\u00f3gicas (ansiedad, depresi\u00f3n, trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico), neuropsicol\u00f3gicas (delirio, deterioro cognitivo) y sociales. El seguimiento se realizar\u00eda en unidades cl\u00ednica o consultas monogr\u00e1ficas hospitalarias multidisciplinares coordinadas con AP 47,48 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 528,
                    "end": 531,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 534,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 869,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1341,
                    "end": 1344,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1345,
                    "end": 1347,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "5.-Seguimiento"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los casos de COVID no cr\u00edticos, se recuperan en 2-4 semanas, pero algunos pueden presentar s\u00edntomas durante meses. En la actualidad se emplea el t\u00e9rmino de \"COVID-19 postagudo\", para definir la prolongaci\u00f3n de los s\u00edntomas m\u00e1s all\u00e1 de las tres semanas desde el inicio de los primeros s\u00edntomas y COVID-19 cr\u00f3nico como el que se extiende m\u00e1s all\u00e1 de las 12 semanas 49 . Casi el 90% de los pacientes hospitalizados que se recuperaron de COVID-19 informaron la persistencia de, al menos un s\u00edntoma, 2 meses despu\u00e9s del alta 50 . El 35% de los adultos con COVID leve no recuperan su estado de salud habitual, a las 2 o 3 semanas 51 . Los s\u00edntomas prolongados var\u00edan ampliamente. Generalmente son s\u00edntomas de la fase aguda como tos, febr\u00edcula, dificultad respiratoria y astenia. Tambi\u00e9n se describen, artromialgias, debilidad muscular, dolor tor\u00e1cico, cefalea, erupciones cut\u00e1neas o del control deficiente de la diabetes. La mayor\u00eda de estos estos pacientes se recuperan de forma espont\u00e1nea, con medidas conservadoras (apoyo hol\u00edstico, descanso, tratamiento sintom\u00e1tico y aumento gradual de la actividad), sin necesidad de realizar pruebas complementarias adicionales. A pesar del curso benigno, los s\u00edntomas se pueden prolongan en exceso en el tiempo y en ocasiones enmascarar las complicaciones graves en curso o las comorbilidades 49,52 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 379,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 536,
                    "text": "50",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID postagudo"
        },
        {
            "text": "La comprensi\u00f3n de las secuelas tard\u00edas de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 todav\u00eda es limitada 21 Se han descrito secuelas tard\u00edas que involucran manifestaciones cardiovasculares (insuficiencia cardiaca, aumento de la frecuencia cardiaca en reposo), pulmonares (fibrosis, deterioro de la funci\u00f3n pulmonar), neurol\u00f3gicas (neuropat\u00edas y deterioro cognitivo a largo plazo), artromialgias prolongadas y psicol\u00f3gicas 4, 20, 21 . Podr\u00edan atribuirse a una respuesta inflamatoria o viral del hu\u00e9sped tard\u00eda (4 semanas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n inicial) que contin\u00faan por una duraci\u00f3n a\u00fan no caracterizada. A veces no es f\u00e1cil diferenciar las secuelas inflamatorias de los s\u00edntomas de curaci\u00f3n tard\u00eda (COVID postagudo). En AP, las indicaciones para la realizaci\u00f3n de pruebas y la posible evaluaci\u00f3n la consulta especializada en COVID, incluyen los s\u00edntomas persistentes (2 meses en casos leves-moderados y 3 en casos graves), progresivos o de nueva aparici\u00f3n 20, 48 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 92,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 409,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 416,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 943,
                    "end": 946,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 947,
                    "end": 949,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Secuelas del COVID"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Aspectos b\u00e1sicos del COVID-19 para el manejo desde Atenci\u00f3n Primaria BIBLIOGRAFIA",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Art\u00edculo Especial",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Situaci\u00f3n de COVID-19 en Espa\u00f1a. Casos diagnosticados a partir 10 de mayo Informe COVID-19. 02 de diciembre de 2020. RENAVE",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "An\u00e1lisis de los casos de COVID-19 notificados a la RENAVE hasta el 10 de mayo en Espa\u00f1a a 29 de mayo de 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "CNM (ISCIII)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Renave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Informaci\u00f3n actualizada a 12 de noviembre del 2020. Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Informaci\u00f3n Cient\u00edfico-T\u00e9cnica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Hamburgo: Steinh\u00e4user Verlag;2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kamps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Covid Reference",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "www.CovidReferencie.com. Edition",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "1--486",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Transmission of SARS-CoV-2: A Review of Viral, Host, and Environmental Factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Meyerowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Richterman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Gandhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sax",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "20--5008",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "SARS-CoV-2, SARS-CoV, and MERS-CoV viral load dynamics, duration of viral shedding, and infectiousness: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cevik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lloyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Maraolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schafers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet Microbe",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Clinical characteristics of coronavirus disease 2019 (COVID-19) in China: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "80",
            "issn": "6",
            "pages": "656--665",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jinf.2020.03.041"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 Case Surveillance -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Stokes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zambrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Neurologic Manifestations of Hospitalized Patients With Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Miao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA Neurol",
            "volume": "77",
            "issn": "6",
            "pages": "683--690",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaneurol.2020.1127"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Cardiac Involvement of COVID-19: A Comprehensive Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Toh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Am J Med Sci",
            "volume": "6",
            "issn": "20",
            "pages": "30434--30435",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.amjms.2020.10.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Ocular manifestations and clinical characteristics of 535 cases of COVID-19 in Wuhan, China: a cross-sectional study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Acta Ophthalmoln",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/aos.14472"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Classification of the cutaneous manifestations of COVID-19: a rapid prospective nationwide consensus study in Spain with 375 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Galv\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Catal\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carretero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Villa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "183",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/bjd.19163"
                ],
                "PMID": [
                    "32348545"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "SARS-CoV-2 (COVID-19): What Do We Know About Children? A Systematic Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mytton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ews",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Falconer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "71",
            "issn": "9",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa556"
                ],
                "PMID": [
                    "32392337"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Update: Characteristics of Symptomatic Women of Reproductive Age with Laboratory-Confirmed SARS-CoV-2 Infection by Pregnancy Status -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zambrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Strid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Galang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oduyebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "",
            "issn": "44",
            "pages": "1641--1647",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "National French survey of COVID-19 symptoms in people aged 70 and over",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Annweiler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Salles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Aquino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Berrut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu\u00e9rin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavazzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa792"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Van den Bruel A. Signs and symptoms to determine if a patient presenting in primary care or hospital outpatient settings has COVID-19 disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Struyf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Deeks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Takwoingi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Davenport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mmg",
                    "middle": [],
                    "last": "Leeflang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Spijker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hooft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Emperador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dittrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Domen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Horn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cochrane Database of Systematic Reviews",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD013665"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Characteristics and predictors of death among 4035 consecutively hospitalized patients with COVID-19 in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Berenguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Ba\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarr\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pach\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "26",
            "issn": "11",
            "pages": "1525--1536",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cmi.2020.07.024"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Prevalence and Associated Risk Factors of Mortality Among COVID-19 Patients: A Meta-Analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Noor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Islam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Community Health",
            "volume": "45",
            "issn": "6",
            "pages": "1270--1282",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10900-020-00920-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Haematological characteristics and risk factors in the classification and prognosis evaluation of COVID-19: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Haematol",
            "volume": "7",
            "issn": "9",
            "pages": "30217--30226",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2352-3026(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "A Proposed Framework and Timeline of the Spectrum of Disease Due to SARS-CoV-2 Infection: Illness Beyond Acute Infection and Public Health Implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Datta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Talwar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.22717"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Interim Guidelines for Collecting, Handling, and Testing Clinical Specimens from Persons for Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Diagnostic testing for SARS-CoV-2: interim guidance",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Prolonged Persistence of SARS-CoV-2 RNA in Body Fluids",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Xiao",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "8",
            "pages": "1834--1838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Findings from investigation and analysis of re-positive cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kcdc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Consultado el 15 de Septiembre de 2020)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kcdc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "A Systematic Review of the Clinical Utility of Cycle Threshold Values in the Context of",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Manissero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Steele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pareja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Infect Dis Ther",
            "volume": "9",
            "issn": "3",
            "pages": "573--586",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Madrid: Ministerio Sanidad",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control. Options for the use of rapid antigen tests for COVID-19 in the EU/EEA and the UK",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Antigen-detection in the diagnosis of SARS-CoV-2 infection using rapid immunoassays",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Panbio\u2122 COVID-19 validation group \u2021 Multicenter evaluation of the Panbio\u2122 COVID-19 Rapid Antigen-Detection Test for the diagnosis of SARS-CoV-2 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Merino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guinea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gal\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Antona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Spanish",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.11.18.20230375"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Serology characteristics of SARS-CoV-2 infection since exposure and post symptom onset",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ying-Ying",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhi-Yong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/13993003.00763-2020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Evidence summary of inmunity response following infection with COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Antibody tests for identification of current and past infection with SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Deeks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Takwoingi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "6",
            "issn": "6",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD013652"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Dubl\u00edn: Health Information and Quality Authority (HIQA)",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Duration of immunity and reinfection following SARS-CoV-2 infection",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "COVID-19 Diagnostic Test Accuracy Group, McInnes MD. Thoracic imaging tests for the diagnosis of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Salameh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leeflang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hooft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Islam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Van Der Pol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Cochrane Database Syst Rev",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD013639.pub2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Manual de orientaci\u00f3n r\u00e1pida para la utilizaci\u00f3n de estudios radiol\u00f3gicos de t\u00f3rax en el diagn\u00f3stico de la COVID-19. Ginebra: OMS; 11 de junio de 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Akl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Appiah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Blazic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fatehi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Flor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Frija",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Chest CT findings of coronavirus disease 2019 (COVID-19): A comprehensive meta-analysis of 9907 confirmed patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarifian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ghasemi",
                    "middle": [],
                    "last": "Nour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Akhavan",
                    "middle": [],
                    "last": "Rezayat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rahimzadeh",
                    "middle": [],
                    "last": "Oskooei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sadeghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Imaging",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "101--110",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.clinimag.2020.10.035"
                ]
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Aspectos t\u00e9cnicos y regulatorios sobre el uso de ox\u00edmetros de pulso en el monitoreo de pacientes con COVID-19 7 de agosto del",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ops/Hss/Mt/Covid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Recomendaciones SEIMC para el manejo cl\u00ednico de pacientes con COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Arribas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pa\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Treating COVID-19: are we missing out the window of opportunity?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sundararaj",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanleyraj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethuraman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiruvoth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/jac/dkaa442"
                ],
                "PMID": [
                    "33099620"
                ]
            }
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "COVID 19 rapid evidence summary: Remdesivir for treating hospitalised patients with suspected or confirmed COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Repurposed Antiviral Drugs for Covid-19 -Interim WHO Solidarity Trial Results",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Who Solidarity Trial Consortium",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Peto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Henao-Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Preziosi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sathiyamoorthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Abdool",
                    "middle": [],
                    "last": "Karim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Alejandria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2023184"
                ]
            }
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Association Between Administration of Systemic Corticosteroids and Mortality Among Critically Ill Patients With COVID-19: A Meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jac",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "WHO Rapid Evidence Appraisal for COVID-19 Therapies (REACT) Working Group",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1341",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.17023"
                ],
                "PMID": [
                    "32876694"
                ],
                "PMCID": [
                    "PMC7489434"
                ]
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Recommendations for antibacterial therapy in adults with COVID-19 -an evidence based guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sieswerda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mgj",
                    "middle": [],
                    "last": "De Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mmj",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jonkers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aleva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "",
            "issn": "20",
            "pages": "30594--30596",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cmi.2020.09.041"
                ]
            }
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "A metaanalysis of the incidence of venous thromboembolic events and impact of anticoagulation on mortality in patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "34--41",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijid.2020.08.023"
                ]
            }
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "del Grupo de trabajo de Vasculopat\u00edas de SEMERGEN. COVID-19 y tromboprofilaxis: recomendaciones para nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica en Atenci\u00f3n Primaria Semergen",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Piera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fr\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cabrera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "479--486",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Continuidad asistencial al alta en pacientes con diagn\u00f3stico de neumon\u00eda por SARS-CoV-2. Conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Documento para la atenci\u00f3n integral al paciente post-COVID",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Madrid: SEDISA; 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Management of post-acute covid-19 in primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenhalgh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;court",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Buxton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Husain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Gemelli Against COVID-19 Post-Acute Care Study Group. Persistent Symptoms in Patients After Acute COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Symptom Duration and Risk Factors for Delayed Return to Usual Health Among Outpatients with COVID-19 in a Multistate Health Care Systems Network -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tenforde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lindsell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "993--998",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.15585/mmwr.mm6930e1externalicon"
                ]
            }
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "After-care needs of inpatients recovering from COVID-19 (NHS, 2020)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Nhs England",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "London: NHS England",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}