{
    "paper_id": "3e65b48b4b93eb96f8f9ccd897d2754fc3d26e45",
    "metadata": {
        "title": "ZBW -Leibniz-Informationszentrum Wirtschaft Inh\u00e4rente Instabilit\u00e4t: zur Rolle der Output-L\u00fccke im Stabilit\u00e4ts-und Wachstumspakt",
        "authors": [
            {
                "first": "Christian",
                "middle": [],
                "last": "Bender",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Arne",
                "middle": [],
                "last": "Heise",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Fiskalregeln im Allgemeinen und der Stabilit\u00e4ts-und Wachstumspakt im Speziellen werden wiederholt ins Feld gef\u00fchrt, um Staatsverschuldung effektiv zu begrenzen und fi skalische Nachhaltigkeit zu erzeugen. Besondere Aufmerksamkeit verdient hierbei das Konzept der unbeobachtbaren Output-L\u00fccke. Christian Bender ist wissenschaftlicher Mitarbeiter am Lehrstuhl f\u00fcr Finanzwissenschaften an der Universit\u00e4t Leipzig. Prof. Dr. Arne Heise ist Lehrstuhlinhaber f\u00fcr Finanzwissenschaft und Public Governance an der Universit\u00e4t Hamburg. Der Stabilit\u00e4ts-und Wachstumspakt (SWP) ist ein regelbasiertes Konstrukt, das in seiner Historie mehrfache \u00c4nderungen und Reformen erfahren hat. Dabei sind nicht nur Richtwerte im Laufe der Zeit modifi ziert, sondern auch dessen Bewertungsma\u00dfst\u00e4be und konzeptionellen Fundamente grunds\u00e4tzlich revidiert worden. Um konjunkturelle Faktoren zu ber\u00fccksichtigen, wurde seit 2011 auf den strukturellen Saldo abgestellt, der eine Konjunkturbereinigung vorsieht. Diese Konjunkturbereinigung fu\u00dft auf der Sch\u00e4tzung des unbeobachtbaren Potenzialoutputs, mit dessen Hilfe die Output-L\u00fccke berechnet wird. Diese wird f\u00fcr die Berechnung des konjunkturellen Defi zits verwendet, w\u00e4hrend im Rahmen der Ausgabenregel das Produktionspotenzial direkt eingeht. Die Produktionsl\u00fccke dient somit indirekt \u00fcber den strukturellen Saldo als Bewertungsma\u00dfstab, als Entscheidungshilfe zur Einsetzung von Sanktionen und entscheidet dar\u00fcber, ob Staaten einen nachhaltigen 1 fi skalpolitischen Ansatz verfolgen. Der strukturelle Saldo ist somit der allumfassende Bewertungsma\u00dfstab einer regelgebundenen Fiskalpolitik in der Europ\u00e4ischen Union. Unter diesen Gegebenheiten dient ein Blick auf die Wirkm\u00e4chtigkeit des strukturellen Saldos, der Output-L\u00fccke und dessen Restriktivit\u00e4t. Methodologische Vorbetrachtungen W\u00e4hrend das Schuldenstandkriterium nach Maastricht einen Referenzwert von 60 % ausgibt, ist das korrespondierende Defi zitkriterium im zeitlichen Verlauf wiederholt angepasst worden. Durch den Vertrag \u00fcber Stabilit\u00e4t, Koordinierung und Steuerung in der Wirtschafts-und W\u00e4hrungsunion (SKS-Vertrag, auch Fiskalvertrag genannt) 2012 \u00a9 Der/die Autor:in(nen) 2021. Open Access: Dieser Artikel wird unter der Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz ver\u00f6ffentlicht (creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de). Open Access wird durch die ZBW -Leibniz-Informationszentrum Wirtschaft gef\u00f6rdert. Abstract: Fiscal rules in general and the Stability and Growth Pact in particular are repeatedly used to effectively limit public debt and achieve fi scal sustainability. In this context, the concept of the unobservable output gap deserves special attention. JEL Classifi cation: H3, H63, H68",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": ". Die Fokussierung auf eine strukturelle Kenngr\u00f6\u00dfe stellt ein Novum in der gesamteurop\u00e4ischen Fiskalpolitik dar und kann als politisch motivierte Zielgr\u00f6\u00dfe beschrieben werden. Die H\u00f6he ist jedoch \u00f6konomisch kaum begr\u00fcndbar, so dass sich die derzeitigen Richtwerte aus einem politischen Aushandlungsprozess herleiten lassen (De Grauwe, 2020, 127) . 2 Der strukturelle Saldo wird durch ein aufwendiges \u00f6konomisches Prozedere ermittelt (vgl. Tabelle 1). Quelle: Lenk et al. (2020a, 6) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 345,
                    "text": "(De Grauwe, 2020, 127)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 481,
                    "text": "Lenk et al. (2020a, 6)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Er stellt einen zyklisch angepassten Saldo dar, von dem tempor\u00e4re Abweichungen abgezogen werden (Havik et al., 2014 D e u t s c h l a n d G r i e c h e n l a n d S p a n i e n F r a n k r e i c h I t a l i e n N i e d e r l a n d e ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 115,
                    "text": "(Havik et al., 2014",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysen und Berichte Fiskal-und Geldpolitik"
        },
        {
            "text": "Es wurde deutlich, dass der Output-L\u00fccken-Berechnung, der die Potenzialoutputsch\u00e4tzungen zugrunde liegen, eine gewichtige Dynamik innewohnt. So k\u00f6nnen einzelne Modifi kationen nicht nur Auswirkungen f\u00fcr den strukturellen Saldo, sondern auch f\u00fcr die MTO und die zuk\u00fcnftigen Bewertungen \u00fcber den pr\u00e4ventiven Arm des SWP haben, woraus sich zus\u00e4tzlicher Konsolidierungsdruck ableiten l\u00e4sst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reformdruck und bedingte M\u00f6glichkeiten"
        },
        {
            "text": "\u00c4nderungen der derzeitigen Methodik lassen sich nicht auf nationaler Ebene ausmachen, da sich die Mitgliedstaaten zur Implementierung der EU-Methodik \u00fcber den SKS-Vertrag verpfl ichtet haben. Vielmehr ist die europ\u00e4ische Ebene gefragt. Einerseits kann dies \u00fcber die technische Ebene erfolgen. Hierzu sind \u00c4nderungen notwendig, die durch das Economic Policy Committee (EPC) empfohlen werden. Dieses Komitee unterst\u00fctzt die Arbeiten der Kommission und des Rates im ECOFIN-Format. Zudem existiert die Ouput Gaps Working Group, eine Arbeitsgruppe angesiedelt im EPC, die sich fortlaufend mit der Evaluierung der Output-L\u00fccken besch\u00e4ftigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reformdruck und bedingte M\u00f6glichkeiten"
        },
        {
            "text": "Auf technischer Ebene ist \u00fcber ein Bottom-up-Verfahren eine Ver\u00e4nderung der Gegebenheiten m\u00f6glich. Alternativ ist auch ein Top-down-Prozess gangbar, indem der ECOFIN-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reformdruck und bedingte M\u00f6glichkeiten"
        },
        {
            "text": "Quelle: Fr\u00fchlingsprognosen der DG ECFIN (2020); eigene Berechnungen; eigene Darstellung. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abbildung 6 Kumuliertes Revisionsvolumen aller Euro-L\u00e4nder im Vergleich"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "der Berechnungsmethodik bittet, und so durch die politische Ebene ein Reformvorgang angesto\u00dfen wird. Dieser Vorgang ist durchaus intrinsisch motiviert. Da die Revisionsanf\u00e4lligkeit den strukturellen Saldo, das MTO und den Bewertungsma\u00dfstab gleicherma\u00dfen betrifft, ist eine relative Besserstellung durch eine Modifi kation der Berechnung m\u00f6glich, die zu weniger revisionsanf\u00e4lligen Ergebnissen f\u00fchrt",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Revisionen Der Output-L\u00fccke F\u00fcr Griechenland Von",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Hinsichtlich des strukturellen Saldos ist diese Betrachtungsweise von Relevanz, sofern sich hierdurch der fi skalische Handlungsspielraum einzelner Mitgliedstaaten erh\u00f6hen sollte",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Sch\u00e4tzung von Produktionspotenzial und -l\u00fccke: Eine Analyse des EU-Verfahrens und m\u00f6gliche Verbesserungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ademmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Boysen-Hogrefe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Carstensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hauber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jannsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kooths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Stolzenburg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Annual macro-economic database",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "AMECO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Economics of the monetary union",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De Grauwe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Government fi nance and other macro-economic data of EU Countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ecfin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Legal Foundations of EU Economic Governance",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Estella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Vade Mecum on the Stability-and Growth Pact",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Coronavirus: Commission proposes to activate fi scal framework's general escape clause to respond to pandemic",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Press release",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The Production Function Methodology for Calculating Potential Growth Rates & Output Gaps, Economic Papers",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Havik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Orlandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Planas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Raciborski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6ger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thum-Thysen Und",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandermeulen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Refl ections on the Stability and Growth Pact's Preventive Arm in Light of the COVID-19 Crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hauptmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Leiner-Killinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intereconomics",
            "volume": "55",
            "issn": "5",
            "pages": "296--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "From paradigms to policies: Economic models in the EU's fi scal regulation framework",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Heimberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "ICAE Working Paper Series",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "\u00d6ffentliche Investitionen und inklusives Wachstum in Deutschland, Studie f\u00fcr die Bertelsmann-Stiftung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Krebs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheffel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The German Debt Brake: Approaches for an Improvement of the Technical Design",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Glinka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Quarterly Journal of Economic Research",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "31--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Die deutsche Schuldenbremse im Spannungsfeld zwischen europ\u00e4ischer Fiskalpolitik und nationaler Ausgestaltung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bender Und",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Glinka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Jahrbuch f\u00fcr \u00f6ffentliche Finanzen 1-2020, Schriften zur \u00f6ffentlichen Verwaltung und \u00f6ffentlichen Wirtschaft",
            "volume": "247",
            "issn": "",
            "pages": "369--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Schluss mit der Anbetung der Schuldenbremse -Corona und die wachsende Staatsverschuldung, Gastbeitrag im Tagesspiegel",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bender Und",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Glinka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Koordinierung und Steuerung in der Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion vom 2. M\u00e4rz",
            "authors": [
                {
                    "first": "Stabilit\u00e4t",
                    "middle": [],
                    "last": "Vertrag \u00dcber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Ermittlung des strukturellen Saldos (EU-Konzept) SB = struktureller Saldo; CAB = zyklisch angepasster Saldo; OE = oneoff Messungen und tempor\u00e4re Abweichungen; BAL = Haushaltssaldo; \u03b5 = Budgetsemielastizit\u00e4t; OG = Output-L\u00fccke; Y = BIP; PO = Potenzialoutput; K = Kapital; L = Arbeit; \u0393 = Produktivit\u00e4tsfaktor; POPW = Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter; PARTS = gegl\u00e4ttete Partizipationsrate; HOURS = durchschnittliche pro Kopf geleistete Arbeitsstunden; dep = Abschreibungsrate; NAWRU= den Lohnanstieg nicht beschleunigende Arbeitslosenquote.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "1 Die Nachhaltigkeit wird \u00fcber die Mittelfristigen Haushaltsziele (MTO) defi niert. Auf das Konzept wird im weiteren Verlauf eingegangen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). Der zyklisch angepasste Saldo selbst ist ein Haushaltssaldo in Abh\u00e4ngigkeit zum BIP, von dem wiederum die zyklische Komponente der Output-L\u00fccke abgezogen wird. dass potenzielle Revisionen einen gro\u00dfen Einfl uss auf die Schl\u00fcsselvariable haben k\u00f6nnen, die f\u00fcr die europ\u00e4ische Fiskalpolitik einen hohen Stellenwert hat.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "liegen somit auch f\u00fcr dessen Bewertungsma\u00dfstab, das MTO, vor. M\u00f6gliche Verzerrungen wirken jedoch asymmetrisch. W\u00e4hrend f\u00fcr den strukturellen Saldo keine Nebenbedingung angegeben wird, liegt f\u00fcr das MTO eine implizite Restringierung vor, da \u00fcber die erste Komponente eine Begrenzung der Varianz vorgenommen wird. Dennoch l\u00e4sst sich im begrenzten Ma\u00dfe feststellen, dass sich Instabilit\u00e4ten, ausgel\u00f6st durch das Design der Output-L\u00fccke, auf das MTO, wie auch den strukturellen Saldo auswirken. Der Vergleich beider Kenngr\u00f6\u00dfen in Abbildung 2 zeigt, dass nur Deutschland und die Niederlande ihre MTO einhalten konnten. F\u00fcr Griechenland gibt es aufgrund der anhaltenden \u00f6konomischen Anpassungsprogramme kein MTO. Hingegen verfehlen Spanien, Frankreich und Italien ihre MTO 2019. Dieser Befund d\u00fcrfte sich im Hinblick auf die Corona-Pandemie und die korrespondierenden fi skalischen Auswirkungen nochmals versch\u00e4rft haben. Es zeigt sich jedoch eine geringere Fluktuation der einzelnen MTO im Vergleich zu den Strukturellen Salden. Sofern ein Mitgliedstaat sein MTO nicht erreicht hat, ist ein Anpassungspfad zu etablieren, der j\u00e4hrliche Verbesserungen vorsieht, wobei f\u00fcr Euro-L\u00e4nder ein Benchmark von 0,5 % gemessen am BIP vorliegt (Europ\u00e4ische Kommission, 2019, 15). Eine \u00dcbersicht f\u00fcr die jeweiligen Anpassungspfade gibt Tabelle 3. Die fi skalische Anstrengung variiert je nach \u00f6konomischem Zyklus und wird anhand der Output-L\u00fccke gemessen. Je gr\u00f6\u00dfer (kleiner) die Output-L\u00fccke ist, desto gr\u00f6\u00dfer (kleiner) ist die verlangte Anpassung. 5 Hierbei gilt, dass der verlangte Anpassungspfad zum MTO f\u00fcr das Jahr t im Fr\u00fchjahr t-1 eingefroren wird, um die Prognosequalit\u00e4t zu verbessern. Auch hier kommt das Potenzialoutput zum Einsatz, indem der Anpassungspfad durch die Output-L\u00fcckenbedingungen determiniert wird. Die Output-L\u00fccke wird anteilig am Potenzialoutput angegeben, wobei eine negative (positive) Output-L\u00fccke vorliegt, wenn das derzeitige BIP unterhalb (oberhalb) des Potenzials liegt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Staaten, die durch eine relative Besserstellung bei Errechnung des strukturellen Saldos erkennen, dass sie vorhandene Handlungsspielr\u00e4ume ungenutzt lie\u00dfen. Wenn man, wie es z. B. f\u00fcr Deutschland zwischen 2010 und 2020 der Fall war, in den meisten Jahren die Situation \u00fcbersch\u00e4tzter negativer Output-L\u00fccken Quelle: Fr\u00fchlingsprognosen der DG ECFIN (2020); eigene Berechnungen; eigene Darstellung. Revisionen der Output-L\u00fccke f\u00fcr Deutschland von 2010 bis 2020 Quelle: Fr\u00fchlingsprognosen der DG ECFIN (2020); eigene Berechnungen; eigene Darstellung. Vergleich zum EA-Durchschnitt; vgl. Abbildung 1) in Rechnung stellt, werden die Hintergr\u00fcnde f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Investitionsstau nachvollziehbar (z. B. Krebs und Scheffel, 2017). Die bessere Einsch\u00e4tzung der Situation ex ante h\u00e4lt letztlich Schlussfolgerungen f\u00fcr die MTO bereit. Durch die Varianzbegrenzung, bedingt durch die Nebenbedingung der MTO, zeigt sich, dass Komponente (1) aus Tabelle 2 nur eine begrenzte Restriktivit\u00e4t aufweist, da der Varianzparameterraum eingeschr\u00e4nkt wird. Der Instabilit\u00e4tskanal wird folglich \u00fcber das Nachhaltigkeitskriterium erzeugt, indem die Verschuldung von \u00fcber 60 % gemessen am BIP durch das MTO gefordert wird. Dessen Umfang ist direkt mit dem Verschuldungsgrad verkn\u00fcpft. 8 Somit ist es nicht direkt die Revision, die \u00fcber die Output-L\u00fccken auf das MTO massiv einwirkt, sondern vielmehr die Schuldenstandquote selbst. Geb\u00fcndelt mit der Fehlbewertung des strukturellen Saldos durch die Materialisierung von Revisionen kann so eine fehlerhafte Verfl echtung von Anforderung und Status quo entstehen, die sich unter Umst\u00e4nden negativ auf das fi skalpolitische Gef\u00fcge der Staaten auswirkt. Dies wird zus\u00e4tzlich durch die Bewertungsmatrix f\u00fcr den Anpassungspfad hin zum MTO unterst\u00fctzt (vgl. Tabelle 3).Hier wirken die Output-L\u00fccken ohne Begrenzung direkt auf den Anpassungspfad ein. Diese werden ausschlie\u00dflich durch einen Nachhaltigkeitsindikator und die Schuldenstandquote fl ankiert, wobei letztere ebenfalls kritikw\u00fcrdig erscheint. Alle Staaten in der Betrachtung weisen eine Verschuldung von \u00fcber 60 % gemessen am BIP aus, wobei die Output-L\u00fccken f\u00fcr 2020 bereits als au\u00dfergew\u00f6hnlich schlechte Position nach der Bewertungsmatrix einzusch\u00e4tzen sind. Hauptmeier und Leiner-Killinger (2020, 297) zeigen, dass die Granularit\u00e4t der Bewertungsmatrix zudem zu einer m\u00f6glichen Fehleinordnung der Staaten f\u00fchrt, wodurch eine prozyklische Fiskalpolitik unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnte. Setzt sich jedoch die vorherrschende Revisionsdynamik fort, so wird gerade f\u00fcr Deutschland, Frankreich und die Niederlande der Konsolidierungsdruck zuk\u00fcnftig zunehmen, da positive Revisionen am ehesten zu erwarten sind.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}