{
    "paper_id": "3e91a6f763e044abc78d55774d80db1604896f94",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Beno\u00eet Veber 1* , Pierre-Fran\u00e7ois Perrigault 2 Benoit.Veber@chu-rouen.fr L'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus, qui vient de mettre sous tr\u00e8s forte tension le syst\u00e8me de sant\u00e9 fran\u00e7ais et plus particuli\u00e8rement les secteurs de r\u00e9animation et d'anesth\u00e9sie, survient \u00e0 une p\u00e9riode de l'histoire de la m\u00e9decine o\u00f9 les soins de r\u00e9animation ont acquis leur maturit\u00e9. Par le pass\u00e9, les \u00e9pid\u00e9mies \u00ab grippales \u00bb de 1957 (grippe asiatique) et de 1968 (grippe de Hongkong), qui avaient provoqu\u00e9 chacune plus de 30 000 d\u00e9c\u00e8s en France, n'ont laiss\u00e9 que peu de souvenirs collectifs, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la r\u00e9animation \u00e9tait balbutiante (1). Cette \u00e9pid\u00e9mie est la premi\u00e8re, du fait du nombre tr\u00e8s important de patients en SDRA justifiant des soins de r\u00e9animation, \u00e0 faire vaciller notre syst\u00e8me de sant\u00e9 et la m\u00e9decine du 21 \u00e8me si\u00e8cle. En effet, l'acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9animation pour tout un chacun est devenue une exigence soci\u00e9tale, corollaire de l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie en France.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 45,
                    "end": 46,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Covid-19: a tremendous organisational, medical and human challenge for critical care teams"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9decins anesth\u00e9sistes-r\u00e9animateurs ont int\u00e9gr\u00e9, apr\u00e8s les attentats de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le risque que les services de r\u00e9animation puissent \u00eatre soumis \u00e0 un afflux brutal et saturant de victimes, mais cela n'a jamais \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour une dur\u00e9e aussi prolong\u00e9e, ni \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays tout entier et encore moins \u00e0 celle de l'Europe. C'est aussi la premi\u00e8re fois qu'une pathologie infectieuse d'une telle ampleur, potentiellement mortelle et transmissible aux soignants, survient dans les pays occidentaux. C'est \u00e0 toutes ces questions qu'il nous a fallu tenter de r\u00e9pondre en peu de temps. Se rappeler que l'\u00e2ge n'est pas un crit\u00e8re suffisant \u00e0 lui tout seul pour r\u00e9cuser l'admission en r\u00e9animation, que les d\u00e9cisions \u00e9thiques difficiles ne sont plus possibles sans coll\u00e9gialit\u00e9, avec au minimum deux m\u00e9decins et un membre de l'\u00e9quipe, qu'il faut toujours prendre en compte l'avis du patient quand cela est possible, que les proches doivent \u00eatre inform\u00e9s, que la tra\u00e7abilit\u00e9 de la d\u00e9cision doit \u00eatre assur\u00e9e et que les soins palliatifs doivent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans l'arsenal du soin, est une n\u00e9cessit\u00e9 qui va de pair avec l'exercice de la r\u00e9animation (4). Cette d\u00e9marche rel\u00e8ve d'une r\u00e9flexion \u00e9thique inh\u00e9rente \u00e0 notre sp\u00e9cialit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Covid-19: a tremendous organisational, medical and human challenge for critical care teams"
        },
        {
            "text": "La reconnaissance des fran\u00e7ais, exprim\u00e9e notamment par les applaudissements tous les soirs \u00e0 20h, est appr\u00e9ci\u00e9e par les soignants m\u00eame s'ils ne sont pas des h\u00e9ros. Cette pr\u00e9sentation relay\u00e9e par les m\u00e9dias ne correspond pas \u00e0 la fa\u00e7on dont ils se per\u00e7oivent eux-m\u00eames. Si cette crise sanitaire met en lumi\u00e8re leur profession, et m\u00eame pour certains lui redonne du sens, elle leur rappelle aussi chaque jour les limites de leur exercice. Ils font juste leur m\u00e9tier du mieux possible conjuguant savoir-faire et savoir-\u00eatre. Force est de constater que l'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation est aux avant-postes dans cette crise sanitaire. Si l'hyper-technicit\u00e9 est n\u00e9cessaire \u00e0 sa pratique, celle-ci ne saurait \u00e9clipser la dimension humaine de notre engagement. Apr\u00e8s les d\u00e9cisions prises dans l'urgence, viendra le temps de l'analyse, de la remise en question et du d\u00e9bat autour des nombreuses questions qui auront \u00e9merg\u00e9 au d\u00e9cours de cette pand\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Covid-19: a tremendous organisational, medical and human challenge for critical care teams"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Comit\u00e9 \u00e9thique: \u00e0 propos des d\u00e9cisions m\u00e9dicales d'admission des patients en unit\u00e9 de soins critiques en contexte pand\u00e9mique : quelques rep\u00e8res \u00e9thiques",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Priorisation des traitements de r\u00e9animation pour les patients en \u00e9tat critique, en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19, avec capacit\u00e9s d'accueil de r\u00e9animation limit\u00e9es",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Anesth Reanim",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "/ Limitation et arr\u00eat des th\u00e9rapeutiques : impact de la loi Claeys Leonetti et des modifications du code de d\u00e9ontologie m\u00e9dicale sur la pratique du m\u00e9decin anesth\u00e9siste r\u00e9animateur. M",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "de la SFAR : G. Audibert, E. Brunel, F. Claudot, V. Gateau, C. Guibet-Lafaye, S. Kandelman, A. Leboudec, M. Ledorze, F. Michel, L. Muller, Fl. Plantet, PF Perrigault, I. Rouquette, N. Rutter, E. Sammain et B.Veber *Auteur correspondant",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "en lits traditionnels de r\u00e9animation ayant \u00e9t\u00e9 rapidement d\u00e9bord\u00e9es, le d\u00e9fi que nous avons relev\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d'armer des lits de soins critiques \u00ab hors les murs \u00bb, dans les salles de soins post interventionnels, dans les blocs op\u00e9ratoires et dans certains services conventionnels. Il a fallu nous r\u00e9organiser pour doubler les gardes, repenser nos organisations de travail, former et remettre \u00e0 jour les comp\u00e9tences, pour faire travailler ensemble des soignants qui n'en n'avaient pas l'habitude, tout en assurant la protection des \u00e9quipes. L'objectif affich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de garantir un acc\u00e8s \u00e0 des soins de r\u00e9animation pour tous les patients qui le n\u00e9cessitaient. Tout cela a \u00e9t\u00e9 fait en un temps record gr\u00e2ce au d\u00e9vouement de chacun, \u00e0 la maturit\u00e9 et au professionnalisme de notre sp\u00e9cialit\u00e9 mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 notre culture du travail en \u00e9quipe. La mobilisation des ressources humaines de l'anesth\u00e9sier\u00e9animation a \u00e9t\u00e9 remarquable, mais tout cela n'a \u00e9t\u00e9 possible qu'avec l'appui des \u00e9quipeschirurgicales et m\u00e9dicales, mais aussi administratives et logistiques de nos h\u00f4pitaux. La d\u00e9programmation, accept\u00e9e par tous, a donn\u00e9 la marge de manoeuvre n\u00e9cessaire \u00e0 cette r\u00e9organisation. Enfin, la collaboration public-priv\u00e9 a \u00e9t\u00e9 exemplaire pour permettre une r\u00e9ponse adapt\u00e9e et globale \u00e0 cette crise. Au-del\u00e0 de ces consid\u00e9rations techniques et m\u00e9dicales, largement d\u00e9battues dans les m\u00e9dias et qu'il faudra d\u00e9briefer le temps venu, un autre d\u00e9fi a d\u00fb \u00eatre relev\u00e9 : le d\u00e9fi humain. D\u00e9fi immense qui renvoie le m\u00e9decin et les soignants au sens de leur engagement et \u00e0 leur motivation premi\u00e8re. De nombreuses questions se posent : Comment faire vivre les valeurs du soin dans cette situation exceptionnelle ? Comment faire coexister les principes de l'\u00e9thique m\u00e9dicale et ceux de l'\u00e9thique en sant\u00e9 publique, en situation de pand\u00e9mie ? Comment permettre \u00e0 ces \u00e9quipes m\u00e9dicales et param\u00e9dicales constitu\u00e9es de novo de fonctionner de fa\u00e7on harmonieuse et efficace ? Comment s'assurer que des soins palliatifs satisfaisants sont prodigu\u00e9s aux patients qui sont r\u00e9cus\u00e9s \u00e0 la r\u00e9animation pour leur assurer une fin de vie digne ? Comment assurer le contact et l'information des familles dans l'angoisse, confin\u00e9es et confront\u00e9es \u00e0 des h\u00f4pitaux interdisant les visites ? Comment permettre aux proches d'un patient en fin de vie de lui dire adieu ? Comment aider les familles \u00e0 affronter la perte d'un proche quand des textes r\u00e8glementaires imposent la mise du d\u00e9funt sous housse et en cercueil quasi imm\u00e9diatement apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s et sans toilette mortuaire ? Comment permettre l'accompagnement spirituel ou religieux mais aussi la pr\u00e9servation des rites fun\u00e9raires dans cette situation de pand\u00e9mie ? C'est en innovant par l'utilisation des moyens de communication moderne que nous avons tent\u00e9 de garder le contact, mais aussi en proposant, ici ou l\u00e0, d'assouplir les r\u00e8gles institutionnelles, voire en y d\u00e9rogeant ponctuellement lorsque la situation devenait humainement insupportable. J o u r n a l P r e -p r o o f Dans l'urgence et face \u00e0 l'arriv\u00e9e massive de patients en d\u00e9tresse vitale, comment maintenir une d\u00e9marche \u00e9thique dans les d\u00e9cisions d'admission ou de non admission ? Comment maintenir une d\u00e9marche \u00e9thique pour les d\u00e9cisions d'arr\u00eat des traitements de maintien en vie quand ceux-ci sont devenus futiles (2) ? Comment maintenir la qualit\u00e9 des soins en r\u00e9animation dans ce contexte d'afflux massif, ceux-ci devant \u00eatre adapt\u00e9s et proportionn\u00e9s \u00e0 la situation ? Comment maintenir pour les plus fragiles d'entre nous, les personnes \u00e2g\u00e9es, les personnes souffrant de handicap ou d'une maladie chronique, un processus d\u00e9cisionnel \u00e9quitable ? Comment, enfin, se pr\u00e9parer au pire ? Avertis par nos coll\u00e8gues italiens, \u00e9tait-il pensable de ne pas anticiper une \u00e9ventuelle saturation de nos capacit\u00e9s d'accueil en r\u00e9animation ? Car si le pire n'est pas obligatoire, ne pas l'envisager aurait \u00e9t\u00e9 de l'inconscience. Ainsi, se pr\u00e9parer \u00e0 une d\u00e9marche de priorisation en cas de saturation des possibilit\u00e9s d'accueil de r\u00e9animation est une n\u00e9cessit\u00e9 professionnelle qui r\u00e9pond \u00e0 une d\u00e9marche \u00e9thique et structur\u00e9e, avec comme objectif majeur de sauver le plus grand nombre de patients (3).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}